<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/www/viewcvs.gentoo.org/raw_cvs/gentoo/xml/htdocs/proj/pl/hardened/selinux/hb-selinux-overview.xml,v 1.3 2006/09/07 11:58:11 rane Exp $ -->

<sections>
<version>1.5</version>
<date>2006-09-01</date>

<!--
<section>
<title>Mandatory Access Control</title>
<subsection>
<body>

<p>
Security Enhanced Linux is an implementation of mandatory access control
(MAC) using type enforcement.  In Linux, the regular security permissions
are a discretionary access control system (DAC).  In DAC, the permissions
for a particular object, such as a file, are set at the discrection of the
owner and can be changed at any time by the owner.  In MAC, the access a
process or user has to an object is defined by the operating system
security policy, and cannot be bypassed.
!!! still need to update other links in the handbook
</p>

</body>
</subsection>
</section>
-->

<section>
<title>Typy SELinux</title>
<subsection>
<body>

<p>
<e>Typ</e> (nazywany też <e>domeną</e>) jest atrybutem bezpieczeństwa,
przekazywanym obiektom takim jak pliki, porty internetowe itp. Typ procesu
odwołuje się zazwyczaj do zakresu jego zastosowania. Polityka SELinux jast w
głównej mierze zbudowana z reguł egzekucji typów, które opisują, jak mogą one
współdziałać z obiektami oraz z innymi typami. Typ jest zazwyczaj zakończony
przyrostkiem &#39;_t&#39;, na przykład <c>sysadm_t</c>. Jest to najważniejszy
atrybut procesu czy też obiektu, ponieważ większość reguł polityki
bezpieczeństwa opiera się na typach obiektów wywołujących zdarzenia i tych,
które są wywoływane.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Statusy SELinux</title>
<subsection>
<body>

<p>
SELinux opiera się w głównej mierze na egzekucji typów, więc statusy (nazywane
też rolami) są tutaj traktowane inaczej niż w systemach kontroli dostępu
opartych wyłącznie na statusach. Uprawnienia nie są przyznawane poszczególnym
statusom. Status opisuje zbiór typów, jakich użytkownik, posiadający ten status,
może użyć. Przykładowo, administrator, który wykorzystuje system do
standardowych czynności użytkowych, powinien posiadać status
<c>staff_r</c>. Jeśli zajdzie potrzeba wykonania czynności administracyjnych
status powinien zostać zmieniony na
<c>sysadm_r</c>. W SELinux domeny, w których może znajdować się użytkownik, są
determinowane posiadanym przez niego statusem. Jeśli dany status nie pozwala na
posiadanie pewnego typu, to przejście do niego nie będzie możliwe, nawet jeśli
zasady egzekucji typów na to pozwalają. Generalnie rzecz biorąc statusy
posiadają przyrostek &#39;_r&#39;, np. <c>system_r</c>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Tożsamości SELinux</title>
<subsection>
<title>Czym są tożsamości SELinux?</title>
<body>

<p>
Tożsamość SELinux jest podobna do linuksowej nazwy użytkownika. Zmiany
tożsamości powinny być ograniczone do minimum, ponieważ system kontroli dostępu
oparty na statusach jest zależny od tożsamości SELinux. Dlatego, ogólnie rzecz
ujmując, tożsamość użytkownika nie zmienia się w czasie trwania sesji. ID
użytkownika w Linuksie może zostać zmienione poleceniem set(e)uid, czyniąc je
tym samym niewłaściwym z punktu widzenia tożsamości SELinux. Jeśli użytkownik
otrzymuje tożsamość SELinux, musi ona być zgodna z jego linuksową nazwą
użytkownika. Każda tożsamość SELinux może korzystać z określonej grupy statusów.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Konfigurowanie odwzorowania tożsamości SELinux (profil 2006.1 i nowsze)</title>
<body>

<p>
Polityki SELinux posiadają kilka standardowych tożsamości SELinux, które powinny
być wystarczające dla wszystkich użytkowników. Konfiguracja odwzorowania
tożsamości jest konieczna jedynie dla ścisłej (ang. strict) polityki. W
przypadku polityki pobłażliwej (ang. targeted) nie jest to wymagane, ponieważ
domyślna tożsamość (user_u) jest wystarczająca we wszystkich przypadkach.
</p>

<p>
Gdy użytkownik loguje się to systemu jego tożsamość SELinux jest określana
zgodnie z przedstawionym poniżej odwzorowaniem.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Tożsamość SELinux</th>
  <th>Status (rola)</th>
  <th>Opis</th>
</tr>
<tr>
  <ti>system_u</ti>
  <ti>system_r</ti>
  <ti>
    Nieinteraktywne procesy systemowe. Tożsamość nie powinna odnosić się do
    użytkowników.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>user_u</ti>
  <ti>user_r</ti>
  <ti>
    Standardowi nieuprzywilejowani użytkownicy. Jest to domyśle odwzorowanie
    tożsamości.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>staff_u</ti>
  <ti>staff_r, sysadm_r</ti>
  <ti>
    Administratorzy systemu, którzy logują się rówież w celu wykonywania
    czynności zwykłych użytkowników.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>sysadm_u</ti>
  <ti>sysadm_r</ti>
  <ti>
    Administratorzy systemu, którzy logują się jedynie w celu wykonania
    czynności administracyjnych. Przeważnie nie należy stosować tej tożsamości.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>root</ti>
  <ti>staff_r, sysadm_r</ti>
  <ti>
    Specjalna tożsamość dla użytkownika root. Inni użytkownicy powinny w zamian
    korzystać ze staff_u.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Opis składni konfigurowania odwzorować tożsamości SELinux znajduje się w <uri
link="selinux-handbook.xml?part=3&amp;chap=2#doc_chap3">SELinux HOWTO</uri>.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Konfigurowanie tożsamości SELinux (profile starsze niż 2006.1)</title>
<body>

<p>
Tożsamości utrzymywane są w pliku użytkowników w katalogu z polityką
SELinux. Składnia pliku jest prosta. Przykładowo, aby zezwolić użytkownikowi
<c>pebenito</c> na korzystanie ze statusów <c>staff_r</c> i <c>sysadm_r</c>,
należy dodać na końcu tego pliku poniższą linię:
</p>

<pre caption="Konfigurowanie tożsamości SELinux">
user pebenito roles { staff_r sysadm_r };
</pre>

<p>
Następnie należy załadować politykę. Aby zmiany odniosły skutek musi istnieć
konto, którego linuksowa nazwa użytkownika to <c>pebenito</c>. Jeśli użytkownik
nie posiada linii <c>user</c> w opisywanym pliku, to jego tożsamością będzie
<c>user_u</c>, a jedyny status, do jakiego będzie miał dostęp, to <c>user_r</c>.
</p>

<impo>
Zwykli użytkownicy, którzy posiadają tożsamości, powinni posiadać dostęp do
statusu <c>user_r</c>, ale nie do <c>staff_r</c>. Administratorzy powinni mieć
dostęp do statusów <c>staff_r</c> i <c>sysadm_r</c>. Każdy użytkownik musi
posiadać dostęp do statusu <c>user_r</c> lub <c>staff_r</c>. W innym przypadku
użytkownik ten nie będzie mógł zalogować się zdalnie.
</impo>

<p>
Gdy nadajemy użytkownikowi tożsamość, jego katalog domowy (oraz zawartość tego
katalogu) powinien zostać prawidłowo oznakowany. Znakowanie zostanie wykonane na
podstawie pierwszego statusu jaki podano dla danego konta w pliku
użytkowników. Przykładowo, katalog domowy, zaprezentowanego wyżej użytkownika
pebenito, zostanie oznakowany jako <c>staff_home_dir_t</c>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Konteksty SELinux</title>
<subsection>
<body>

<p>
Opisane powyżej trzy modele bezpieczeństwa razem nazywane są kontekstami
SELinux. Kontekst posiada składnię:
<c>tożsamość</c>:<c>status</c>:<c>typ</c>. Kontekst jest najważniejszą wartością
podczas determinowania dostępu.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Konteksty obiektów</title>
<body>

<p>
Przykładowy wynik polecenia <c>ls -Z</c> może wyglądać następująco:
</p>

<pre caption="Przykładowy wynik polecenia ls -Z">
drwxr-xr-x  root  root     system_u:object_r:bin_t          bin
drwxr-xr-x  root  root     system_u:object_r:boot_t         boot
drwxr-xr-x  root  root     system_u:object_r:device_t       dev
drwxr-xr-x  root  root     system_u:object_r:etc_t          etc
</pre>

<p>
Pierwsze trzy kolumny wyniku to standardowe w Linuksie informacje o prawach
dostępu, właścicielach i grupach katalogów. Czwarta kolumna to kontekst
katalogu. Obiekty posiadają standardowy status <c>object_r</c>. Z pozostałych
pól kontekstu można odczytać, że katalogi posiadają tożsamość <c>system_u</c>, a
każdy z nich posiada inny typ - odpowiednio: <c>bin_t</c>, <c>boot_t</c>,
<c>device_t</c> i <c>etc_t</c>.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Konteksty procesów</title>
<body>

<p>
Przykładowy wynik polecenia <c>ps ax -Z</c> może wyglądać następująco:
</p>

<pre caption="Przykładowy wynik polecenia ps ax -Z">
  PID CONTEXT                               COMMAND
    1 system_u:system_r:init_t              [init]
    2 system_u:system_r:kernel_t            [keventd]
    3 system_u:system_r:kernel_t            [ksoftirqd_CPU0]
    4 system_u:system_r:kernel_t            [kswapd]
    5 system_u:system_r:kernel_t            [bdflush]
    6 system_u:system_r:kernel_t            [kupdated]
  706 system_u:system_r:syslogd_t           [syslog-ng]
  712 system_u:system_r:httpd_t             [apache]
  791 system_u:system_r:sshd_t              [sshd]
  814 system_u:system_r:crond_t             [cron]
  826 system_u:system_r:getty_t             [agetty]
  827 system_u:system_r:getty_t             [agetty]
  828 system_u:system_r:getty_t             [agetty]
  829 system_u:system_r:getty_t             [agetty]
  830 system_u:system_r:getty_t             [agetty]
  831 system_u:system_r:httpd_t             [apache]
  832 system_u:system_r:httpd_t             [apache]
  833 system_u:system_r:httpd_t             [apache]
23093 system_u:system_r:sshd_t              [sshd]
23095 user_u:user_r:user_t                  [bash]
23124 system_u:system_r:sshd_t              [sshd]
23126 user_u:user_r:user_t                  [bash]
23198 system_u:system_r:sshd_t              [sshd]
23204 user_u:user_r:user_t                  [bash]
23274 system_u:system_r:sshd_t              [sshd]
23275 pebenito:staff_r:staff_t              [bash]
23290 pebenito:staff_r:staff_t              ps ax -Z
</pre>

<p>
W powyższym przykładzie pokazane są typowe informacje o procesach, uzupełnione o
ich konteksty. Bliższe przyjrzenie się tym wynikom pozwala stwierdzić, że
wszystkie procesy jądra systemu oraz wszystkie demony posiadają tożsamość
<c>system_u</c> i status <c>system_r</c>. Poszczególne typy zależą od
programów. Kilku użytkowników jest zalogowanych przez ssh ze standardową
tożsamością <c>user_c</c>. Jest także użytkownik z tożsamością <c>pebenito</c>
zalogowany ze statusem <c>staff_r</c>, pracujący w domenie <c>staff_t</c>.
</p>

</body>
</subsection>

</section>

<section>
<title>Pliki polityki SELinux (profile starsze niż 2006.1)</title>
<subsection>
<body>

<p>
Polityka SELinux zazwyczaj rezyduje w katalogu
<path>/etc/security/selinux/src/policy</path>. Składa się ona z kilku plików i
katalogów potrzebnych do jej wygenerowania. Dla ułatwienia tworzenia polityki,
zastosowane zostały makra edytora m4 do wielokrotnego wykorzystywania
powszechnie stosowanych zasad. Pliki polityki zostają przetworzone przez
m4. Następnie kompilator polityk - <c>checkpolicy</c> - weryfikuje ich
poprawność składniową i tworzy binarny plik polityki, który może zostać
załadowany do działającego jądra SELinux.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Pliki Make</title>
<body>

<p>
Plik Make polityki odpowiedzialny jest za jej kompilację i instalację w
systemie. Posiada on jedną konfigurowalną opcję, przeznaczoną do kontrolowania
<uri link="#doc_chap6">wersji polityki</uri> oraz cztery formuły, powodujące
różne działania:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Komenda</th>
  <th>Opis</th>
</tr>
<tr>
  <ti>make policy</ti>
  <ti>Kompiluje obecną politykę do binarnego pliku.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>make install</ti>
  <ti>
    Kompiluje i instaluje obecną politykę do katalogu
    <path>/security/selinux/src</path>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>make load</ti>
  <ti>
    Kompiluje, instaluje i ładuje obecną politykę do działającego jądra
    SELinux.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>make relabel</ti>
  <ti>
    Dokonuje oznaczenia systemu plików przy użyciu kontekstów plików z
    polityki.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Plik assert.te</title>
<body>

<p>
Asercje z pliku <path>assert.te</path> zostaną sprawdzone podczas końcowego
etapu kompilacji polityki. Jeśli jakieś uprawnienia zapewniane przez politykę
będą zgodne z asercjami z tego pliku, to kompilator odrzuci politykę. Może to
pomóc w upewnieniu się, że określone uprawnienia nigdy nie zostaną dopuszczone.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Plik attrib.te</title>
<body>

<p>
Atrybuty danego typu mogą zostać wykorzystane do zidentyfikowania grupy typów o
podobnych właściwościach. Każdy typ może posiadać dowolną ilość atrybutów, a
każdy atrybut może wiązać się z dowolną ilością typów. Atrybuty są jawnie
zadeklarowane w pliku <path>attrib.te</path> i mogą zostać połączone z
poszczególnymi typami w czasie deklarowania tychże typów. Nazwy atrybutów mogą
następnie zostać wykorzystane w konfiguracji, aby określić grupę typów z nimi
powiązanych.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Plik constraints</title>
<body>

<p>
Plik <path>constraints</path> definiuje dodatkowe ograniczenia dostępu w formie
wyrażeń, które muszą zostać spełnione, aby określone prawa dostępu zostały
nadane. Te ograniczenia są następnie wykorzystywane do uściślenia tabel
egzekucji typów i praw dostępu opartych na statusach. Zazwyczaj reguły te
stosuje się w celu ograniczenia zmian w tożsamości użytkownika lub jego
statusie do określonego zakresu.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Katalog domains/</title>
<body>

<p>
Katalog <path>domains/</path> zawiera zasady egzekucji typów. Znajdują się tu
pliki <c>admin.te</c>, <c>staff.te</c> i <c>user.te</c>, opisujące prawa dostępu
dla statusów <c>sysadm_r</c>, <c>staff_r</c> i <c>user_r</c>. Katalog
<path>program/</path> zawiera wszystkie pliki aktywnej polityki odwołujące się
do programów i demonów. W katalogu <path>misc/</path> znajdują się wszystkie
pozostałe pliki polityki.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Katalog file_contexts/</title>
<body>

<p>
Katalog <path>file_contexts/</path> zawiera pliki, opisujące konteksty
bezpieczeństwa wszystkich plików na niewymiennych napędach. Znajduje się tu plik
<c>types.fc</c>, który zawiera wszystkie konteksty dla systemu
podstawowego. W katalogu <path>program/</path> znajdziemy konteksty
bezpieczeństwa dla demonów znajdujących się w katalogu
<path>domains/program/</path>. Każdemu plikowi z <path>domains/program/</path>
odpowiada plik w katalogu <path>file_contexts/program/</path>, przykładowo
plikowi polityki <path>domains/program/syslogd.te</path> odpowiada plik z
kontekstami bezpieczeństwa <path>file_contexts/program/syslogd.fc</path>.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Katalog flask/</title>
<body>

<p>
Katalog <path>flask/</path> zawiera pliki konfiguracyjne niezależne od
polityki. Pliki te przechowują definicje odwołujące się do nagłówków
jądra. <e>Nie należy</e> wprowadzać zmian w tym katalogu.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Plik fs_use</title>
<body>

<p>
<path>fs_use</path> opisuje sposób oznaczania plików na różnych systemach
plików. Przykładowo, dla systemu plików ext3 używane jest trwałe znakowanie,
podczas gdy dla tmpfs wykorzystuje się pośrednie numery ID. Generalnie <e>nie
należy</e> wprowadzać zmian w tym pliku.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Plik genfs_contexts</title>
<body>

<p>
Plik <path>genfs_contexts</path> zawiera konteksty bezpieczeństwa dla plików,
dla których nie są obsługiwane pośrednie oznaczenia, np. <c>/proc</c>.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Plik initial_sid_contexts</title>
<body>

<p>
Plik <path>initial_sid_contexts</path> zawiera początkowe konteksty dla każdego
numeru ID. Generalnie <e>nie należy</e> modyfikować tego pliku.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Katalog macros/</title>
<body>

<p>
Katalog <path>macros/</path> zawiera makra m4, używane do łatwego tworzenia i
zarządzania politykami. Znajduje się tu plik <path>admin_macros.te</path>,
służący do określenia typów administracyjnych, takich jak
<c>sysadm_t</c>. Plik <path>user_macros.te</path> zawiera makra wykorzystywane w
domenach użytkowników, np. <c>user_t</c> i <c>staff_t</c>. W pliku
<path>global_macros.te</path> znajdują się makra wykorzystywane w całej
polityce.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Plik mls</title>
<body>

<p>
Plik <path>mls</path> zawiera konfigurację bezpieczeństwa wielopoziomowego
(Multi-level Security) SELinux. Bezpieczeństwo wielopoziomowe jest funkcją
eksperymentalną i nie jest obsługiwane w Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Plik net_contexts</title>
<body>

<p>
Plik <path>net_contexts</path> definiuje konteksty bezpieczeństwa dla obiektów
sieciowych, takich jak porty, interfejsy, węzły. Jeśli demony działają na
niestandardowych portach, konieczne będzie zmodyfikowanie tego pliku.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Plik rbac</title>
<body>

<p>
W przeszłości ten plik to było główne miejsce deklaracji ról. Od tej pory
jednak deklaracje ról zostały rozdzielone na poszczególne pliki TE. Teraz plik
ten służy tylko do zmiany ról sysadm_r i system_r role.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Katalog tmp/</title>
<body>

<p>
Katalog <path>tmp/</path> jest wykorzystywany do przechowywania tymczasowych
plików w czasie kompilowania polityki. Jeśli jest to konieczne, katalog ten
można bezpiecznie usunąć.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Plik tunable.te</title>
<body>

<p>
Plik <path>tunable.te</path> jest głównym plikiem konfiguracyjnym polityki.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Katalog types/</title>
<body>

<p>
Katalog <path>types/</path> zawiera pliki przeznaczone do deklarowania ogólnych
typów, które nie pojawiają się w indywidualnych politykach programów.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Plik users</title>
<body>

<p>
Plik <path>users</path> opisuje tożsamości SELinux oraz statusy jakie mogą one
przyjmować.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Pliki polityki SELinux (profil 2006.1 i nowsze)</title>
<subsection>
<body>

<p>
Pliki źródłowe polityki SELinux nie są już instalowane w systemie. W katalogu
<c>/usr/share/selinux/{strict,targeted}</c> znajdują się pakiety polityki i
nagłówki, służące do budowania lokalnych modułów. Pliki polityki są przetwarzane
przez program m4, po czym kompilator polityk - <c>checkmodule</c> - sprawdza
ich poprawność składniową i tworzy moduł. Następnie przy pomocy programu
<c>semodule_package</c> tworzony jest pakiet zawierający moduł polityki i jego
konteksty. Tak przygotowany pakiet może zostać załadowany do działającego jądra
SELinux poprzez umieszczenie go w przestrzeni pamięci modułów.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>*.pp</title>
<body>

<p>
Pakiet dla danej polityki. Musi on być umieszczony w przestrzeni pamięci
modułów, aby możliwe było jego załadowanie do polityki. W pakiecie znajduje się
przeznaczony do załadowania moduł i opcjonalnie plik opisujący jego kontekst.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>include/</title>
<body>

<p>
Nagłówki przeznaczone dla danej polityki.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Wersje polityk</title>
<subsection>
<body>

<p>
Po skompilowaniu polityki, wynikowy plik binarny posiada oznaczenie
wersji. Pierwsza wersja, jaka została zintegrowana w jądrach serii 2.6,
posiadała numer 15. Numer polityki jest zwiększany tylko w sytuacji, gdy dodano
nowe funkcje wymagające zmian w strukturze skompilowanej polityki. Przykładowo,
w wersji jądra 2.6.5 dodano warunkowe rozszerzenia polityk. Spowodowało to
konieczność zwiększenia numeru wersji polityki do 16.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Jakiej wersji polityki używa nasze jądro?</title>
<body>

<p>
Wersję polityki działającego jądra można uzyskać przy użyciu polecenia
<c>sestatus</c> lub <c>policyvers</c>. Obecne wersje jąder mogą korzystać z
wcześniejszych wersji polityk dla zachowania kompatybilności
wstecz. Przykładowo, jądro używające polityki w wersji 17 może również załadować
politykę w wersji 16. Niemniej jednak ta kompatybilność wstecz może zostać
usunięta w przyszłości.
</p>

<note>
Jeśli korzystamy z profilu 2006.1 lub nowszego, to infrastruktura zarządzania
politykami (libsemanage) automatycznie utworzy i zastosuje polityki w
odpowiedniej wersji. Nie są wymagane żadne dodatkowe czynności.
</note>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Kompilowanie właściwej wersji polityki (profile starsze niż 2006.1)</title>
<body>

<p>
Jedyna zmiana, jakiej musimy dokonać, kompilujac nową wersję polityki, zawiera
się w pliku Makefile polityki. W początkowej części tego pliku znajduje się
linia podobna do poniższej.
</p>

<pre caption="Edycja pliku Makefile polityki">
POLICYCOMPAT = -c 15
</pre>

<p>
Standardowo, <c>checkpolicy</c> wygeneruje politykę dla obecnej wersji. Aby
sprawdzić wersję polityki, jaką <c>checkpolicy</c> może utworzyć, należy wykonać
polecenie <c>checkpolicy -V</c>. Po odkomentowaniu powyższej linii może zostać
utworzona kompatybilna polityka. Powyższe ustawienie sprawi, że utworzona
zostanie polityka w wersji 15 (można to zmienić na wersję 16).
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Wersje polityk</title>
<body>

<p>
Poniższa tabela przedstawia wersje polityk dla jąder serii 2.6.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Wersja</th>
  <th>Opis</th>
  <th>Wersja jądra</th>
</tr>
<tr>
  <ti>12</ti>
  <ti>"Old API" SELinux (zdeprecjonowany).</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>15</ti>
  <ti>"New API" SELinux zintegrowany w 2.6.</ti>
  <ti>2.6.0 - 2.6.4</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>16</ti>
  <ti>Dodane warunkowe rozszerzenia polityk.</ti>
  <ti>2.6.5</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>17</ti>
  <ti>Dodana obsługa IPv6.</ti>
  <ti>2.6.6 - 2.6.7</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>18</ti>
  <ti>Dodana precyzyjna obsługa gniazd netlink.</ti>
  <ti>2.6.8 - 2.6.11</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>19</ti>
  <ti>Polepszone bezpieczeństwo wielopoziomowe</ti>
  <ti>2.6.12 - 2.6.13</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>20</ti>
  <ti>Optymalizacja wielkości wektorowej tablicy dostępu</ti>
  <ti>2.6.14 - 2.6.18</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>21</ti>
  <ti>Klasy obiektów w zakresach przejściowych</ti>
  <ti>2.6.19 - current</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Warunkowe rozszerzenia polityk.</title>
<subsection>
<body>

<p>
Koncepcja warunkowych rozszerzeń polityk pozwala na włączanie i wyłączanie zasad
polityki w czasie jej działania, bez konieczności przeładowywania zmodyfikowanej
polityki. Reguły polityki mogą być warunkowo uruchamiane, przy użyciu zmiennych
i wyrażeń.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Uzyskiwanie infromacji o wartościach zmiennych</title>
<body>

<p>
Wartości zmiennych obecnie wykorzystywanej polityki można uzyskać na dwa
sposoby. Pierwszym jest użycie polecenia <c>sestatus</c>.
</p>

<pre caption="Użycie sestatus">
# <i>sestatus</i>
SELinux status:      enabled
SELinuxfs mount:     /selinux
Current mode:        enforcing
Policy version:      17

Policy booleans:
user_ping            inactive
</pre>

<p>
Drugim sposobem jest wykorzystanie narzędzia <c>getsebool</c>, które wyświetla
status zmiennych polityki oraz informację o tym, czy zmiana statusu oczekuje na
wykonanie.
</p>

<pre caption="Użycie getsebool">
# <i>getsebool -a</i>
user_ping --> active: 0 pending: 0
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Zmienianie wartości zmiennych</title>
<body>

<p>
Status zmiennych może być przełączany przy użyciu polecenia
<c>togglesebool</c>. W roli argumentów można podać kilka zmiennych. Nowa wartość
zmiennych zostanie wyświetlona.
</p>

<pre caption="Przełączanie wartości zmiennej">
# <i>togglesebool user_ping</i>
user_ping: active
</pre>

<p>
Wartość zmiennej można również określić używając polecenia <c>setsebool</c>.
</p>

<pre caption="Ustawianie wartości zmiennej">
# <i>setsebool user_ping 0</i>
</pre>

<p>
Aby przypisać nową wartość i uczynić ją domyślną dla danej zmiennej, należy użyć
parametru <c>-P</c>. Jest to możliwe jedynie w przypadku profilu 2006.1 i
nowszych.
</p>

<pre caption="Zmienianie domyślnej wartości zmiennej (2006.1+)">
# setsebool -P user_ping 1
</pre>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Komunikaty jądra związane z SELinux</title>
<subsection>
<body>

<p>
W czasie działania systemu program lub użytkownik może spróbować zrobić coś, co
pogwałciłoby prawa dostępu. Jeśli system egzekwuje założenia polityki, nastąpi
odmowa dostępu, a w logach jądra pojawi się informacja na ten temat. Jeśli
system nie egzekwuje założeń polityki (działa w trybie pobłażliwym), to dopuści
wykonanie operacji, jednak mimo wszystko w logach jądra pojawi sie komunikat.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Komunikaty AVC</title>
<body>

<p>
Większość komunikatów jądra SELinux pochodzi z AVC (Access Vector
Cache). Zrozumienie komunikatu odmowy dostępu jest ważne, gdyż może on świadczyć
o ataku na system lub o tym, że jakiś program wymaga nieoczekiwanych praw
dostępu. Przykładowy komunikat może wyglądać następująco:
</p>

<pre caption="Przykładowy komunikat odmowy dostępu z AVC">
avc:  denied  { read write } for  pid=3392 exe=/bin/mount dev=03:03 ino=65554
scontext=pebenito:sysadm_r:mount_t tcontext=system_u:object_r:tmp_t tclass=file
</pre>

<p>
Większość komunikatów AVC związana jest z odmową dostępu, jednak czasami są to
też kontrolne informacje, mówiące, że dostęp został przyznany:
</p>

<pre caption="Inny przykład komunikatu z AVC">
avc:  granted  { load_policy } for  pid=3385 exe=/usr/sbin/load_policy
scontext=pebenito:sysadm_r:load_policy_t tcontext=system_u:object_r:security_t tclass=security
</pre>

<p>
Powyższy komunikat mówi, że system zezwolił na załadowanie polityki
bezpieczeństwa. Jest to czynność krytyczna dla bezpieczeństwa, której wykonanie
jest zawsze dozwolone. Inną czynnością, którą system zawsze dopuszcza, jest
przełączanie pomiędzy trybem egzekutywnym i pobłażliwym.
</p>

<p>
SELinux może ograniczyć ilość logowanych komunikatów odmowy dostępu, jeśli wiele
prób pogwałcenia polityki bezpieczeństwa zostanie wykonanych w krótkim
czasie. Nie zawsze oznacza to, że ma miejsce atak na system. Program może
próbować wykonać w krótkim czasie wiele niedozwolonych operacji, na przykład
wywołując funkcję stat() na węzłach urządzeń w katalogu <path>/dev</path>. Aby
nie dopuścić do zalania logów systemowych komunikatami bezpieczeństwa, SELinux
zamiast wyświetlać każdy komunikat z osobna, wyświetla pojedynczą informację o
ilości komunikatów jakie zostały wygenerowane przez AVC:
</p>

<pre caption="Kolejny przykład komunikatu z AVC">
AVC: 12 messages suppressed.
</pre>

<p>
Należy zmodyfikować politykę tak, aby nie kontrolowała czynności powodujących
błędy, jeśli są one normalnym działaniem programu.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Inne komunikaty</title>
<body>

<pre caption="inode_doinit_with_dentry">
inode_doinit_with_dentry:  context_to_sid(system_u:object_r:bar_t) returned 22 for dev=hda3 ino=517610
</pre>

<p>
Komunikat oznacza, że plik o i-węźle 517610, znajdujący się na partycji
/dev/hda3, posiada niewłaściwy kontekst system_u:object_r:bar_t. Obiekty o
niewłaściwym kontekście traktowane są tak, jak gdyby miały kontekst
system_u:object_r:unlabeled_t.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Analizowanie komunikatów odmowy dostępu</title>
<subsection>
<body>

<p>
Komunikaty odmowy dostępu zawierają zmienną ilość informacji, w zależności od
tego jakiego typu dostępu dotyczą.
</p>

<pre caption="Przykładowe komunikaty">
avc:  denied  { lock } for  pid=28341 exe=/sbin/agetty path=/var/log/wtmp dev=03:03 ino=475406
scontext=system_u:system_r:getty_t tcontext=system_u:object_r:var_log_t tclass=file

avc:  denied  { create } for  pid=20909 exe=/bin/ls scontext=pebenito:sysadm_r:mkinitrd_t
tcontext=pebenito:sysadm_r:mkinitrd_t tclass=unix_stream_socket

avc:  denied  { setuid } for  pid=3170 exe=/usr/bin/ntpd capability=7
scontext=system_u:system_r:ntpd_t tcontext=system_u:system_r:ntpd_t tclass=capability
</pre>

<p>
Odmowy dostępu najczęściej dotyczą dostępu do plików. Przeanalizujemy teraz krok
po kroku pierwszy z powyższych komunikatów:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Fraza</th>
  <th>Opis</th>
</tr>
<tr>
  <ti>avc:  denied</ti>
  <ti>SELinux odmówił dostępu.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>{ lock }</ti>
  <ti>Dostęp, jakiego odmówiono, to blokada.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>pid=28341</ti>
  <ti>Numer ID procesu, który chciał wykonał operację to 28341.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>exec=/sbin/agetty</ti>
  <ti>
    Pełna ścieżka do wykonywalnego pliku procesu to <path>/sbin/agetty</path>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>path=/var/log/wtmp</ti>
  <ti>
    Ścieżka do obiektu docelowego to <path>/var/log/wtmp</path>. Należy
    pamiętać, że pełna ścieżka nie zawsze jest dostępna.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>dev=03:03</ti>
  <ti>
    Obiekt docelowy rezyduje na urządzeniu 03:03 (liczba główna:liczba
    poboczna). W jądrach serii 2.6 oznaczenie może zostać rozwinięte do postaci
    nazwy, w tym przypadku hda3.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ino=475406</ti>
  <ti>Numer i-węzła obiektu docelowego to 475406.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>scontext=system_u:system_r:getty_t</ti>
  <ti>Kontekst programu to system_u:system_r:getty_t.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>tcontext=system_u:object_r:var_log_t</ti>
  <ti>Kontekst obiektu docelowego to system_u:object_r:var_log_t.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>tclass=file</ti>
  <ti>Obiekt docelowy jest normalnym plikiem.</ti>
</tr>
</table>


<p>
Nie wszystkie komunikaty AVC będą posiadały wszystkie powyższe pola (pokazują to
pozostałe przykłady). Obecność poszczególnych pól zależy od klasy obiektu
docelowego. Niemniej jednak najważniejsze pola (typ odmówionego dostępu,
konteksty obiektu źródłowego i docelowego oraz klasa obiektu docelowego) zawsze
będą występowały w komunikacie AVC.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Rozumienie odmowy dostępu</title>
<body>

<p>
Komunikaty odmowy dostępu mogą być niezrozumiałe, ponieważ mogą wystąpić z wielu
powodów. Kluczem do zrozumienia co dokładnie się dzieje jest poznanie zachowania
programu i prawidłowa interpretacja komunikatu odmowy dostępu. Obiektem
dolecowym odmowy dostępu nie zawsze są pliki. Równie dobrze może to być gniazdo
sieciowe, komunikacja międzyprocesorowa lub cokolwiek innego.
</p>

<p>
W powyższym przykładzie programowi <c>agetty</c> system odmówił dostępu do
ustanowienia blokady pliku. Typ pliku to <c>var_log_t</c>, co implikuje, że
docelowy plik znajduje się w katalogu <path>/var/log</path>. Z informacji
zawartych w komunikacie AVC wynika, że jest to plik
<path>/var/log/wtmp</path>. Gdyby informacja o ścieżce do obiektu docelowego nie
była dostępna, potwierdzenie, że plik znajduje się w katalogu
<path>/var/log</path> byłoby możliwe przy użyciu numeru i-węzła. Plik
<path>wtmp</path> utrzymuje informacje o aktualnie zalogowanych użytkownikach. Z
kolei program <c>agetty</c> odpowiada za logowanie na interfejsach tty. Można
wywnioskować, że dostęp do pliku <path>wtmp</path> przez program <c>agetty</c>
jest pożądany. Dlaczego więc system odmówił wykonania tej operacji? Okazuje się,
że plik <path>wtmp</path> ma nieprawidłowy kontekst. Prawidłowy kontekst
powinien mieć formę <c>system_u:object_r:wtmp_t</c>, a nie
<c>system_u:object_r:var_log_t</c>.
</p>

<p>
Gdyby ten komunikat odmowy dostępu nie został prawidłowo przeanalizowany,
administrator mógłby błędnie pozwolić wszystkim obiektom posiadającym typ
<c>getty_t</c> na zapis i odczyt plików o typie <c>var_log_t</c>. Byłoby to
nieprawidłowe, ponieważ program <c>agetty</c> potrzebuje dostępu wyłącznie do
pliku <path>/var/log/wtmp</path>. Przykład ten demonstruje, jak duże znaczenie
ma utrzymywanie prawidłowych kontekstów plików.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Inne źródła informacji</title>
<subsection>
<body>

<p>
<uri link="http://www.nsa.gov/selinux">Narodowa Agencja Ochrony USA (U.S. NSA) -
polityka SELinux</uri>
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
