<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "guide.dtd">

<guide>

<title>DAWNA strona polskiego projektu tłumaczenia dokumentacji Gentoo</title>

<author title="Autor">
  <mail link="rane@gentoo.pl">Łukasz Damentko</mail>
</author>

<author title="Autor">
  <mail link="lucass@gentoo.pl">Łukasz Strzygowski</mail>
</author>

<version>1.3</version>
<date>2005-06-29</date>

<abstract>
DAWNA oficjalna strona polskiego projektu tłumaczenia dokumentacji Gentoo.
</abstract>

<chapter>
<title>Uwaga</title>
<section>
<body>

<impo>
<brite>Jest to dawna strona projektu</brite>, aktualne informacje znajdują się
teraz pod adresem <uri>http://dev.gentoo.org/~rane</uri> i prosimy o korzystanie
z <b>nowej strony</b>.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Wstęp</title>
<body>

<p>
Głównym celem polskiego projektu tłumaczenia dokumentacji Gentoo jest
przetłumaczenie jak największej części dokumentacji Gentoo Linux. Umożliwi to
korzystanie z naszej dystrybucji także użytkownikom nie znającym języka
angielskiego lub znającym go słabo. Na tej stronie przedstawimy status
tłumaczeń oraz wszelkie niezbędne informacje dla ludzi chętnych do współpracy.
</p>

</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Informacje dla tłumaczy</title>
<body>

<p>
Wszystkie informacje z jakimi powinni zapoznać się tłumacze spisaliśmy w osobnym
<uri link="jak-tlumaczyc.html">dokumencie</uri>. Jest on obowiązkową lekturą dla
każdego, kto zamierza dołączyć do naszego projektu.
</p>

<p>
Po zapoznaniu się z powyższym tekstem wystarczy wysłać zgłoszenie pod adres
<mail>tlumaczenia@gentoo.pl</mail>. Na adres ten
można również wysyłać wszelkie pytania i sugestie dotyczące projektu oraz już
przetłumaczonej dokumentacji.
</p>

</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Aktualny status</title>
<body>


<p>
Większość wymienionych poniżej dokumentów opublikowano już na stronie <uri
link="http://gentoo.org">gentoo.org</uri>. Pełną ich listę można uzyskać pod
adresem <uri
link="http://www.gentoo.org/doc/pl/index.xml">http://www.gentoo.org/doc/pl/index.xml</uri>.
Początkujących użytkowników Gentoo szczególnie gorąco zachęcamy do przeczytania
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/pl/handbook/handbook-x86.xml">Podręcznika
Gentoo</uri>.
</p>

<p>
Poniższa tabela ma charakter informacyjny, jest narzędziem dla uczestników
projektu i pokazuje, które dokumenty już zostały przetłumaczone oraz które
wymagają uaktualnienia. W celu przyglądania polskiej dokumentacji Gentoo należy
udać się pod jeden z powyższych adresów. 
</p>

<table>
  <tr>
    <th>Dokument</th>
    <th>Wersja EN</th>
    <th>Wersja PL</th>
    <th>Data modyfikacji</th>
    <th>Autor tłumaczenia</th>
    <th>Status</th>
  </tr>
&doctable;
</table>

</body>
</chapter>
</guide>
