<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/guide-localization.xml,v 1.25 2007/05/08 12:17:37 rane Exp $ -->

<guide link="/doc/pl/guide-localization.xml" lang="pl">
<title>Lokalizacja Gentoo Linux</title>
<author title="Autor">
  Alexander Holler
</author>
<author title="Tłumacz/Redaktor">
  <mail link="slucy@uchicago.edu">Steven Lucy</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="flammie@gentoo.org">Flammie Pirinen</mail>
</author>
<author title="Tłumaczenie">
  Paweł Kilian
</author>

<abstract>
Tekst opisujący wszystkie czynności związane ze spolszczeniem systemu Gentoo
Linux.
</abstract>

<version>1.35</version>
<date>2007-07-07</date>

<chapter>
<title>Strefa czasowa</title>
<section>
<body>

<p>
Aby system działał poprawnie, musi wiedzieć w jakiej strefie czasowej się
znajduje. Należy zatem najpierw poszukać odpowiedniej strefy w katalogu
<path>/usr/share/zoneinfo</path>. Następnie należy ją ustawić w pliku
<path>/etc/conf.d/clock</path>. Przestrzegamy przed używaniem stref
<path>/usr/share/zoneinfo/Etc/GMT*</path> gdyż ich nazwy nie mówią nic o tym
gdzie dokładnie te strefy się znajdują. Na przykład <path>GMT-8</path> to tak
naprawdę strefa GMT+8.
</p>

<pre caption="Konfiguracja strefy czasowej">
# <i>ls /usr/share/zoneinfo</i>
<comment>(Przykład dla Warszawy)</comment>
# <i>nano -w /etc/conf.d/clock</i>
TIMEZONE="Europe/Warsaw"

# <i>date</i>
Tue May  8 14:16:32 CEST 2007

</pre>

<note>
Należy sprawdzić czy trzy lub cztery litery kodu strefy czasowej są poprawne
(w naszym polskim przypadku będą to "CEST" (Central European Summer Time)
latem lub "CET" (Central European Time) zimą).
</note>

<note>
Można ustawić wartość <c>TZ</c> (również wziętą z
<path>/usr/share/zoneinfo</path> w pliku rc (<path>.bash_profile</path> dla
basha), aby skonfigurować strefę czasową tylko dla jednego użytkownika. W
naszym przypadku może to być <c>TZ="Europe/Warsaw"</c>.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Zegar sprzętowy</title>
<section>
<body>

<p>
W większości systemów Gentoo Linux, zegar sprzętowy jest ustawiony na UTC (lub
GMT, Greenwhich Mean Time), a następnie strefa czasowa jest brana pod uwagę
przy ustalaniu konkretnej godziny. Jeżeli z jakichś powodów zegar sprzętowy nie
jest ustawiony na UTC, to należy wyedytować <path>/etc/rc.conf</path> i zmienić
wartość zmiennej <c>CLOCK</c>.
</p>

<pre caption="Zegar lokalny vs. GMT">
<comment>Rekomendowany:</comment>
CLOCK="UTC"
<comment>Alternatywny:</comment>
CLOCK="local"
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Lokalizacje systemu</title>
<section>
<title>Co to jest lokalizacja?</title>
<body>

<p>
Lokalizacje są zbiorem informacji dla większości programów pozwalającym na
ustalenie kraju i języka. Lokalizacje i informacje o nich są częścią biblioteki
systemowej i możesz je znaleźć w <path>/usr/share/locale</path> w większości
systemów. Nazwy lokalizacji mają postać <c>ab_CD</c>, gdzie <c>ab</c> jest
kodem języka (jak określono w ISO-639), a <c>CD</c> kodem kraju (z ISO-3166).
</p>

</body>
</section>
<section id="variables">
<title>Zmienne środowiskowe dla lokalizacji</title>
<body>

<p>
Ustawienia lokalizacji są zapisywane w zmiennych środowiskowych, które ustawia
się w pliku <path>/etc/env.d/02locale</path> (dla ustawień całego systemu) i
pliku <path>~/.bashrc</path> (dla użytkownika). Zmienne kontrolują różne
aspekty ustawień lokalizacji, omawiamy je w tabeli poniżej, te z większym
priorytetem są na górze tabelki. Ustawienia o większym priorytecie nadpiszą te
z priorytetem mniejszym. Wszystkie zmienne mają jeden format lokalizacji
<c>ab_CD</c> - tak jak opisano to powyżej.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Nazwa zmiennej</th>
  <th>Opis</th>
</tr>
<tr>
  <ti>LC_ALL</ti>
  <ti>
    Definiuje wszystkie ustawienia w lokalizacji naraz. Jest to najwyższy
    poziom ustawień dla lokalizacji i zastąpi wszystkie inne ustawienia.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>LC_COLLATE</ti>
  <ti>
    Definiuje porządek alfabetyczny. Może mieć efekt na np. wyświetlenie
    zawartości katalogów.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>LC_CTYPE</ti>
  <ti>
   Definiuje zarządzanie ustawieniami znaków dla systemu. Np. które
   znaki są widziane jako część alfabetu, a które jako numeryczne. Czasami
   ustawia to również zestaw używanych znaków.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>LC_MESSAGES</ti>
  <ti>
  Ustawienie dla aplikacji, które używają zmiennych lokalizacji do wyświetlania
  wiadomości (większość programów GNU, więcej informacji w następnym
  rozdziale).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>LC_MONETARY</ti>
  <ti>Definiuje jednostkę waluty i jej format numeryczny.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>LC_NUMERIC</ti>
  <ti>
   Definiuje formatowanie wartości numerycznych które nie są walutą. Ustala np.
   separatory tysięcy i dziesiątek.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>LC_TIME</ti>
  <ti>Definiuje format daty i czasu.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>LC_PAPER</ti>
  <ti>Definiuje domyślny rozmiar papieru.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>LANG</ti>
  <ti>
    Definiuje wszystkie lokalne ustawienia. Te ustawienia mogą być nadpisane
    przez indywidualne ustawienia LC_* powyżej lub nawet przez LC_ALL.
  </ti>
</tr>
</table>

<note>
Mimo, że większość programów współpracuje jedynie z LC_ALL warto również
ustawić zmienną LANG, bez której część z nich może się dziwnie zachowywać.
</note>

<p>
Większość użytkowników ustawia zmienne LANG i LC_CTYPE na poziomie użytkownika
przez ręczne dodanie definicji zmiennych do skryptów startowych powłok.
</p>

<pre caption="Ustawianie polskiej lokalizacji">
export LANG="pl_PL"
</pre>

<note>
Dodajemy <c>@euro</c> do lokalizacji jeżeli chcemy używać symbolu tej waluty
(€). Nie ma go w polskich lokalizacjach, ponieważ nie znajduje się w
tabeli znaków normy iso8859-2.
</note>

<p>
Możliwe jest skonfigurowanie systemu tak, aby używał lokalizacji dla wszystkich
użytkowników i programów.
</p>

<pre caption="Konfiguracja lokalizacji w pliku /etc/env.d/02locale">
LC_ALL="pl_PL"
LANG="pl_PL"
</pre>

<p>
Częstym zwyczajem jest pozostawienie systemowych ustawień lokalizacji bez
zmian i konfiguracja ich jedynie dla poszczególnych użytkowników. W takim
wypadku system będzie korzystał z domyślnego ustawienia <c>"C"</c>, które z
powodów historycznych jest angielskie.
</p>

<p>
Aby wiadomości w programach działały jak należy, konieczne będzie skompilowanie
ich z obsługą <c>nls</c> (native language support), którą zapewnia flaga USE o
tej samej nazwie. W takim wypadku do wyświetlania właściwych wiadomości
konieczna będzie biblioteka gettext. Portage zainstaluje ją automatycznie kiedy
tylko będzie potrzebna.
</p>

<p>
Gdy mamy już ustawione odpowiednie lokale, należy upewnić się, że
zaaktualizowaliśmy zmienną środowiskową:
</p>

<pre caption="Aktualizacja środowiska">
<comment>(Gdy lokalizacje zostały ustawione dla całego systemu)</comment>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>

<comment>(Gdy lokalizacje zostały ustawione tylko dla poszczególnych użytkowników)</comment>
$ <i>source ~/.bashrc</i>
</pre>

<p>
Po aktualizacji, należy zabić serwer X poprzed kombinację klawiszy
<c>Ctrl-Alt-Backspace</c>, wylogować się, a następnie zalogować jako
użytkownik.
</p>

<p>
Powinniśmy sprawdzić czy zmiany, które wprowadziliśmy przyniosły oczekiwane
działanie:
</p>

<pre caption="Weryfikacja zmian">
$ <i>env | grep -i LC_</i>
</pre>

<p>
Istnieje dodatkowa zmienna mająca wpływ na instalowane lokalizacje, ma ona
nazwę LINGUAS. Pozwala ona na określenie plików językowych jakie mają być
instalowane wraz z aplikacjami opartymi na gettext. Pozwala ona również na
wybranie i zainstalowanie tylko niektórych z lokalizacji dostępnych w
pakietach, takich jak <c>kde-base/kde-i18n</c>, czy
<c>app-office/openoffice</c>. Ustawia się ją w pliku
<path>/etc/make.conf</path> i ma ona postać listy kodów języków, jakie chcemy
zainstalować oddzielonych spacjami.
</p>

<pre caption="Ustawianie zmiennej LINGUAS w pliku make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
<comment>(Dodajemy zmienną LINGUAS. Przykład dla języków angielskiego, fińskiego i polskiego:)</comment>
LINGUAS="en fi pl"
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Generowanie specyficznych lokalizacji</title>
<body>

<p>
Do wygenerowania lokalizacji innych niż domyślne służy program
<c>localedef</c>. Na przykład:
</p>

<pre caption="Generowanie lokalizacji za pomocą localedef">
# <i>localedef -c -i pl_PL -f ISO-8859-2 pl_PL.ISO-8859-2</i>
</pre>

<p>
Po wygenerowaniu lokalizacji, można je wyeksportować jako zmienną LANG.
</p>

<pre caption="Eksportowanie zmiennej LANG">
# <i>export LANG="pl_PL.ISO-8859-2"</i>
</pre>

<p>
Należy zaaktualizować środowisko po dokonaniu zmian
</p>

<pre caption="Aktualizacja środowiska">
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Po aktualizacji, należy zabić serwer X poprzed kombinację klawiszy
<c>Ctrl-Alt-Backspace</c>, wylogować się, a następnie zalogować jako
użytkownik.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Budowanie lokalizacji dla glibc</title>
<body>

<p>
W systemie rzadko kiedy używa się więcej niż jednej, góra dwóch lokalizacji.
Można je wybrać w pliku <path>/etc/locale.gen</path>.
</p>

<pre caption="Dodawanie wpisów do pliku /etc/locale.gen">
en_US ISO-8859-1
en_US.UTF-8 UTF-8
pl_PL ISO-8859-2
</pre>

<p>
Kolejnym krokiem jest przekompilowanie i uruchomienie programu
<c>locale-gen</c>.  Utworzy on wszystkie lokalizacje określone w pliku
<path>/etc/locale.gen</path>.
</p>

<note>
<c>locale-gen</c> jest dostępne w <c>glibc-2.3.6-r4</c> i nowszych. Jeśli w
systemie jest zainstalowana starsza wersja, należy ją zaktualizować.
</note>

<p>
Aby sprawdzić, czy wybrane lokalizacje są dostępne należy uruchomić <c>locale
-a</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ustawienia klawiatury dla konsoli</title>
<section>
<body>

<p>
Ustawienie klawiatury używane przez konsole jest konfigurowane w pliku
<path>/etc/conf.d/keymaps</path> przez zmienną <c>KEYMAP</c>.  Poprawne
wartości można znaleźć w <path>/usr/share/keymaps/<c>{arch}</c>/</path>.
<path>i386</path> ma podgromady (<path>qwerty/</path>,
<path>azerty/</path>...). Niektóre języki mają kilka opcji, należy na
drodze eksperymentów wybrać najlepsze ustawienia.
</p>

<pre caption="Ustawianie mapowania klawiatury dla konsoli">
KEYMAP="pl"
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Mapowanie klawiatury dla serwera X</title>
<section>
<body>

<p>
Mapowanie klawiatury używane przez serwer X jest ustawianie w pliku
<path>/etc/X11/xorg.conf</path> w zmiennej <c>XkbLayout</c>.
</p>

<pre caption="Ustawianie mapowania dla X">
 Section "InputDevice"
     Identifier  "Keyboard1"
     ...
     Option "XkbLayout"    "<i>pl2</i>"
     #Option "XkbModel"     "pc105"    <comment>## ustawienie dla
międzynarodowych klawiatur.</comment>
     # Option "XkbVariant"  "nodeadkeys" <comment>## ustawienie zmiennej
używanej przez xterm</comment>
     ...
</pre>

<p>
Jeżeli posiadamy międzynarodowy układ klawiatury, powinniśmy ustawić opcję
<c>XkbModel</c> na wartość <c>pc102</c> lub <c>pc105</c>. Pozwoli to mapować
dodakowe klawisze specyficzne dla danej klawiatury.
</p>

<p>
Opcja martweklawisze (deadkeys) pozwala na wciskanie klawiszy, których znaki
nie pojawiają się od razu, a muszą zostać wciśnięte w kombinacji z innymi, aby
wyświetlić znak np. é, á itp. Ustawienie opcji <c>XkbVariant</c> na
<c>nodeadkeys</c> pozwala wprowadzać znaki specjalne do terminali X.
</p>

<p>
Jeżeli chcemy przełączać się miedzy więcej niż jednym układem klawiatury (dla
przykładu między rosyjskim i angielskim), wystarczy dodać kilka linijek do
pliku <path>xorg.conf</path>, aby zdefiniować porządane przez nas ustawienia
klawiatury oraz skórt do przełączania się między nimi.
</p>

<pre caption="Przełączanie się pomiędzy dwoma układami klawiatury">
Section "InputDevice"
  Identifier  "Keyboard1"
  ...
  Option "XkbLayout"    "us,ru"
  Option "XkbOptions"   "grp:alt_shift_toggle,grp_led:scroll"
</pre>

<p>
Ustawienie opcji <c>XkbOptions</c> pozwala na przełączanie się pomiędzy
różnymi układami klawiatury poprzez prostą kombinację klawiszy
<c>Alt-Shift</c>. Dzięki opcji <c>grp_led:scroll</c> włączana i wyłączana
będzie również dioda Scroll Lock. Jest to poręczna informacja, pozwalająca
rozpoznać jakiego układu używamy w danym momencie.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>KDE</title>
<section>
<body>

<p>
W celu spolszczenia KDE należy zainstalować pakiet kde-i18n. Sporo ułatwi
ustawienie wcześniej zmiennej <uri link="#variables">LINGUAS</uri>, którą
opisaliśmy nieco wcześniej.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Symbol Euro w konsoli</title>
<section>
<body>

<p>
Aby wyświetlał się symbol Euro, należy ustawić zmienną <c>CONSOLEFONT</c> w
<path>/etc/conf.d/consolefont</path>. Wartość jaką należy do niej wpisać można
odnaleźć w katalogu <path>/usr/share/consolefonts/</path>. Należy wybrać nazwę
czcionki i opuścić rozszerzenie pliku (<c>.psfu.gz</c>). Symbol euro znajduje
się na przykład w czcionce <c>lat2a-16</c>.
</p>

<pre caption="Ustawienie fontów dla konsoli">
CONSOLEFONT="lat2a-16"
</pre>

<p>
Powinniśmy sprawdzić czy CONSOLEFONT znajduje się w poziomie uruchomieniowym
boot:
</p>

<pre caption="Weryfikacja poziomu uruchomieniowego">
# <i>rc-update -v show | grep -i consolefont</i>
</pre>

<p>
Jeżeli <c>CONSOLEFONT</c> nie znajduje się na żadnym z poziomów
uruchomieniowych, należy je na jakiś dodać.
</p>

<pre caption="Dodawanie consolefont do prawidłowego poziomu uruchomieniowego">
# <i>rc-update add consolefont boot</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Symbol Euro w X</title>
<section>
<title>Większość aplikacji</title>
<body>

<p>
Zmuszenie X-ów do wyświetlania symbolu Euro jest trochę trudniejsze. Pierwszą
rzeczą, jaką należy zrobić jest zmiana definicji <c>fixed</c> i <c>variable</c>
w pliku <path>/usr/share/fonts/misc/fonts.alias</path> tak, by kończyły
się ciągiem <c>iso8859-2</c> zamiast <c>iso8859-1</c>.
</p>

<pre caption="Ustawienie domyślnych czcionek dla X">
fixed        -misc-fixed-medium-r-semicondensed--13-120-75-75-c-60-iso8859-2
variable     -*-helvetica-bold-r-normal-*-*-120-*-*-*-*-iso8859-2
</pre>

<p>
Niektóre aplikacje używają własnych czcionek i należy skonfigurować je
oddzielnie do używania takich z symbolem Euro. Można to zrobić na poziomie
użytkownika w pliku <path>.Xdefaults</path> (plik można skopiować do
<path>/etc/skel/</path>, aby stał się domyślnym dla nowych użytkowników) lub na
poziomie globalnym dla każdej aplikacji w plikach
<path>/usr/share/X11/app-defaults/</path> (jak xterm). W tych plikach generalnie
trzeba zmienić istniejącą linię, niż dodawać nową. Na przykład, aby zmienić
czcionkę dla xterma:
</p>

<pre caption="Ustawianie czcionek dla xterm">
<comment>(W katalogu domowym)</comment>
$ <i>echo 'XTerm*font: fixed' >> .Xresources </i>
$ <i>xrdb -merge .Xresources</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Symbol Euro w (X)Emacs</title>
<body>

<p>
Aby używać symbolu Euro w (X)Emacs, należy dodać poniższą linijkę do pliku
<path>.Xdefaults</path>:
</p>

<pre caption="Ustawianie czcionek dla emacsa">
Emacs.default.attributeFont: -*-courier-medium-r-*-*-*-120-*-*-*-*-iso8859-2
</pre>

<p>
Dla XEmacs (nie Emacs), należy dokonać więcej zmian i dodać następujący wpis w
pliku <path>/home/user/.xemacs/init.el</path>:
</p>

<pre caption="Ustawianie czcionek dla xemacs">
(define-key global-map '(EuroSign) '[€])
</pre>

<note>
Symbol w [] jest symbolem Euro.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>OpenOffice.org</title>
<body>

<p>
Ebuild <c>app-office/openoffice</c> oraz <c>app-office/openoffice-bin</c>
korzysta ze zmiennej <uri link="#variables">LINGUAS</uri> w celu wybrania
odpowiedniego pakietu językowego dla interfejsu użytkownika. Wszystkie
szczegóły dotyczące statusu poszczególnych lokalizacji OpenOffice znajdują się
na jego <uri link="http://l10n.openoffice.org/languages.html"> stronie
domowej</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
