<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/hb-install-mips-medium.xml,v 1.24 2007/05/08 19:29:57 rane Exp $ -->

<sections>

<version>8.0</version>
<date>2007-05-07</date>

<section>
<title>Wymagania sprzętowe</title>
<subsection>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Przed przystąpieniem do procesu instalacji należy upewnić się, że komputer
spełnia podstawowe wymagania sprzętowe Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Wymagania sprzętowe</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Procesor <e>(schemat Big Endian)</e></th>
  <ti>Procesor klasy MIPS3, MIPS4, MIPS5 lub MIPS64</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Procesor <e>(schemat Little Endian)</e></th>
  <ti>Procesor klasy MIPS4, MIPS5 lub MIPS64</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Pamięć</th>
  <ti>128 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Miejsce na dysku</th>
  <ti>3.0 GB (bez miejsca na partycję wymiany)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Partycja wymiany</th>
  <ti>Co najmniej 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Reszta wymagań znajduje się w dokumencie <uri
link="/doc/pl/mips-requirements.xml">Wymagania sprzętowe dla Gentoo MIPS</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Informacje dotyczące instalacji</title>
<subsection>
<title>Kilka słów o architekturze procesorów</title>
<body>

<p>
Procesory wielu architektur przeszły przez kilka etapów rozwoju, przy czym
każdy kolejny był oparty na poprzednich. MIPS nie jest tu wyjątkiem. W
skład architektury MIPS zalicza się kilka różnych procesorów. Aby wybrać
odpowiedni tarball etapu i dobrać prawidłowe flagi <c>CFLAGS</c> należy
znać rodzinę, do jakiej należy procesor komputera. Rodzina określana jest
przez zestaw instrukcji procesora - ISA (<b>I</b>nstruction <b>S</b>et
<b>A</b>rchitecture).
</p>

<table>
  <tr>
    <th>MIPS ISA</th>
    <th>32/64-bit</th>
    <th>Procesor</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti>MIPS 1</ti>
    <ti>32-bit</ti>
    <ti>
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R2000">R2000</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R2000">R3000</uri>
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>MIPS 2</ti>
    <ti>32-bit</ti>
    <ti>
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R6000">R6000</uri>
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>MIPS 3</ti>
    <ti>64-bit</ti>
    <ti>
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R4000">R4000</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R4000">R4400</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R4000">R4600</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R4000">R4700</uri>
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>MIPS 4</ti>
    <ti>64-bit</ti>
    <ti>
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R5000">R5000</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R5000">RM5000</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/RM7000">RM7000</uri>
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R8000">R8000</uri>,
      R9000,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R10000">R10000</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R10000">R12000</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R10000">R14000</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R10000">R16000</uri>
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>MIPS 5</ti>
    <ti>64-bit</ti>
    <ti>
      Na razie brak
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>MIPS32</ti>
    <ti>32-bit</ti>
    <ti>
      Seria AMD Alchemy, 4kc, 4km i wiele innych. Jest kilka różnych wersji w
      MIPS32 ISA.
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>MIPS64</ti>
    <ti>64-bit</ti>
    <ti>
      Broadcom SiByte SB1, 5kc i inne. Jest kilka różnych wersji w MIPS32 ISA.
    </ti>
  </tr>
</table>

<note>
Zestaw instrukcji <c>MIPS5</c> został opracowany w 1994 roku przez Silicon
Graphics, ale nigdy nie został zaimplementowany w rzeczywistych
procesorach. Obecnie istnieje on jako część zbioru instrukcji procesorów
<c>MIPS64</c>.
</note>

<note>
Zestawy instrukcji <c>MIPS32</c> i <c>MIPS64</c> często są przyczyną
niejasności. Zbiór instrukcji <c>MIPS64</c> jest w rzeczywistości
nadzbiorem <c>MIPS5</c>. Zawiera on więc wszystkie instrukcje zbioru
<c>MIPS5</c> i wcześniejszych. <c>MIPS32</c> jest 32-bitowym podzbiorem
<c>MIPS64</c>. Zestaw ten został utworzony, ponieważ większość aplikacji
wymaga jedynie 32-bitowego przetwarzania.
</note>

<p>
Inną wartą wzmianki właściwością jest <b>porządek bitów</b>
(endianness). Jest to sposób w jaki procesor odczytuje słowa z pamięci
głównej. Słowo może być odczytywane jak <b>duża</b> endiana (najważniejszy
bajt na początku) lub <b>mała</b> endiana (najmniej znaczący bajt na
początku). Komputery Intel x86 są generalnie oparte na małej endianie, a
komputery Sparc i Apple na dużej. Na architekturze MIPS możliwe są obie
sytuacje. Aby je odróżniać dodajemy <c>el</c> do nazwy architektury, by
zaznaczyć używanie małej endiany.
</p>

<table>
  <tr>
    <th>Architektura</th>
    <th>32/64-bit</th>
    <th>Porządek bitów</th>
    <th>Komputery</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>mips</c></ti>
    <ti>32-bit</ti>
    <ti>Big Endian</ti>
    <ti>Silicon Graphics</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>mipsel</c></ti>
    <ti>32-bit</ti>
    <ti>Little Endian</ti>
    <ti>Serwery Cobalt</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>mips64</c></ti>
    <ti>64-bit</ti>
    <ti>Big Endian</ti>
    <ti>Silicon Graphics</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>mips64el</c></ti>
    <ti>64-bit</ti>
    <ti>Little Endian</ti>
    <ti>Serwery Cobalt</ti>
  </tr>
</table>

<p>
Aby uzyskać więcej informacji na temat zestawów instrukcji procesora (ISA),
warto zajrzeć na strony internetowe:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri
    link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/Instruction_Set_Architecture">
      Linux/MIPS Website: MIPS ISA
    </uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/Endianess">
      Linux/MIPS Website: Endianness
    </uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/Processors">
      Linux/MIPS Website: Processors
    </uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://en.wikipedia.org/wiki/Instruction_set">
      Wikipedia: Instruction Set
    </uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Archiwum stage3</title>
<body>

<p>
Plik ten to archiwum zawierające podstawowy system Gentoo, z którego będzie
można kontynuować instalację w sposób opisany w tym Podręczniku. W
przeszłości znajdowały się tu instrukcje dotyczące instalacji z trzech
różnych plików tego typu. Wciąż udostępniamy archiwa stage1 i stage2,
ale w oficjalnym opisie instalacji prezentujemy jedynie czynności związane z
użyciem stage3. Informacje dotyczące instalacji za pomocą stage1 i stage2
znajdują się w Gentoo FAQ w podrozdziale <uri
link="/doc/pl/faq.xml#stage12">W jaki sposób zainstalować Gentoo używając
stage 1 lub stage 2?</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Uruchamianie z sieci - przegląd</title>
<subsection>
<body>

<p>
W tym rozdziale omówimy wszystko co jest niezbędne dla uruchomienia
komputera Silicon Graphics lub Cobalt Server z sieci. Jest to skrócony
opis, więcej informacji znaleźć można w artykule <uri
link="/doc/pl/diskless-howto.xml">Bezdyskowa stacja robocza na bazie
Gentoo</uri>.
</p>

<p>
Co będzie potrzebne? To zależy od komputera. Istnieje wiele różnych
urządzeń, które pozwalają na zainstalowanie Linuksa.
</p>

<ul>
  <li>
    Generalnie:
    <ul>
      <li>
        Serwer DHCP/BOOTP z serii Alchemy, 4kc, 4km i wiele innych. Jest kilka
        różnych wersji w MIPS32 ISA. Serwer OTP (ISC DHCPd rekomendowany).
      </li>
      <li>Cierpliwość, mnóstwo cierpliwości</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    Dla komputerów Silicon Graphics:
    <ul>
      <li>Serwer TFTP (zalecane tftp-hpa)</li>
      <li>
        Jeśli konieczna jest konsola szeregowa:
        <ul>
          <li>Przewód MiniDIN8 --&gt; RS-232 (wymagany jedynie przy IP22 i
          IP28).</li>
          <li>Przewód Null-modem</li>
          <li>
            Terminal VT100 lub kompatybilny z ANSI, zdolny do transmisji z
            prędkością 9600 bodów
          </li>
        </ul>
      </li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    Dla Cobalt Servers (ale NIE dla Qube):
    <ul>
      <li>Serwer NFS</li>
      <li>Przewód Null-modem</li>
      <li>
        Terminal VT100 lub kompatybilny z ANSI, zdolny do transmisji z
        prędkością 115200 bodów
      </li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<note>
Komputery SGI używają złącza MiniDIN 8 dla portów szeregowych. Modemy Apple
wydają się doskonale pracować na kablach szeregowych, ale w związku ze
wzrostem popularności modemów wewnętrznych oraz USB coraz trudniej je
dostać. Schemat tego typu kabli znaleźć można na stronie <uri
link="http://www.linux-mips.org/wiki/Serial_Cable">Linux/MIPS Wiki</uri>, a
w większości sklepów elektronicznych można kupić potrzebne wtyczki.
</note>

<note>
Jeśli chodzi o terminal to może być to VT100/ANSI lub zwykły terminal PC z
emulacją (jak HyperTerminal, Minicom, seyon, Telex, xc, screen - zależnie
od upodobań). Platforma sprzętowa nie jest ważna, o ile komputer posiada
port szeregowy RS-232 i odpowiednie oprogramowanie.
</note>

<note>
Warto zauważyć, że ten przewodnik nie bierze pod uwagę pracy z oryginalnym
Qube.  Serwer taki nie posiada portu szeregowego i dlatego nie jest na nim
możliwa instalacja Gentoo bez pomocy śrubokręta czy podobnego
narzędzia. Pełen opis instalacji Gentoo na takich komputerach znajduje się
pod adresem <uri
link="http://www.metzner.org/projects/qube/">http://www.metzner.org/projects/qube/
</uri>.
</note>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Krótki opis konfiguracji TFTP i DHCP</title>
<body>

<p>
Po zebraniu wszystkich potrzebnych elementów przychodzi pora na krótkie
omówienie procesu uruchamiania z sieci, jak już wspominaliśmy nie jest to
pełen opis.
</p>

<p>
Warto zauważyć, że serwer, z którego będziemy uruchamiać system nie musi
koniecznie działać pod kontrolą Gentoo, może to być FreeBSD lub inna
platforma UNIX-owa. W Podręczniku zakładamy jednak, że tym systemem będzie
Gentoo. Inną opcjonalną możliwością jest uruchomienie serwerów TFTP i DHCP
na osobnych komputerach.
</p>

<warn>
Zespół Gentoo/MIPS nie może pomóc użytkownikom w konfiguracji innych
systemów operacyjnych w roli serwerów netboot. Jeśli zdecydujemy się na
wykorzystanie innych systemów, musimy wiedzieć jak je skonfigurować.
</warn>

<p>
Pierwsza czynność to konfigurowanie DHCP. Aby demon ISC DHCP mógł
odpowiadać na zapytania BOOTP (tak jak to jest wymagane przez SGI &amp;
Cobalt BOOTROM) potrzebne jest uruchomienie dynamicznego BOOTP na
odpowiednim zakresie adresów, a później wprowadzenie danych, wskazujących
na odpowiedni obraz do uruchomienia, na każdym z komputerów klientów.
</p>

<pre caption="Instalowanie ISC DHCP">
# <i>emerge dhcp</i>
</pre>

<p>
Po zainstalowaniu <c>dhcp</c> należy utworzyć plik
<path>/etc/dhcp/dhcpd.conf</path>. Oto przykładowa konfiguracja:
</p>

<pre caption="Przykładowy dhcpd.conf">
<comment># Wyłączenie dynamicznego DNS</comment>
<comment># dhcpd odmówi pracy jeśli nie zostanie to dokonane</comment>
ddns-update-style none;

<comment># Utworznie podsieci:</comment>
subnet <i>192.168.10.0</i> netmask <i>255.255.255.0</i> {
<comment># Zakres adresów dla klientów; nie należy zapominać o bicie 'dynamic-bootp'</comment>
  pool {
    range dynamic-bootp <i>192.168.10.1 192.168.10.254</i>;
  }

  <comment># Serwery DNS i domyślna brama - należy zastąpić odpowiednie wpisy
  własnymi ustawieniami</comment>
  option domain-name-servers <i>203.1.72.96</i>, <i>202.47.56.17</i>;
  option routers <i>192.168.10.1</i>;

  <comment># Przypisuje serwerowi DHCP zarządzanie podsiecią</comment>
  authoritative;

  <comment># Umożliwia BOOTP korzystanie z podsieci</comment>
  allow bootp;
}
</pre>

<p>
Przy takiej konfiguracji we fragmencie dotyczącym podsieci można podać
wiele komputerów klientów. Szczegółowo omówimy to w dalszej części tekstu.
</p>

<p>
Następny krok to konfiguracja serwera TFTP. Zaleca się wykorzystanie programu
<c>tftp-hpa</c>, ponieważ jest to jedyny demon TFTP, który działa
poprawnie. Instalujemy go w ten sposób:
</p>

<pre caption="Instalowanie tftp-hpa">
# <i>emerge net-ftp/tftp-hpa</i>
</pre>

<p>
Instalacja <c>tftp-hpa</c> spowoduje utworzenie katalogu
<path>/tftproot</path>, w którym będziemy mogli umieszczać obrazy
netboot. Jeśli chcemy, możemy zmienić tę lokalizację, jednak w dalszej
części tego przewodnika zakładamy, że korzystamy z domyślnego katalogu.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Uruchamianie komputerów SGI z sieci</title>
<subsection>
<title>Pobieranie obrazu</title>
<body>

<p>
W zależności od komputera, na którym instalowany jest system należy wybrać
jeden z kilku dostępnych obrazów. Wszystkie mają nazwy odpowiednie dla
systemu i procesora, dla których zostały skompilowane. Oto ich lista:
</p>

<table>
  <tr>
    <th>Nazwa kodowa</th>
    <th>Komputery</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti>IP22</ti>
    <ti>Indy, *Indigo 2, Challenge S</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>IP26</ti>
    <ti>*Indigo 2 Power</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>IP27</ti>
    <ti>Origin 200, Origin 2000</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>IP28</ti>
    <ti>*Indigo 2 Impact</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>IP30</ti>
    <ti>Octane</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>IP32</ti>
    <ti>O2</ti>
  </tr>
</table>

<note>
Częstą pomyłką jest pomieszanie IRIS Indigo (IP12 z R3000 CPU lub IP20 z
R4000 CPU, z których żaden nie jest w stanie pracować pod kontrolą
Linuksa), Indigo 2 (IP22, który sobie radzi z Linuksem), opartego na R8000
Indigo 2 Power (nie pracujący z Linuksem) i opartego na R10000 Indigo 2
Impact (IP28, bardzo eksperymentalny). Należy pamiętać, że są to różne
komputery.
</note>

<p>
Również w nazwach plików r4k odnosi się do serii procesorów R4000, r5k do
R5000, rm5k do RM5200 i r10k do R10000. Wszystkie obrazy znajdują się pod
adresem <uri link="/main/en/mirrors.xml">Gentoo mirrors</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Konfiguracja DHCP od strony klienta SGI</title>
<body>

<p>
Po pobraniu pliku, rozpakowujemy obraz i umieszczamy go w katalogu
<path>/tftproot</path> (dekompresujemy archiwum przy pomocy polecenia
<c>bzip2 -d</c>). Następnie edytujemy plik
<path>/etc/dhcp/dhcpd.conf</path>, dodając do niego wpisy dla naszych
klientów SGI.
</p>

<pre caption="Fragment dhcpd.conf dla komputera SGI">
subnet xxx.xxx.xxx.xxx netmask xxx.xxx.xxx.xxx {
  <comment># ... to co zwykle ...</comment>

  <comment># Komputer SGI ... należy zamienić 'sgi' na nazwę hosta komputera SGI</comment>
  host <i>sgi</i> {

    <comment># Adres MAC komputera SGI. Zwykle zapisany z tyłu urządzenia</comment>
    hardware ethernet <i>08:00:69:08:db:77</i>;

    <comment># Serwer TFTP (domyślnie ten sam co serwer DHCP)</comment>
    next-server <i>192.168.10.1</i>;

    <comment># Adres IP dla komputera SGI</comment>
    fixed-address <i>192.168.10.3</i>;

    <comment># Nazwa pliku jaki ma pobrać i uruchomić PROM</comment>
    filename "<i>/gentoo-r4k.img</i>";
  }
}
</pre>
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcje kernela</title>
<body>

<p>
To już niemal koniec, pozostało do przeprowadzenia tylko kilka drobnych
zmian. Uruchamiamy konsolę z prawami dostępu roota i wpisujemy następujące
polecenia:
</p>

<pre caption="Poprawki dla komputerów SGI by TFTP działało poprawnie">
<comment>(Wyłączenie "Path Maximum Transfer Unit", aby SGI mogło znaleźć plik
jądra)</comment>
# <i>echo 1 &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_no_pmtu_disc</i>

<comment>(Ustawiamy zakres portów dla SGI PROM)</comment>
# <i>echo "2048 32767" &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_local_port_range</i>
</pre>

<p>
To powinno wystarczyć do poprawnej pracy serwera Linuksowego z PROM-em SGI.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Uruchamianie demonów</title>
<body>

<p>
Pora na uruchomienie demonów, dokonuje się tego za pomocą poleceń:
</p>

<pre caption="Uruchamianie demonów DHCP i TFTP">
# <i>/etc/init.d/dhcp start</i>
# <i>/etc/init.d/in.tftpd start</i>
</pre>

<p>
Jeśli wszystko poszło dobrze to ostatnim krokiem jaki pozostał do wykonania
jest włączenie komputera. Jeśli serwer DHCP nie uruchamia się z jakiś
powodów należy uruchomić "dhcpd" z linii poleceń i sprawdzić jakie drukuje
komunikaty o błędach. Gdy wszystko jest w porządku demon uruchamia się w
tle, jeśli nie to pojawi się informacja 'exiting.' - wyłączanie, zaraz po
poinformowaniu o zaistniałym problemie.
</p>

<p>
Łatwym sposobem sprawdzenia poprawności pracy demona tftp jest wpisanie
poniższego polecenia, jeśli wszystko działa poprawnie to jego wynik
powinien być następujący:
</p>

<pre caption="Sprawdzanie TFTPd">
# <i>netstat -al | grep ^udp</i>
udp        0      0 *:bootpc                *:*
udp        0      0 *:631                   *:*
udp        0      0 *:xdmcp                 *:*
udp        0      0 *:tftp                  *:* <comment>&lt;-- (najważniejsza linia)</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Uruchamianie z sieci komputera SGI</title>
<body>

<p>
W porządku, wszystko gotowe, DHCP i TFTP działają. Pora na uruchomienie
komputera SGI. Włączamy go, po chwili pojawi się napis "Running power-on
diagnostics", wtedy musimy kliknąć "Stop For Maintenance" lub wcisnąć
klawisz ESCAPE. Pojawi się menu takie jak poniżej, należy w nim wpisać
następujące polecenia:
</p>

<pre caption="Menu zarządzania SGI PROM">
        Running power-on diagnostics

System Maintenance Menu

1) Start System
2) Install System Software
3) Run Diagnostics
4) Recover System
5) Enter Command Monitor

Option? <i>5</i>
Command Monitor. Type "exit" to return to the menu.
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

<p>
W tym momencie komputer powinien zacząć pobierać i uruchamiać obraz,
następnie, około 20 sekund później rozpocząć uruchamianie Linuksa. Jeśli
również to uda się bez problemów, użytkownik powinien znaleźć się w
Busybox, powłoce <c>ash</c>, takiej jak poniżej, skąd może przejść
bezpośrednio do rozdziału <uri link="?part=1&amp;chap=3">Konfigurowanie
sieci</uri>.
</p>

<pre caption="Jeśli wszystko poszło dobrze...">
init started:  BusyBox v1.00-pre10 (2004.04.27-02:55+0000) multi-call binary

Gentoo Linux; http://www.gentoo.org/
 Copyright 2001-2004 Gentoo Technologies, Inc.; Distributed under the GPL

 Gentoo/MIPS Netboot for Silicon Graphics Machines
 Build Date: April 26th, 2004

 * To configure networking, do the following:

 * For Static IP:
 * /bin/net-setup &lt;IP Address&gt; &lt;Gateway Address&gt; [telnet]

 * For Dynamic IP:
 * /bin/net-setup dhcp [telnet]

 * If you would like a telnetd daemon loaded as well, pass "telnet"
 * As the final argument to /bin/net-setup.

Please press Enter to activate this console.
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Potencjalne problemy</title>
<body>

<p>
Jeśli komputer uparcie odmawia pobrania obrazu, to mógł zaistnieć jeden z
dwóch problemów. (1) użytkownik popełnił błąd w procesie konfiguracji lub
(2) potrzeba trochę delikatnej perswazji (nie, nie takiej, proszę odłożyć
młotki). Oto lista rzeczy, które warto sprawdzić:
</p>

<ul>
  <li>
    Czy <c>dhcpd</c> podaje komputerowi SGI adres IP. Zapytania BOOTP powinny
    być widoczne w logach. <c>tcpdump</c> również może okazać się tutaj
    przydatny.
  </li>
  <li>
    Czy prawa dostępu do plików w katalogu tftp są ustawione poprawnie
    (normalnie <path>/tftproot</path> powinien być dostępny dla wszystkich)
  </li>
  <li>
    Czy serwer tftp nie zgłasza w swoich logach żadnych błędów.
  </li>
</ul>

<p>
Jeżeli wszystko poszło prawidłowo od strony serwera, ale komputer SGI wciąż nie
może się połączyć należy wpisać następujące polecenia:
</p>

<pre caption="Naprawianie SGI PROM">
&gt;&gt; <i>resetenv</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv netaddr</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv dlserver</i>
&gt;&gt; <i>init</i>
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Alternatywnie: Użycie LiveCD Gentoo/MIPS SGI</title>
<subsection>
<title>Ogólnie o tej metodzie</title>
<body>

<p>
Komputery Silicon Graphics można uruchomić bezpośrednio z płyty CD w celu
zainstalowania systemu operacyjnego (w ten sposób instalowany jest np. IRIX). W
ostatnim czasie stało się możliwe stworzenie takich płyt przeznaczonych do
instalacji Gentoo.
</p>

<p>
Obecnie LiveCD Gentoo/MIPS jest dostępne jedynie dla stacji roboczych SGI Indy,
Indigo 2 i O2 z procesorami serii R4000 i R5000. Stworzenie płyt dla innych
platform być może będzie możliwe w przyszłości.
</p>

<p>
Obrazy płyt można pobrać z serwerów lustrzanych Gentoo. Znajdują się one w
katalogu <path>experimental/mips/livecd</path>.
</p>

<warn>
W chwili obecnej opisywane płyty znajdują się w stadium eksperymentalnym. Mogą
one w ogóle nie działać. Udane i nieudane próby można raportować poprzez <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Bugzillę</uri>, w <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=242518">tym wątku na forum</uri>
lub na <uri link="/main/pl/irc.xml">kanale IRC</uri> <c>#gentoo-mips</c>. Zespół
Gentoo MIPS będzie wdzięczny za wszelkie uwagi na temat działania LiveCD.
</warn>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Nagrywanie Live CD</title>
<body>

<p>
Musimy pamiętać, że SGI PROM nie jest w stanie odczytać płyt w formacie ISO9660
i nie obsługuje standardu bootowania El Torito. Płyt skonstruowane są jako
obrazy dysków SGI z sekcją startową w nagłówku woluminu - tak, jak w przypadku
dysku twardego. Z tego powodu nagrywanie obrazów wymaga poświęcenia szczególnej
uwagi.
</p>

<p>
Poniżej znajduje się przykładowa komenda rozpoczynająca nagrywanie z prędkością
24x na nagrywarce IDE. Jeśli posiadamy nagrywarkę SCSI, musimy zmodyfikować
parametr <c>dev</c>, aby odpowiadał naszemu sprzętowi. Podobnie w przypadku
opcji <c>speed</c> - jeśli pojawią się problemy, możemy zmniejszyć prędkość
nagrywania.
</p>

<pre caption="Nagrywanie płyty przy użyciu cdrecord">
# <i>bzip2 -d mips-livecd-prototype-rc2-20041027.img.bz2</i>
# <i>cdrecord -vv -pad speed=24 dev=ATAPI:0,0,0 -tao mips-livecd-prototype-rc2-20041027.img</i>
</pre>

<note>
Być może możliwe jest nagranie LiveCD w systemie Windows. Potrzebny jest do tego
program, który po prostu ślepo kopiuje obraz na płytę. Jednakże, jak do tej
pory, nikomu się to nie udało.
</note>

<note>
Jeśli nie jesteśmy pewni jakiej wartości powinniśmy użyć dla argumentu
<c>dev</c>, wykonajmy polecenie <c>cdrecord -scanbus</c> jako użytkownik root -
uzyskamy w ten sposób informację o tym, gdzie zlokalizowana jest nasza
nagrywarka.
</note>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Uruchamianie z sieci serwerów Cobalt</title>
<subsection>
<title>Przegląd procedury uruchamiania z sieci</title>
<body>

<p>
W przeciwieństwie do SGI, serwery Cobalt używają systemu NFS do pobrania jądra w
celu uruchomienia z sieci. Komputer uruchamia się trzymając klawisz strzałki w
górę. Wtedy maszyna spróbuje pobrać adres IP poprzez BOOTP, podmontować katalog
<path>/nfsroot</path> z serwera poprzez NFS, a następnie pobrać i uruchomić plik
<path>vmlinux_raq-2800.gz</path> (w zależności od modelu), który jest
standardowym plikiem binarnym typu ELF.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Pobieranie obrazu</title>
<body>

<p>
Wewnątrz <uri link="http://dev.gentoo.org/~redhatter/mips/cobalt/netboots/">
http://dev.gentoo.org/~redhatter/mips/cobalt/netboots/</uri>
znajdują się obrazy niezbędne, aby uruchomić Cobalt. Pliki mają nazwy
<path>nfsroot-KERNEL-COLO-DATE-cobalt.tar</path>. Wybieramy najbardziej aktualny
i wypakowujemy go do katalogu <path>/</path> tak, jak pokazano poniżej:
</p>

<pre caption="Wypakowywanie obrazu nfsroot">
# <i>tar -C / -xvf nfsroot-2.6.13.4-1.19-20051122-cobalt.tar</i>
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Konfiguracja serwera NFS</title>
<body>

<p>
W związku z tym, że komputer używa NFS do pobrania obrazu potrzebne będzie
wyeksportowanie <path>/nfsroot</path> na serwer. Jeśli nie dokonano tego
wcześniej będzie trzeba zainstalować pakiet <c>net-fs/nfs-utils</c>.
</p>

<pre caption="Instalowanie nfs-utils">
# <i>emerge net-fs/nfs-utils</i>
</pre>

<p>
Następnie należy umieścić poniższy wpis w pliku <path>/etc/exports</path>. W
razie potrzeby można dodać nieco bardziej restrykcyjne opcje.
</p>

<pre caption="Eksportowanie katalogu /nfsroot">
/nfsroot      *(ro,sync)
</pre>

<p>
Po dokonaniu powyższego należy uruchomić serwer NFS:
</p>

<pre caption="Uruchamianie serwera NFS">
# <i>/etc/init.d/nfs start</i>
</pre>

<p>
Jeśli serwer NFS był już uruchamiany należy sprawdzić jego plik
<c>exports</c> za pomocą <c>exportfs</c>.
</p>

<pre caption="Exportowanie nowego systemu plików">
# <i>exportfs -av</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Konfiguracja DHCP dla komputera Cobalt</title>
<body>

<p>
Konfiguracja DHCP jest prosta, wystarczy dodać następujące wpisy do pliku
<path>/etc/dhcp/dhcpd.conf</path>:
</p>

<pre caption="Fragment dhcpd.conf dla serwerów Cobalt">
subnet xxx.xxx.xxx.xxx netmask xxx.xxx.xxx.xxx {
  <comment># ... to co zawsze ...</comment>

  <comment># Konfiguracja serwera Cobalt</comment>
  <comment># Ustawienia hostname:</comment>
  host <i>qube</i> {
    <comment># Ścieżka do katalogu nfsroot</comment>
    <comment># Opcja specjalnie dla CoLo przez TFTP</comment>
    <comment># Zazwyczaj nie powinniśmy tego zmieniać</comment>
    option root-path "/nfsroot";

    <comment># Adres MAC serwera Cobalt</comment>
    hardware ethernet <i>00:10:e0:00:86:3d</i>;

    <comment># Serwer z obrazem</comment>
    next-server <i>192.168.10.1</i>;

    <comment># Adres IP serwera Cobalt</comment>
    fixed-address <i>192.168.10.2</i>;

    <comment># Lokalizacja pliku default.colo względem /nfsroot</comment>
    <comment># Zazwyczaj nie powinniśmy tego zmieniać</comment>
    filename "default.colo";
  }
}
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Uruchamianie demonów</title>
<body>

<p>
W tym momencie należy uruchomić demony, dokonuje się tego za pomocą poleceń:
</p>

<pre caption="Uruchamianie demonów DHCP i NFS">
# <i>/etc/init.d/dhcp start</i>
# <i>/etc/init.d/nfs start</i>
</pre>

<p>
Jeśli wszystko poszło dobrze można będzie włączyć komputer. Jeśli serwer DHCP
nie uruchamia się z jakiś powodów należy wpisać w konsoli polecenie 'dhcpd' i
sprawdzić jakie zgłasza komunikaty o błędach. Jeśli wszystko idzie dobrze demon
po prostu uruchamia się w tle, jeśli problem występuje to pojawia się komunikat
'exiting.' tuż pod informacją o błędzie.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Uruchamianie komputera Cobalt z sieci</title>
<body>

<p>
W porządku, wszystko gotowe, działają serwery DHCP i NFS. Teraz pora na
uruchomienie Cobalta. Podpinamy kabel, przestawiamy terminal na prędkość
transmisji 115200, 8 bitów, bez parzystości, 1 bit przerwania oraz emulację
VT100. Następnie przytrzymujemy klawisze strzałek w prawo i lewo podczas
uruchamiania komputera.
</p>

<p>
Jeśli wszystko poszło prawidłowo panel powinien wyświetlić napis "Net Booting",
powinna również pojawić się pewna aktywność sieciowa związana ze startem CoLo.
Na tylnym panelu należy przewinąć ekran w dół aż do pojawienia się napisu
"Network (NFS)", a następnie nacisnąć ENTER. Na konsoli szeregowej powinniśmy
zobaczyć oznaki uruchamiania się komputera.
</p>

<pre caption="Uruchamianie jądra">
elf: 80080000 &lt;-- 00001000 6586368t + 192624t
elf: entry 80328040
net: interface down
CPU revision is: 000028a0
FPU revision is: 000028a0
Primary instruction cache 32kB, physically tagged, 2-way, linesize 32 bytes.
Primary data cache 32kB 2-way, linesize 32 bytes.
Linux version 2.4.26-mipscvs-20040415 (root@khazad-dum) (gcc version 3.3.3...
Determined physical RAM map:
 memory: 08000000 @ 00000000 (usable)
Initial ramdisk at: 0x80392000 (3366912 bytes)
On node 0 totalpages: 32768
zone(0): 32768 pages.
zone(1): 0 pages.
zone(2): 0 pages.
Kernel command line: console=ttyS0,115200 root=/dev/ram0
Calibrating delay loop... 249.85 BogoMIPS
Memory: 122512k/131072k available (2708k kernel code, 8560k reserved, 3424k dat)
</pre>

<p>
Jeśli wszystko poszło prawidłowo pojawi się powłoka <c>ash</c> o nazwie Busybox.
Pora na przejście do rozdziału <uri link="?part=1&amp;chap=3">Konfiguracja
sieci</uri>.
</p>

<pre caption="Kiedy wszystko jest w porządku...">
VFS: Mounted root (ext2 filesystem) readonly.
Freeing unused kernel memory: 280k freed
init started:  BusyBox v1.00-pre10 (2004.04.27-02:55+0000) multi-call binary

Gentoo Linux; http://www.gentoo.org/
 Copyright 2001-2004 Gentoo Technologies, Inc.; Distributed under the GPL

 Gentoo/MIPS Netboot for Cobalt Microserver Machines
 Build Date: April 26th, 2004

 * To configure networking, do the following:

 * For Static IP:
 * /bin/net-setup &lt;IP Address&gt; &lt;Gateway Address&gt; [telnet]

 * For Dynamic IP:
 * /bin/net-setup dhcp [telnet]

 * If you would like a telnetd daemon loaded as well, pass "telnet"
 * As the final argument to /bin/net-setup.

Please press Enter to activate this console.
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Potencjalne problemy</title>
<body>

<p>
Jeśli komputer uparcie odmawia pobrania obrazu to mógł zaistnieć jeden z dwóch
problemów. (1) użytkownik popełnił błąd w procesie konfiguracji lub (2) potrzeba
trochę delikatnej perswazji (nie, nie takiej, proszę odłożyć młotki). Oto lista
rzeczy, które warto sprawdzić:
</p>

<ul>
  <li>
    Czy dhcpd podaje Cobaltowi adres IP. W takim wypadku powinny się pojawić
    logi z zapytań BOOTP. Program <c>tcpdump</c> może się tu również okazać
    przydatny.
  </li>
  <li>
    Czy prawa do katalogu <path>/nfsroot</path> są ustawione prawidłowo
    (powinien być dostępny dla wszystkich).
  </li>
  <li>
    Czy serwer NFS działa i udostępnia katalog <path>/nfsroot</path>. Sprawdza
    się to za pomocą polecenia <c>exportfs -v</c> na serwerze.
  </li>
</ul>
</body>
</subsection>
</section>

</sections>
