<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/hb-working-use.xml,v 1.22 2007/05/24 20:49:51 rane Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<abstract>
Flagi USE są bardzo ważnym aspektem pracy z Gentoo. W tym rozdziale omawiamy
pracę z nimi oraz tłumaczymy to jak wpływają one na pracę systemu.
</abstract>

<version>1.37</version>
<date>2007-07-04</date>

<section>
<title>Czym są flagi USE?</title>
<subsection>
<title>Idea flag USE</title>
<body>

<p>
Kiedy instalujemy Gentoo (lub dowolną inną dystrybucję, albo nawet inny
system operacyjny) zwykle dokonujemy wyborów zależnych od środowiska, w którym
przychodzi nam pracować. Instalacja dla serwera różni się od instalacji dla
stacji roboczej. Konfiguracja komputera dla gracza różni się od tej dla
komputera przeznaczonego do obróbki grafiki 3D.
</p>

<p>
Nie jest tak tylko w przypadku pakietów, które wybieramy przy instalacji,
ale także dla cech, które dany pakiet powinien posiadać. Jeżeli nie
potrzebujemy obsługi OpenGL, dlaczego mielibyśmy instalować OpenGL oraz
jego obsługę w większości pakietów? Jeżeli nie chcemy używać KDE,
dlaczego mamy budować pakiety ze wsparciem dla KDE, podczas gdy bez problemów
może pracować bez niego?
</p>

<p>
Aby ułatwić użytkownikom decydowanie o tym czego potrzebują, a czego nie chcą
instalować i aktywować stworzyliśmy dla nich specjalne środowisko. Dzięki niemu
użytkownik może wybrać to co jest mu potrzebne, a Portage znacznie ułatwi mu
cały proces wybierania najlepszych ustawień.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Definicja flag USE</title>
<body>

<p>
Każda flaga jest słowem kluczowym, które reprezentuje wspierane funkcje
oraz informacje o zależnościach dla wybranego wątku. Jeżeli zdefiniujemy
jakąś flagę USE Portage będzie wiedziało, że jest nam potrzebne wsparcie
funkcji przypisanej temu słowu kluczowemu. Oczywiście uwzględnione zostaną
także pakiety zależne.
</p>

<p>
Przyjrzyjmy się zatem przykładowi: słowu kluczowemu <c>kde</c>. Jeżeli nie
posiadamy go wśród zmiennych <c>USE</c> wszystkie pakiety, które posiadają
<e>opcjonalną</e> obsługę KDE zostaną skompilowane <e>bez</e> obsługi KDE.
Wszystkie pakiety, które będą <e>opcjonalnie</e> zależne od KDE, zostaną
zainstalowane <e>bez</e> bibliotek KDE jako zależności. Jeżeli zdefiniujemy
słowo kluczowe <c>kde</c>, to te pakiety zostaną skompilowane <e>z</e> obsługą
KDE oraz biblioteki KDE zostaną zainstalowane jako pakiety zależne.
</p>

<p>
Dzięki dobremu doborowi słów kluczowych otrzymamy system dokładnie
dostosowany do naszych potrzeb.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Jakie wyróżniamy flagi USE?</title>
<body>

<p>
Wyróżniamy dwa typy flag USE: <e>globalne</e> oraz <e>lokalne</e>.
</p>

<ul>
<li>
<e>Globalne</e> flagi USE są używane dla większej ilości pakietów,
są ogólnosystemowe. Większość ludzi postrzega je właśnie jako flagi USE.
</li>
<li>
<e>Lokalne</e> flagi USE są używane przez pojedynczy pakiet w celu
podjęcia decyzji specyficznych dla danego pakietu.
</li>
</ul>

<p>
Lista dostępnych globalnych flag USE jest dostępna <uri
link="/dyn/use-index.xml">w Internecie</uri> lub też lokalnie w pliku
<path>/usr/portage/profiles/use.desc</path>.
</p>

<p>
Lista dostępnych lokalnych flag USE znajduje się w pliku
<path>/usr/portage/profiles/use.local.desc</path>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Używanie flag USE</title>
<subsection>
<title>Deklarowanie stałych flag USE</title>
<body>

<p>
Kiedy już odkryliśmy jak ważny jest właściwy dobór flag USE możemy
przystąpić do omawiania tego jak się je deklaruje.
</p>

<p>
Jak już wcześniej wspominaliśmy, wszystkie flagi <c>USE</c> są deklarowane
wewnątrz zmiennej USE. Aby ułatwić użytkownikom szukanie oraz wybór flag
USE dostarczamy dobrany przez nas <e>domyślny</e> zestaw. Zestaw ten
jest kolekcją flag, które według nas są najczęściej wybierane przez
użytkowników Gentoo. Domyślny zestaw jest zadeklarowany w pliku
<path>make.defaults</path> i jest częścią wybranego profilu.
</p>

<p>
Profil, którego system używa jest wskazywany przez dowiązanie symboliczne
<path>/etc/make.profile</path>. Każdy profil działa ponad innym, większym
profilem, końcowy wynik jest więc sumą wszystkich profili. Górny profil to
<path>base</path> (<path>/usr/portage/profiles/base</path>).
</p>

<p>
Rzućmy okiem na te domyślne ustawienia dla profilu 2004.3:
</p>

<pre caption="Skumulowana zmienna USE dla profilu 2004.3">
<comment>(Ten przykład to suma ustawień w plikach base, default-linux,
default-linux/x86 i default-linux/x86/2004.3)</comment>
USE="x86 oss apm arts avi berkdb bitmap-fonts crypt cups encode fortran f77
foomaticdb gdbm gif gpm gtk imlib jpeg kde gnome libg++ libwww mad
mikmod motif mpeg ncurses nls oggvorbis opengl pam pdflib png python qt
quicktime readline sdl spell ssl svga tcpd truetype X xml2 xmms xv zlib"
</pre>

<p>
Jak łatwo zauważyć domyślny zestaw zawiera dość dużo słów
kluczowych. Pamiętajmy, aby <b>nie</b> dokonywać zmian w pliku
<path>make.defaults</path>, w celu dostosowywania zmiennej
<c>USE</c> do swoich potrzeb. Zmiany te zostaną usunięte przy najbliższej
aktualizacji Portage!
</p>

<p>
Aby zmienić domyślne ustawienia, musimy dodać (lub usunąć) słowa kluczowe w
zmiennej <c>USE</c>. Dokonuje się tego definiując globalnie zmienną <c>USE</c> w
pliku <path>/etc/make.conf</path>. Do tej zmiennej możemy dodać flagi, które są
nam potrzebne lub też usunąć te, których nie potrzebujemy. Usunięcia flagi
dokonuje się poprzez wstawienie znaku minus (-) przed wybraną flagą.
</p>

<p>
Na przykład, aby usunąć obsługę KDE i QT oraz dodać obsługę ldap, zmienna
<c>USE</c> w pliku <path>/etc/make.conf</path> powinna wyglądać następująco:
</p>

<pre caption="Przykładowe ustawienia zmiennej USE w pliku /etc/make.conf">
USE="-kde -qt3 -qt4 ldap"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Deklarowanie flag USE tylko dla wybranego pakietu</title>
<body>

<p>
Czasami mamy zamiar zadeklarować wybraną flagę USE dla jednej (czasem kilku)
aplikacji, ale nie dla całego systemu. Aby tego dokonać, będziemy zmuszeni do
utworzenia katalogu <path>/etc/portage</path> (jeżeli nie istnieje) i
wyedytowania pliku <path>/etc/portage/package.use</path>.
</p>

<p>
Na przykład, jeżeli nie chcemy globalnego wsparcia dla <c>berkdb</c>, ale
chcielibyśmy mieć jego wsparcie dla <c>mysql</c>, powinniśmy dodać:
</p>

<pre caption="Przykład /etc/portage/package.use">
dev-db/mysql berkdb
</pre>

<p>
Oczywiście możemy całkowicie <e>wyłączyć</e> flagi USE dla wybranej aplikacji.
Na przykład, jeżeli nie chcemy obsługi <c>javy</c> w PHP:
</p>

<pre caption="2 przykład /etc/portage/package.use">
dev-php/php -java
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Deklarowanie tymczasowych flag USE</title>
<body>

<p>
Czasami zachodzi potrzeba użycia flagi USE tylko jeden raz. Zamiast dwukrotnego
edytowania pliku <path>/etc/make.conf</path> (aby wprowadzić, a potem cofnąć
zmiany w USE) możemy po prostu zadeklarować tą flagę jako zmienną środowiskową.
Pamiętajmy jednak, że jeżeli ponownie zainstalujemy lub zaktualizujemy daną
aplikację (przypadkowo lub przy aktualizacji systemu) to takie zmiany nie
zostaną ponownie wprowadzone.
</p>

<p>
Dla przykładu usuniemy obsługę javy na czas instalacji seamonkey.
</p>

<pre caption="Używanie USE jako zmiennej środowiskowej">
# <i>USE="-java" emerge seamonkey</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Pierwszeństwo</title>
<body>

<p>
Oczywiście istnieje pierwszeństwo w przydzielaniu priorytetów konkretnym
flagom USE. Nie ma sensu deklarować zmiennej <c>USE="-java"</c> tylko po
to, aby zobaczyć, że <c>java</c> i tak zostanie użyta w związku z
zadeklarowaniem na wyższym poziomie. Hierarchia flag USE prezentuje się
następująco (pierwsze pozycje mają najniższy priorytet):
</p>

<ol>
  <li>
    Domyślne ustawienia zmiennej USE znajdujące się w pliku
    <path>make.defaults</path> będącym częścią wybranego profilu
  </li>
  <li>
    Zdefiniowana przez użytkownika zmienna USE znajdująca się w pliku
    <path>/etc/make.conf</path>
  </li>
  <li>
    Zdefiniowana przez użytkownika zmienna USE w pliku
    <path>/etc/portage/package.use</path>
  </li>
  <li>
    Zmienna USE zdefiniowana przez użytkownika jako zmienna środowiskowa.
  </li>
</ol>

<p>
Aby sprawdzić ostateczne ustawienia zmiennej <c>USE</c> widziane przez
Portage wpisujemy polecenie <c>emerge --info</c>.
Polecenie to wskaże wszystkie istotne zmienne (włączając zmienną
<c>USE</c>) z wartościami używanymi aktualnie przez Portage.
</p>

<pre caption="Wykonywanie polecenia emerge --info">
# <i>emerge --info</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Adaptacja systemu do nowych flag USE</title>
<body>

<p>
Jeżeli zmodyfikowaliśmy flagi USE i chcemy uaktualnić system tak, aby pakiety
używały nowych flag USE musimy uruchomić <c>emerge</c> z opcją <c>--newuse</c>.
</p>

<pre caption="Rekompilacja systemu">
# <i>emerge --update --deep --newuse world</i>
</pre>

<p>
Następnie uruchamiamy depclean, który usunie niepotrzebne zależności, które
zostały zainstalowane na "starym" systemie, ale są nieaktualne z nowymi flagami
USE.
</p>

<warn>
Uruchomienie <e>emerge --depclean</e> jest niebezpieczną operacją i powinno być
wykonywane z zachowaniem pełnej ostrożności. Należy dwukrotnie sprawdzić listę
"nieaktualnych" pakietów i upewnić się, że Portage nie chce usunąć czegoś
ważnego. W poniższym przykładzie dodajemy opcję <c>-p</c>, które wyświetli listę
pakietów do usunięcia, bez ich usuwania.
</warn>

<pre caption="Usuwanie niepotrzebnych pakietów">
# <i>emerge -p --depclean</i>
</pre>

<p>
Po zakończeniu polecenia depclean uruchamiamy <c>revdep-rebuild</c>, aby
przebudować aplikacje, które mogą być połączone dynamicznie z usuniętymi
bibliotekami.  <c>revdep-rebuild</c> jest częścią pakietu <c>gentoolkit</c>.
</p>

<pre caption="Uruchomienie revdep-rebuild">
 # <i>revdep-rebuild</i>
</pre>

<p>
Po zakończeniu tych wszystkich czynności system będzie używał nowych
ustawień flag USE.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Zmienne USE specyficzne dla pakietów</title>
<subsection>
<title>Przeglądanie dostępnych flag USE</title>
<body>

<p>
Weźmy na przykład <c>seamonkey</c> i dowiedzmy się których flag USE używa.
Użyjemy do tego polecenia <c>emerge</c> z parametrami <c>--pretend</c> oraz
<c>--verbose</c>:
</p>

<pre caption="Przeglądanie używanych flag USE:">
# <i>emerge --pretend --verbose seamonkey</i>
These are the packages that I would merge, in order:

Calculating dependencies ...done!
[ebuild   R   ] www-client/seamonkey-1.0.7 USE="crypt gnome java -debug -ipv6 -ldap -mozcalendar -mozdevelop -moznocompose -moznoirc -moznomail -moznopango -moznoroaming -postgres -xinerama -xprint" 0 kB
</pre>

<p>
<c>emerge</c> nie jest jedynym narzędziem wykorzystywanym w celu przeglądania
informacji o pakietach. Do dyspozycji mamy jeszcze program <c>equery</c>,
znajdujący się w pakiecie <c>gentoolkit</c>. Zacznijmy od zainstalowania
<c>gentoolkit</c>:
</p>

<pre caption="Instalacja gentoolkit">
# <i>emerge gentoolkit</i>
</pre>

<p>
Następnie uruchamiamy <c>equery</c> z argumentem <c>uses</c> aby przejrzeć flagi
USE dla konkretnego pakietu. Dla przykładu sprawdźmy pakiet
<c>gnumeric</c>:
</p>

<pre caption="Użycie equery do przeglądania użytych flag USE:">
# <i>equery --nocolor uses =gnumeric-1.6.3 -a</i>
[ Searching for packages matching =gnumeric-1.6.3... ]
[ Colour Code : set unset ]
[ Legend        : Left column  (U) - USE flags from make.conf  ]
[               : Right column (I) - USE flags packages was installed with ]
[ Found these USE variables for app-office/gnumeric-1.6.3 ]
 U I
+ + debug       : Enable extra debug codepaths, like asserts and extra output.
                      If you want to get meaningful backtraces see
                      http://www.gentoo.org/proj/en/qa/backtraces.xml.
+ + gnome       : Adds GNOME support
+ + python      : Adds support/bindings for the Python language
- - static      : !!do not set this during bootstrap!! Causes binaries to be
                     statically linked instead of dynamically
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
