<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/kde-config.xml,v 1.19 2007/06/04 15:04:59 rane Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/pl/kde-config.xml" lang="pl">
<title>Konfiguracja KDE</title>

<author title="Autor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="greg_g@gentoo.org">Gregorio Guidi</mail>
</author>
<author title="Tłumaczenie">
  <mail link="muchar@gentoo.org">Robert Muchacki</mail>
</author>
<author title="Tłumaczenie">
  <mail link="stawrul@gmail.com">Waldemar Korłub</mail>
</author>

<abstract>
KDE to jedno z najpopularniejszych środowisk graficznych. Ten przewodnik
opisuje prawie wszystkie aspekty KDE, włączając instalację, konfigurację i
pracę w tym środowisku.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.22</version>
<date>2007-06-23</date>

<chapter>
<title>Co to jest K Desktop Environment?</title>
<section>
<title>Projekt</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.kde.org">Projekt KDE</uri> to projekt, który ma na celu
tworzenie darmowego oprogramowania dedykowanego dla środowiska KDE - graficznego
środowiska o otwartym kodzie, przeznaczonego dla stacji roboczych Linux oraz
UNIX. Rozwijaniem projektu zajmuje się kilkuset inżynierów oprogramowania z
całego świata, którzy zgodzili się za darmo pracować dla
projektu. Więcej informacji o KDE można uzyskać na <uri
link="http://www.kde.org/whatiskde/project.php">stronach tego projektu</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Oprogramowanie</title>
<body>

<p>
K Desktop Environment to proste w użyciu środowisko graficzne zbudowane na
dobrze przemyślanym szkielecie programowym. Pozwala on na współdziałanie
między aplikacjami, wykonywanie operacji na zasadzie "przeciągnij i upuść", itp.
Oprócz obowiązkowych komponentów wymaganych przez środowisko, KDE zapewnia
również odpowiednie aplikacje do setek zastosowań: zarządzania plikami,
przeglądania stron WWW, prac biurowych, czy obsługi poczty
elektronicznej. Wszystko to wchodzi w skład projektu KDE.
</p>

<p>
Środowisko KDE jest dostępne w ponad 70 językach i jest używane przez ogromne
rzesze użytkowników. Dla zainteresowanych, dostępnych jest wiele <uri
link="http://www.kde.org/screenshots/">zrzutów ekranów</uri>. Aby uzyskać więcej
informacji na temat KDE, można przeczytać artykuł <uri
link="http://www.kde.org/whatiskde/">Co to jest KDE?</uri> (w języku angielskim)
na <uri link="http://www.kde.org">stronie domowej KDE</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Społeczność</title>
<body>
<p>
Istnieje wiele stron społeczności KDE. Na stronie <uri
link="http://www.kdenews.org">KDEnews.org</uri> można znaleźć najnowsze ogólne
informacje na temat KDE. <uri
link="http://www.kdedevelopers.org">KDEdevelopers.org</uri> z kolei przeznaczone
jest dla osób rozwijających KDE, zaś <uri
link="http://www.kde-forum.org">KDE-forum</uri> jest przeznaczone do komunikacji
pomiędzy użytkownikami. Więcej odnośników można znaleźć na stronie <uri
link="http://www.kde.org/family/">rodziny KDE</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Instalowanie KDE</title>
<section>
<title>Co jest potrzebne?</title>
<body>

<p>
Jeśli jesteśmy zainteresowani zainstalowaniem KDE (lub wsparciem projektu KDE),
musimy upewnić się, że we flagach USE mamy ustawioną flagę <c>kde</c> oraz
<c>qt3</c> lub <c>qt4</c> (lub obie naraz). Zainteresowani powinni wiedzieć, że
Qt jest biblioteką graficzną potrzebną dla poprawnego działania KDE. <c>qt3</c>
odpowiada za wsparcie wersji 3.x, natomiast <c>qt4</c> odpowiada za wsparcie
dla nowszej wersji 4.x. Żadna z tych flag nie jest wymagana do instalacji KDE.
Należy natomiast pamiętać, że niektóre pakiety poprzez te flagi pozwalają na
wybór wsparcia dla <c>qt3</c> lub <c>qt4</c>.
</p>

<p>
KDE potrafi również samodzielnie montować urządzenia. Należy dodać <c>hal</c> do
flag USE, jeśli chcemy zapewnić obsługę automatycznego montowania urządzeń, tak
jak to opisano w części <uri link="#kde_device_mounting">Montowanie urządzeń w
KDE</uri>.
</p>

<p>
Jeśli nie będzie używane <uri link="http://www.arts-project.org/">aRts</uri> do
obsługi multimediów, należy wyłączyć flagę USE <c>arts</c> (jest ona
domyślnie włączona).
</p>

<note>
W wydaniu Gentoo 2006.1 pojawił się szereg nowych profili, w tym podprofil o
nazwie <c>desktop</c>. Użytkownicy KDE mogą chcieć się na niego przełączyć,
jeśli jest dostępny dla ich architektury, ponieważ włącza on domyślnie serię
flag USE, które w innym wypadku musieliby włączać ręcznie. Opis zmiany profilu
znajduje się w tekście <uri link="/doc/pl/gentoo-upgrading.xml">Aktualizowanie
Gentoo</uri>.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalacja KDE przy użyciu rozdzielonych pakietów</title>
<body>

<note>
Deweloperzy zalecają użycie rozdzielonych pakietów KDE bardziej niż
monolitycznych (chociaż obie metody instalacji zostaną przedstawione).
</note>

<p>
Jeśli chcemy mieć jeszcze większą kontrolę, nad tym jakie elementy KDE zostaną
zainstalować, mamy możliwość wyboru pojedynczych programów, które będziemy
wykorzystywać. Więcej informacji na temat ebuildów poszczególnych programów KDE
można uzyskać w dokumencie  <uri
link="/doc/pl/kde-split-ebuilds.xml">Rozdzielone ebuildy KDE</uri>.
</p>

<p>
Wybór co zainstalować, a co nie, w przypadku rozdzielonych ebuildów jest
znacznie trudniejszy niż gdy korzystamy z monolitycznych pakietów. Dlatego też
Gentoo dostarcza meta pakiety, które zawierają pewną ilość programów KDE:
</p>

<ul>
  <li>
    W przypadku zapotrzebowania na pełną instalację KDE, należy zainstalować
    <c>kde-meta</c>. Ten pakiet zainstaluje wszystkie aplikacje KDE jako
    zależności.
  </li>
  <li>
    Podstawową instalację KDE można osiągnąć instalując <c>kdebase-startkde</c>.
    W dowolnym momencie można instalować kolejne aplikacje KDE.
  </li>
  <li>
    Jeśli zamierza się zainstalować coś pomiędzy <c>kde-meta</c> i
    <c>kdebase-startkde</c>, należy wybrać pakiet <c>kdebase-meta</c>.
    Zainstaluje on kilka dodatkowych aplikacji takich jak <c>konsole</c> czy
    <c>kdm</c>.
  </li>
</ul>

<p>
Powyższe trzy opcje to skrajne możliwości. Najlepszym rozwiązaniem byłoby
zastosowanie bezpiecznej mieszanki obu. Aby ułatwić proces podejmowania decyzji,
poniższa tabela przedstawia krótki, niekompletny przegląd niektórych dostępnych
pakietów KDE.
</p>

<p>
Te pakiety <e>nie są</e> częścią instalacji <c>kdebase-startkde</c>.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Nazwa pakietu</th>
  <th>Opis</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>akregator</c></ti>
  <ti>
    Aplikacja to łatwego zarządzania i przeglądania kanałów RSS.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>juk</c></ti>
  <ti>
    Obsługujący playlisty odtwarzacz multimedialny, inspirowany iTunes firmy
    Apple.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kate</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://kate.kde.org/">KDE Advanced Text Editor (KATE)</uri> to
  edytor pozwalający na edytowanie wielu dokumentów równocześnie z kolorowaniem
  składni, zwijaniem kodu oraz wieloma innymi możliwościami.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kmail</c></ti>
  <ti>
    Pocztę można efektywnie zorganizować dzięki <uri
    link="http://kmail.kde.org/">KMail</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>knetattach</c></ti>
  <ti>
    Dzięki KNetAttach (również znane jako <e>Network Folder Wizard</e>), można
    w prosty sposób dodać zasób sieciowy do pulpitu KDE.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>knode</c></ti>
  <ti>
    KNode to posiadająca wiele możliwości przeglądarka newsów.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>konsole</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://konsole.kde.org/">Konsole</uri> to emulator terminala
    przeznaczony dla KDE.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kontact</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://kontact.kde.org/">Kontact</uri> to menedżer informacji
    osobistych przeznaczony dla KDE, pozwalający zarządzać łatwiej kontaktami,
    oraz zorganizować wspólną pracę aby przebiegała szybciej i sprawniej.  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kopete</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://kopete.kde.org/index.php">Kopete</uri> to komunikator
    przeznaczony dla KDE wspierający wszystkie znane protokoły różnych
    komunikatorów.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>korganizer</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://korganizer.kde.org/">Korganizer</uri> to kalendarz i
    aplikacja zarządzająca czasem dla KDE.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kpdf</c></ti>
  <ti>
    Przy pomocy <uri link="http://kpdf.kde.org/">KPDF</uri> można przeglądać i
    pracować z plikami PDF. Program posiada unikalne cechy, które
    znacznie ułatwiają przeglądania plików.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kscd</c></ti>
  <ti>
    kscd to graficzny odtwarzacz płyt CD dla KDE.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>ksnapshot</c></ti>
  <ti>
    Przy pomocy ksnapshot można robić zrzuty ekranu.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kuickshow</c></ti>
  <ti>
    kuickshow umożliwia wyświetlanie wielu rodzajów plików graficznych.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Jest to dopiero wierzchołek góry lodowej. Aby uzyskać informacje o wszystkich
aplikacjach KDE, wystarczy zajrzeć do <uri
link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=kde-base">kategorii kde-base
</uri>. Przeznaczenie poszczególnych programów powinno być dostępne w opisie.
</p>

<p>
Aby podejrzeć co zainstaluje emerge, należy użyć <c>emerge -p</c> z pomocą
<c>less</c>, w innym przypadku może być kłopot z zobaczeniem wszystkich paczek.
</p>

<pre caption="Podglądanie instalacji kde">
<comment>(Należy wstawić wybrane pakiety)</comment>
# <i>emerge -p kdebase-startkde | less</i>
</pre>

<p>
Jeśli rezultat jest poprawny, wystarczy usunąć <c>-p</c>. Kompilacja zapewne
troszeczkę potrwa. KDE jest olbrzymim środowiskiem, więc nie ma się co
dziwić, że nie zostanie skompilowane w ciągu kilku minut.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalowanie KDE przy pomocy monolitycznych pakietów</title>
<body>

<p>
Projekt KDE opublikował nową wersję środowiska, składającą się z 16 dużych
pakietów. Każdy z nich zawiera wiele aplikacji (dlatego nazywane są
monolitycznymi). Musimy zdecydować, które pakiety zainstalujemy.
</p>


<p>
Możemy przejrzeć listę wszystkich pakietów jakie mogą być zainstalowane:
</p>

<pre caption="Przedstawienie wszystkich pakietów które zostaną zainstalowane z
KDE">
# <i>emerge --pretend kde | less</i>
</pre>

<p>
Jeśli nie muszą być instalowane wszystkie pakiety, można zainstalować
poszczególne osobno. Na pewno należy zainstalować pakiet <c>kdebase</c>,
ponieważ zawiera on trzon KDE oraz wszystkie składniki potrzebne do uruchomienia
czegokolwiek z KDE. Poniżej znajduje się tabela z dostępnymi pakietami które
można zainstalować.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Pakiet</th>
  <th>Opis</th>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeaccessibility</ti>
  <ti>
    Programy przeznaczone dla osób niepełnosprawnych, tworzone w ramach projektu
    <uri link="http://accessibility.kde.org">KDE Accessibility Project</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeadmin</ti>
  <ti>
    Programy administracyjne KDE, takie jak <c>KCron</c> <!--(Task
    Scheduling)-->, <c>KUser</c> (zarządzanie użytkownikami) oraz <c>KDat</c>
    (zarządzanie kopiami bezpieczeństwa)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeartwork</ti>
  <ti>
    Różne aplikacje związane ze sztuką komputerową, takie jak wygaszacze ekranu
    czy tematy pulpitu. Na stronie <uri
    link="http://www.artist.kde.org">artist.kde.org</uri> można znaleźć więcej
    informacji na ich temat.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeedu</ti>
  <ti>
    Aplikacje edukacyjne KDE przeznaczone dla osób w wieku od 3 do 18 lat. Na
    stronie <uri link="http://edu.kde.org">KDE Edu Project</uri> można znaleźć
    więcej informacji.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdegames</ti>
  <ti>
    Różne gry stworzone dla KDE. Więcej informacji można znaleźć pod adresem
    <uri link="http://games.kde.org">KDE Games Center</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdegraphics</ti>
  <ti>
    Oprogramowanie związane z grafiką, przeznaczone dla KDE, w tym
    <c>KSnapshot</c> (oprogramowanie do tworzenia zrzutów ekranu),
    <c>KolourPaint</c> (prosty edytor grafiki), <c>Kpdf</c> (przeglądarka plików
    PDF), <c>KIconEdit</c> (edytor ikon) oraz <c>KPovModeler</c> (oprogramowanie
    do modelowanie w trzech wymiarach).
  </ti>
</tr>
<tr>
 <ti>kdemultimedia</ti>
  <ti>
    Oprogramowanie związane z multimediami, włączając wsparcie dla aplikacji
    obsługujących dyski CD, MP3, DVD, dźwiękowych i wideo. Więcej informacji
    znajduje się na stronie projektu <uri link="http://multimedia.kde.org">KDE
    Multimedia Project</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdenetwork</ti>
  <ti>
    Aplikacje związane z pracą w sieci, jak <c>Kopete</c> (wieloprotokołowy
    komunikator), <c>kppp</c> (Dial-In) i <c>KSirc</c> (klient IRC). Należy
    pamiętać, że <c>konqueror</c> (menedżer plików <e>i</e> przeglądarka) jest
    częścią pakietu <c>kdebase</c>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdepim</ti>
  <ti>
    Narzędzia do zarządzania informacjami osobistymi, takie jak
    <c>KOrganizer</c> (dziennik), <c>KAddressbook</c> (książka adresowa),
    <c>Kontact</c> (praca grupowa) oraz <c>KMail</c> (poczta elektroniczna).
    Więcej informacji o nich znajdziemy na stronie projektu <uri
    link="http://pim.kde.org">KDE PIM Project</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdesdk</ti>
  <ti>
    Narzędzia do rozwijania kodu, włączając <c>KBabel</c> (narzędzie do
    tłumaczeń), <c>KBugBuster</c> (interfejs użytkownika do śledzenia dziur w
    KDE) oraz <c>Kompare</c> (interfejs do przedstawiania różnic w plikach).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdetoys</ti>
  <ti>
    Różne zabawki które przynoszą rozrywkę w trakcie oczekiwania na przybycie
    pizzy. Znajdują się tu takie aplety jak <c>eyesapplet</c> oraz
    <c>fifteenapplet</c>, ale również takie narzędzia jak <c>amor</c>, które nie
    robią nic oprócz zjadania zasobów :)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeutils</ti>
  <ti>
    Graficzne narzędzia systemowe takie jak <c>kcalc</c> (kalkulator),
    <c>kdessh</c> (terminal SSH), <c>kfloppy</c> (czynności związane ze stacjami
    dyskietek), itp.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kde-i18n</ti>
  <ti>
    Internacjonalne elementy KDE. Pakiet zawiera m.in. przetłumaczoną
    dokumentację. Więcej informacji uzyskać można na stronie <uri
    link="http://i18n.kde.org">projektu KDE i18n</uri>.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Dla przykładu, aby zainstalować KDE jedynie z aplikacjami związanymi z siecią
oraz czynnościami administracyjnymi wykonamy polecenie:
</p>

<pre caption="Przykładowa instalacja pojedynczych komponenetów KDE">
# <i>emerge kdebase kdenetwork kdeadmin</i>
</pre>

<p>
W przypadku wątpliwości: kompilacja KDE troszkę trwa.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Dodatkowe aplikacje KDE</title>
<body>

<p>
Aplikacje KDE nie ograniczają się tylko do tych, które dołączane są do
oficjalnych wydań tego środowiska. Istnieje wiele programów, które wykorzystują
szkielet KDE i jego biblioteki. Poniżej znajduje się lista tylko tych
najbardziej popularnych:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Nazwa ebuilda</th>
  <th>Opis</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>koffice</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://www.koffice.org/">KOffice</uri> to obszerny pakiet
    biurowy, w którego skład wchodzą aplikacje przeznaczone do edycji tekstu
    (KWord), pracy w arkuszu kalkulacyjnym (KSpread), tworzenia prezentacji
    (KPresenter), edycji grafiki (Krita), zarządzania bazami danych (Kexi) i
    wiele innych. Podobnie jak KDE instalowane przez ebuildy <c>kde</c> lub
    <c>kde-meta</c>, KOffice może zostać zainstalowany przy użyciu
    monolitycznego pakietu (<c>koffice</c>) lub zestawu pojedynczych pakietów
    (<c>koffice-meta</c>).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>amarok</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://amarok.kde.org/">amaroK</uri> to posiadający wiele
    możliwości odtwarzacz muzyczny dla systemów Unix/Linux
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>k3b</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://www.k3b.org/">K3B</uri> stanowi kompletne narzędzie do
    nagrywania płyt CD/DVD z obsługą płyt audio. Nagrywanie płyt przy jego
    użyciu jest bardzo proste.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kaffeine</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://kaffeine.sourceforge.net/">Kaffeine</uri> to rozbudowany
    odtwarzacz multimedialny dla KDE.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>Pierwsze wrażenia</title>
<body>

<p>
Spójrzmy teraz na rezultat. Należy przestrzegać tego czego mama od zawsze
nauczała o pracy na koncie roota. Dlatego też należałoby posłuchać rad mamy i
uruchomić KDE na koncie zwykłego użytkownika. Trzeba skonfigurować sesję aby
system uruchamiał KDE po wpisaniu <c>startx</c> w linii poleceń. Wystarczy
wpisać <c>exec starkde</c> w <path>~/.xinitrc</path> (więcej informacji w
akapicie <uri link="/doc/pl/xorg-config.xml#using_startx">Używanie startx</uri>
w dokumencie <uri link="/doc/pl/xorg-config.xml">Konfiguracja serwera X</uri>):
</p>

<pre caption="Konfigurowanie lokalnej sesji">
$ <i>echo "exec startkde" &gt; ~/.xinitrc</i>
</pre>

<p>
Teraz trzeba wpisać <c>startx</c> w linii poleceń, aby uruchomić środowisko
graficzne.
</p>

<pre caption="Uruchamianie KDE">
$ <i>startx</i>
</pre>

<p>
Na powitanie pojawi się aplikacja zwana <c>KPersonalizer</c>. Gratulacje, teraz
trzeba tylko skonfigurować KDE...
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Konfiguracja KDE</title>
<section>
<title>KPersonalizer</title>
<body>

<p>
KPersonalizer to aplikacja, która dokonuje konfiguracji KDE. Jest to bardzo
przydatny kreator, który pozwala w szybki sposób dostosować KDE do własnych
potrzeb. Przy pierwszym uruchomieniu KDE, KPersonalizer jest uruchamiane
automatycznie.
</p>

<p>
Pierwsze dane jakie należy podać to preferowany kraj oraz język. Jako że jeszcze
nie zostały zainstalowane pakiety lokalizacyjne, dostępne języki będą bardzo
ograniczone -- zapewne do wyboru będzie jedynie język angielski. Nie należy się
tym przejmować, gdyż język będzie można później zmienić.
</p>

<p>
Kolejny wybór jaki jest przedstawiany to <e>sposób zachowania się systemu</e>. W
tym zachowanie się okien, wybór myszą, itd. Przy wybieraniu danego zachowania,
jego opis jest przedstawiany, aby pomóc przy dokonywaniu wyboru. W razie
niepewności, nie ma co panikować -- można zmienić to zachowanie w dowolnym
momencie.
</p>

<p>
W kolejnym kroku, KPersonalizer pyta o ilość graficznych urozmaiceń które
powinny być włączone. Im więcej, tym ładniej będzie wyglądać KDE, jednak
procesor będzie bardziej obciążony. Jednakże nie jest aż tak źle - na systemie z
procesorem 600MHz i 128Mb pamięci, włączenie maksymalnej ilości urozmaiceń
graficznych nadal pozwala na w miarę wygodną pracę.
</p>

<p>
Ostatecznie, KDE pyta o styl jaki ma być używany. Styl opisuje dekorację okna,
temat, wygląd przycisków itd. Małe okienko pozwala zorientować się w ich
wyglądzie. Czy wspominaliśmy już, że KDE jest bardzo konfigurowalne?
</p>

<p>
Teraz można usiąść i się cieszyć się -- KDE się uruchomi, a na ekran zawita
ładne, uporządkowane i funkcjonalne środowisko graficzne.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalowanie innych języków</title>
<body>

<p>
Ta sekcja przeznaczona jest dla osób, których język macierzysty jest inny niż
angielski, lub które chcą po prostu pracować w KDE w innym języku. Zostanie tu
opisane jak zainstalować inne języki.
</p>

<p>
Paczki językowe znajdują się w paczce <c>kde-i18n</c>. Aby zainstalować wybrany
pakiet lokalizacyjny, należy ustawić zmienną <c>LINGUAS</c>, aby wskazywała na
odpowiedni(e) język(i). Rozsądne jest aby umieścić ją w
<path>/etc/make.conf</path> tak, aby aktualizacja systemu nie usuwała pożądanych
pakietów językowych.
</p>

<pre caption="Ustawianie LINGUAS w /etc/make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
<comment>(Jako przykład, zostaną zainstalowane pakiety dla języka polskiego (pl)
 oraz  francuskiego (fr))</comment>
LINGUAS="pl fr"
</pre>

<p>
Teraz trzeba wpisać <c>emerge kde-i18n</c>, aby zainstalować odpowiednie
pakiety. Po instalacji, wystarczy ponownie uruchomić KDE i przejść do Centrum
Sterowania KDE (K-menu &gt; Control Center). Jest to miejsce w
którym można kontrolować niemalże każdą część KDE. Jest też ono znacznie
bardziej rozbudowane niż KPersonalizer.
</p>

<p>
Aby zmienić język, należy wejść do <c>Regional &amp; Accessibility</c>,
<c>Country/Region &amp; Languages</c>. Tam należy dodać wybrane języki. Aby
ujrzeć zlokalizowane KDE, wystarczy uruchomić go ponownie.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Graficzny ekran logowania</title>
<body>

<p>
Aby używać programu <c>kdm</c> jako graficznego menadżera logowania (co oznacza,
że nie trzeba będzie logować się do terminala i wpisywać <c>startx</c> za każdym
razem), trzeba najpierw zainstalować go, a następnie zmienić jeden plik
konfiguracyjny i ustawić system, aby uruchamiał się w trybie graficznym tuż po
wystartowaniu, zgodnie z opisem znajdującym się poniżej.
</p>

<note>
Użytkownicy <c>kdebase-meta</c> i <c>kde-meta</c> nie muszą dodatkowo instalować
pakietu <c>kdm</c>. Jest on już zainstalowany. Jeśli pojawi się problem z
pakietami blokującymi <c>kde-base/kdm</c>, należy przejść do następnego
rozdziału.
</note>

<pre caption="Instalacja programu kdm">
# <i>emerge --ask kdm</i>
</pre>

<p>
W pliku <path>/etc/conf.d/xdm</path>, trzeba ustawić w zmiennej
<c>DISPLAYMANAGER</c> wartość <c>kdm</c>.
</p>

<pre caption="Ustawianie zmiennej DISPLAYMANAGER w /etc/conf.d/xdm">
# <i>nano -w /etc/conf.d/xdm</i>
<comment>(Trzeba wyedytować poniższą zmienną)</comment>
DISPLAYMANAGER="kdm"
</pre>

<p>
Na zakończenie należy dodać <c>xdm</c> do domyślnego poziomu uruchamiania:
</p>

<pre caption="Dodawanie xdm do domyślnego poziom uruchamiania">
# <i>rc-update add xdm default</i>
</pre>

<p>
Po ponownym rozruchu systemu, KDM zostanie użyte jako graficzny ekran logowania.
</p>

<p>
KDM wyświetli listę dostępnych do uruchomienia sesji, jedną z nich oczywiście
będzie KDE, pozostałe pozycje będą zależne od zainstalowanego w systemie
oprogramowania. Sesje dla wszystkich menedżerów okien znajdują się w katalogu
<path>/usr/share/xsessions/</path>. Jeśli korzysta się z KDM nie trzeba zmieniać
pliku <path>~/.xinitrc</path>.
</p>

</body>
</section>
<section id="kde_device_mounting">
<title>Montowanie urządzeń w KDE</title>
<body>

<p>
KDE daje możliwość montowania urządzeń takich jak napęd CD-ROM czy pamięć USB
poprzez pojedyncze kliknięcie w graficznym interfejsie. Aby skorzystać z tej
funkcjonalności konieczne jest skompilowanie KDE z flagą USE <c>hal</c> i
zainstalowanie programów <c>dbus</c> i <c>hal</c>. Należy również dodać
<c>dbus</c> i <c>hal</c> do domyślnego poziomu uruchamiania, a użytkownicy
powinni być członkami grupy <c>plugdev</c>.
</p>

<pre caption="Ustawienia dla montowania urządzeń">
# <i>emerge --ask dbus hal</i>
# <i>rc-update add dbus default</i>
# <i>rc-update add hald default</i>
<comment>Add &lt;user&gt; to the plugdev group</comment>
# <i>gpasswd -a &lt;user&gt; plugdev</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Zarządzanie instalacjami KDE</title>
<section>
<title>Wielokrotne instalacje</title>
<body>

<p>
Jedną ze specyficznych cech zarządzania instalacjami KDE w Gentoo jest to, że
kiedy nowa seria KDE zostaje opublikowana (jak na przykład seria 3.5.x,
zastępująca serię 3.4.x), zostanie ona zainstalowana obok starej i jej nie
nadpisze. Przykładowo, jeśli posiadamy KDE 3.4 i zainstalujemy KDE 3.5, to
będziemy posiadali w systemie dwie wersje, jedną zainstalowaną w katalogu
<path>/usr/kde/3.4/</path> i drugą w <path>/usr/kde/3.5/</path>.
</p>

<p>
Należy zwrócić uwagę na fakt, że wersje KDE z różnych serii posiadają oddzielne
katalogi z konfiguracją w katalogu domowym użytkownika. KDE 3.4 wczytuje swoje
ustawienia z katalogu <path>/home/&lt;user&gt;/.kde3.4</path>. Gdy po raz
pierwszy uruchomimy KDE 3.5, utworzony zostanie katalog
<path>/home/&lt;user&gt;/.kde3.5</path>, do którego przeniesiona zostanie
konfiguracja wersji 3.4. Pliki konfiguracyjne dwóch serii mogą być modyfikowane
niezależnie.
</p>

<p>
Kolejną sprawą, o której należy pamiętać w czasie aktualizacji KDE, jest
możliwość wystąpienia problemów z dodatkowymi aplikacjami KDE, które wcześniej
zainstalowaliśmy (jak <c>koffice</c>, <c>amarok</c> lub <c>k3b</c>). Konieczne
jest przekompilowanie takich programów w obecności nowej wersji KDE. Gdy tylko
zaczniemy używać nowej serii KDE, musimy powtórnie zainstalować te aplikacje,
aby zostały one powiązane z nowymi bibliotekami.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Odinstalowywanie starej wersji</title>
<body>

<p>
Posiadanie wielu wersji KDE zainstalowanych jednocześnie wywołuje problem, w
jaki sposób usunąć starsze wersje, gdy zdecydujemy, że nie są one nam już
potrzebne. Niestety portage nie daje możliwości odinstalowania pakietu i
wszystkich jego zależności przy pomocy pojedynczej komendy, więc jeśli wykonamy
polecenie <c>emerge --unmerge kde</c>, w rzeczywistości nie usuniemy pakietów
KDE.
</p>

<p>
Aby usunąć jakąś wersję KDE (przykładowo 3.4), poszczególne pakiety muszą zostać
usunięte.
</p>

<pre caption="Usuwanie pakietów KDE 3.4">
# <i>emerge --unmerge =arts-3.4* =kdelibs-3.4* =kdebase-3.4* ...</i>
</pre>

<p>
Oczywiście jest to sposób skrajnie niewygodny, jeśli zainstalowaliśmy wiele
programów KDE. Powyższą operację można zautomatyzować na wiele sposobów,
poniższy jest tylko przykładem.
</p>

<p>
Na początku wygenerujemy listę wszystkich pakietów, jakie chcemy usunąć.
Posłużymy się narzędziem <c>equery</c>, który jest częścią pakietu
<c>app-portage/gentoolkit</c>:
</p>

<pre caption="Generowanie listy pakietów do usunięcia">
<comment>(Wszystkie zainstalowane pakiety KDE)</comment>
# <i>equery list kde-base/</i>
<comment>(Zainstalowane pakiety KDE 3.4)</comment>
# <i>equery list kde-base/ | grep 3\.4</i>
</pre>

<p>
Należy dwukrotnie sprawdzić, czy lista pakietów zawiera programy, które
powinniśmy usunąć z systemu. Jeśli lista jest poprawna, możemy przekazać ją jako
argument dla komendy <c>emerge --unmerge</c>.
</p>

<pre caption="Usuwanie wybranych pakietów">
# <i>equery list kde-base/ | grep 3\.4 | xargs emerge --unmerge --pretend</i>
</pre>

<p>
Sprawdźmy jeszcze raz listę programów i jeśli jest ona poprawna powtórzmy
powyższą komendę bez parametru <c>--pretend</c>, aby rozpocząć proces
odinstalowywania.
</p>

<p>
Gdy ten proces zakończy się, katalog <path>/usr/kde/3.4/</path> powinien
zawierać tylko kilka plików (głównie pliki konfiguracyjne - polityka portage
zakłada, aby nigdy nie ingerować w konfigurację). Jeśli chcemy, możemy
bezpiecznie usunąć katalog <path>/usr/kde/3.4/</path> razem z jego zawartością,
aby pozbyć się pozostałości KDE 3.4.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Często zadawane pytania</title>
<section>
<title>KDE jest niezwykle wolne podczas startu</title>
<body>

<p>
Trzeba upewnić się, że plik <path>/etc/hosts</path> jest prawidłowy:
</p>

<ul>
  <li>
    W przypadku statycznego numeru IP, trzeba upewnić się że FQDN oraz nazwa
    hosta są odpowiednio wpisane, np. <c>192.168.0.10 tux.mydomain tux</c>
  </li>
  <li>
    W przypadku adresu przydzielanego dynamicznie lub gdy nie ma w ogóle
    dodatkowych interfejsów, należy dodać nazwę hosta w linijce z adresem
    localhost, np. <c>127.0.0.1 localhost tux</c>
  </li>
</ul>

<p>
Należy upewnić się, że dla dysków uruchomione jest DMA:
</p>

<pre caption="Sprawdzanie ustawień DMA">
# <i>hdparm /dev/hda</i>
<comment>(...)</comment>
using_dma       = 1 (on)
<comment>(...)</comment>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
