<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/quick-samba-howto.xml,v 1.9 2007/06/09 13:50:15 rane Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/pl/quick-samba-howto.xml" lang="pl">
<title>Konfiguracja Samba3, CUPS i ClamAV w Gentoo</title>
<author title="Autor">
  <mail link="daff at dword dot org">Andreas "daff" Ntaflos</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="joshua@sungentoo.homeunix.com">Joshua Preston</mail>
</author>
<author title="Tłumaczenie">
  <mail link="edi15ta@gazeta.pl">Mateusz Kotyrba</mail>
</author>

<abstract>
Ustawianie, instalacja oraz konfiguracja serwera Samba pod Gentoo, który
współdzieli pliki, drukarki bez potrzeby instalacji sterowników oraz dostarcza
automatycznego skanowania antywirusowego.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.18</version>
<date>2007-07-07</date>

<chapter>
<title>Wprowadzenie</title>
<section>
<title>Cel</title>
<body>

<p>
Ten przewodnik ma pomóc w przebudowie sieci, w której klienci mówią różnymi
językami, na taką w której każdy klient mówi tym samym językiem. Ostatecznym
celem jest stworzenie wspólnego środowiska sieciowego dla wielu różnych
architektur i systemów.
</p>

<p>
Wskazówki w tym przewodniku są krokiem w kierunku wspólnej koegzystencji systemu
Windows oraz wszystkich rodzajów systemów *nix.
</p>

<p>
Ten przewodnik w początkowej fazie był tylko zbiorem pytań i odpowiedzi. Jego
intencją było ukazanie zespołu funkcji oraz mocy systemu Gentoo, narzędzia
Portage oraz flag USE. Podobnie jak w innych projektach, szybko zorientowano się
czego brakuje królestwu Gentoo: nie było właściwie żadnego przewodnika o Sambie
dla użytkowników Gentoo. Właśnie użytkownicy Gentoo są bardziej wymagający niż
posiadacze innych dystrybucji. Wymagają wydajności, elastyczności oraz
dostosowania do własnych potrzeb. Jednak nie znaczy to, że ten przewodnik nie
może być wykorzystany w innych dystrybucjach. Lecz został on stworzony do pracy
z wysoko zindywidualizowaną wersją Samby.
</p>

<p>
Ten przewodnik opisuje jak współdzielić pliki oraz drukarki pomiędzy
komputerami z systemem Windows, a tymi z systemami *nix. Demonstruje on także
użycie cechy Samby - VFS (wirtualnego systemu plików), aby automatycznie
zabezpieczyć się przed wirusami. W końcu pokażemy również jak zamontować oraz
manipulować zasobami współdzielonymi.
</p>

<p>
Kilka tematów poruszonych tutaj wybiega poza obszar tego przewodnika. Wtedy
zostanie to wyraźnie podkreślone.
</p>

<p>
Ten przewodnik jest oparty na połączeniu doskonałego przewodnika umieszczonego
na <uri link="http://forums.gentoo.org">Forum Gentoo</uri> przez Andreasa
"daffa" Ntaflosa oraz zgromadzonej przez Joshuę Prestona wiedzy. Odnośnik do tej
dyskusji znajduje się poniżej:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=110931">HOWTO
    CUPS+Samba: printing from Windows &amp; Linux</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Zanim zaczniemy</title>
<body>

<p>
Istnieje kilka przewodników dotyczących konfiguracji CUPS i/lub Samby, proszę je
również przeczytać, gdyż mogą w nich być rzeczy nie zawarte w tym przewodniku.
Jednym z tych dokumentów jest bardzo użyteczny oraz dobrze napisany <uri
link="/doc/pl/printing-howto.xml">Drukowanie w Gentoo</uri>, znajdziemy w nim
tematy, które nie są tu poruszane m.in. problemy konfiguracyjne oraz ustawianie
konkretnych drukarek.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Przegląd</title>
<body>

<p>
Po przedstawieniu wszystkich flag USE, będziemy poruszali tematy zgodnie z
następującą listą:
</p>

<ul>
  <li>Na serwerze Samby:
    <ul>
      <li>Instalacja oraz konfiguracja ClamAV</li>
      <li>Instalacja oraz konfiguracja Samba</li>
      <li>Instalacja oraz konfiguracja CUPS</li>
      <li>Dodawanie drukarki do CUPS</li>
      <li>Dodawanie sterowników PS do klientów z systemem Windows</li>
    </ul>
  </li>
  <li>Na klientach UNIX-owych:
    <ul>
      <li>Instalacja oraz konfiguracja CUPS</li>
      <li>Konfiguracja domyślnej drukarki</li>
      <li>Montowanie zasobów współdzielonych Windows lub Samby</li>
    </ul>
  </li>
  <li>Na klientach Windowsowych:
    <ul>
       <li>Konfiguracja drukarki</li>
       <li>Dostęp do zasobów współdzielonych Samby</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Wymagania</title>
<body>

<p>
Potrzebujemy następujących pakietów i urządzeń:
</p>

<ul>
  <li>net-fs/samba</li>
  <li>app-antivirus/clamav</li>
  <li>net-print/cups</li>
  <li>net-print/foomatic</li>
  <li>net-print/hplip (jeśli mamy drukarkę HP)</li>
  <li>Dowolne jądro (serii 2.6)</li>
  <li>
    Drukarka (PS lub nie-PS, niekoniecznie ZBYT nowa lub wyróżniająca się)
  </li>
  <li>
    Działająca sieć (w domu, biurze, itd.) składająca się z co najmniej 2 maszyn
  </li>
</ul>

<p>
Głównym pakietem, którego będziemy używać jest net-fs/samba, jednakże,
potrzebujemy również jądro z załączonym wsparciem dla smbfs, w celu montowania
zasobów współdzielonych Samby lub Windows z innego komputera. CUPS zostanie
zainstalowany, jeśli jeszcze nie jest. Zostanie tu również użyty
app-antivirus/clamav, jednakże inne programy powinniśmy również bardzo łatwo
przystosować do pracy z Sambą. Ebuild Samby w Gentoo wspiera wszystkie rodzaje
technologii skanerów antywirusowych, takich jak Sophos, FProt, Fsav, Trend,
Icap, Nai, itd.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Zaznajamianie się z Sambą</title>
<section>
<title>Flagi USE</title>
<body>

<p>
Przed zainstalowaniem czegokolwiek, przyjrzyjmy się niektórym flagom USE
dostępnym dla Samby.
</p>

<pre caption="Samba używa następujących zmiennych USE:">
kerberos acl cups ldap pam readline python oav
</pre>

<p>
W zależności od topologii sieci oraz konkretnych wymagań serwera, flagi USE
przedstawione poniżej zdefiniują co należy włączyć lub wyłączyć podczas
instalacji Samby.
</p>

<table>
<tr>
  <th><b>Flaga USE</b></th>
  <th>Opis</th>
</tr>
<tr>
  <th><b>kerberos</b></th>
  <ti>
    Włączenie wsparcia dla Kerberos.  Serwer będzie tego potrzebował, jeśli mamy
    zamiar dołączyć do istniejącej domeny lub Active Directory.  Po więcej
    informacji proszę zobaczyć poniższą uwagę.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>acl</b></th>
  <ti>
    Włącza Access Control Lists. Wsparcie ACL w Sambie używa poprawionych ext2,
    ext3 lub SGI XFS w celu właściwiego funkcjonowania, gdyż rozszerza ona
    bardziej szczegółowy dostęp do plików lub katalogów, znacznie bardziej niż
    typowe schematy GID lub UID systemów *nix.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>cups</b></th>
  <ti>
    Załącza wsparcie dla Common Unix Printing System. To dostarcza interfejs
    pozwalający, aby lokalne drukarki CUPS mogły być udostępnione innym systemom
    w sieci.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>ldap</b></th>
  <ti>
    Włącza Lightweight Directory Access Protocol (LDAP).  Jeśli Samba ma używać
    Active Directory, wtedy ta opcja musi być użyta.  Zostanie to wykorzystane,
    gdy Samba będzie potrzebowała się zalogować lub dostarczyć wejście do domeny
    lub serwera Active Directory.  Flaga kerberos jest wymagana dla prawidłowego
    funkcjonowania tej opcji.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>pam</b></th>
  <ti>
    Włączanie wsparcia dla pluggable authentication modules (PAM). Dostarcza to
    możliwość uwierzytelniania użytkowników na serwerze Samba, który jest
    wymagany jeśli użytkownik musi się logować do serwera. Flaga kerberos jest
    zalecana razem z tą opcją.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>readline</b></th>
  <ti>
    Łączy Sambę z libreadline.  Ta flaga jest mocno polecana i nie powinna być
    wyłączana.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>python</b></th>
  <ti>
    Dowiązanie Pythona z interfejsem API.  Dostarcza interfejsu API, który
    pozwoli Pythonowi na połączenie z Sambą.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>oav</b></th>
  <ti>
    Dostarcza możliwość skanowania zasobów współdzielonych Samby w trakcie
    próby dostępu, za pomocą demonu FRISK F-Prot, Kaspersky AntiVirus,
    OpenAntiVirus.org ScannerDaemon, Sophos Sweep (SAVI), Symantec CarrierScan
    oraz Trend Micro (VSAPI).
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Kilka rzeczy o flagach USE oraz funkcjach Samby o których warto wspomnieć:
</p>

<ul>
  <li>
    ACL na ext2/3 jest wdrażane poprzez rozszerzone właściwości (ang. extended
    attributes (EA)). Opcje jądra EA oraz ACL dla ext2 i/lub ext3 należy włączyć
    (w zależności jakiego systemu plików używamy).
  </li>
  <li>
    Funkcje Active Directory, ACL i PDC wykraczają poza ten przewodnik, więcej
    użytecznych informacji można znaleźć na stronach:
    <ul>
      <li><uri>http://www.bluelightning.org/linux/samba_acl_howto/</uri></li>
      <li><uri>http://www.wlug.org.nz/HowtoSamba3AndActiveDirectory</uri></li>
    </ul>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalacja oprogramowania serwera</title>
<section>
<title>Instalacja Samby</title>
<body>

<p>
Po pierwsze: należy się upewnić, że wszystkie nazwy hostów w sieci są
rozwiązywane poprawnie. Uzyskamy to jeśli w naszej sieci będziemy posiadali
działający serwer DNS, bądź odpowiednie wpisy w pliku <path>/etc/hosts</path> na
każdym z komputerów. <c>cupsaddsmb</c> często zawodzi jeśli nazwy hostów nie
wskazują poprawnych maszyn.
</p>

<p>
Na szczęście możemy teraz dokonać oceny czego nam aktualnie potrzeba, aby używać
Samby w naszym konkretnym przypadku. Ustawieniami użytymi w tym przewodniku są:
</p>

<ul>
  <li>oav</li>
  <li>cups</li>
  <li>readline</li>
  <li>pam</li>
</ul>

<p>
Aby zoptymalizować wydajność, wielkość oraz czas kompilacji, flagi USE są
specjalnie włączane lub wyłączane.
</p>

<pre caption="Instalacja Samby">
# <i>echo "net-fs/samba oav readline cups pam" &gt;&gt; /etc/portage/package.use</i>
# <i>emerge net-fs/samba</i>
</pre>

<note>
Użytkownicy następujących architektur powinni dodać znak <e>~</e> do
<e>KEYWORDS</e>: x86, ppc, sparc, hppa, ia64 i alpha.
</note>

<p>
To zainstaluje Sambę oraz CUPS (jeśli CUPS nie jest jeszcze zainstalowany).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalujemy ClamAV</title>
<body>

<p>
Ponieważ flaga <e>oav</e> dostarcza tylko interfejs pozwalający na skanowanie
antywirusowe w trakcie dostępu do pliku, więc sam skaner antywirusowy należy
również zainstalować. W tym przewodniku używamy skanera ClamAV.
</p>

<pre caption="Instalacja Clamav">
# <i>emerge app-antivirus/clamav</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalujemy foomatic</title>
<body>

<pre caption="Instalacja foomatic">
# <i>emerge net-print/foomatic</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalujemy net-print/hplip</title>
<body>

<p>
Ten pakiet jest wymagany tylko w przypadku używania drukarki HP.
</p>

<pre caption="Instalacja hplip">
# <i>emerge net-print/hplip</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Konfiguracja serwera</title>
<section>
<title>Konfiguracja Samby</title>
<body>

<p>
Głównym plikiem konfiguracyjnym Samby jest <path>/etc/samba/smb.conf</path>.
Jest on podzielony na części za pomocą [nazwasekcji]. Komentarze są po znaku #
lub ;.  Przykładowy <path>smb.conf</path> jest dołączony poniżej z
komentarzami, sugestiami oraz modyfikacjami. Jeśli potrzebnych jest więcej
informacji, wtedy należy spojrzeć do strony manuala <path>smb.conf</path>,
zainstalowanego przykładowego pliku <path>smb.conf.example</path>, strony
domowej Samby lub jakiejkolwiek książki dostępnej na rynku.
</p>

<pre caption="Przykładowy /etc/samba/smb.conf">
[global]
<comment># Zastępujemy MOJAGRUPAROBOCZA odpowiednią grupą roboczą lub
domeną</comment>
workgroup = <comment>MOJAGRUPAROBOCZA</comment>
<comment># Ta linia oczywiście jest bez znaczenia, gdyż
# każdy wie, że to nie Windows!
# %v wyświetli wersję Samby, której używamy.</comment>
server string = Samba Server %v
<comment># Chcemy używać CUPS, więc odpowiedni wpis znajduje się tu
;-)</comment>
printcap name = cups
printing = cups
load printers = yes
<comment># Chcemy używać pliku dziennika, nie większego niż 50kb.</comment>
log file = /var/log/samba/log.%m
max log size = 50
<comment># Niektóre opcje dla naszych interfejsów...</comment>
socket options = TCP_NODELAY SO_RCVBUF=8192 SO_SNDBUF=8192
<comment># To jest świetny pomysł, linia ta przywiązuje
# serwer Samby do naszej sieci lokalnej.
# Przykładowo, jeśli eth0 jest naszym lokalnym urządzeniem sieciowym</comment>
interfaces = lo <i>eth0</i>
bind interfaces only = yes
<comment># Tu podajemy hosty, którym zezwalamy na dostęp.
# Jesteśmy tak ostrożni, ponieważ ta konfiguracja
# nie używa haseł!</comment>
hosts allow = 127.0.0.1 <i>192.168.1.0/24</i>
hosts deny = 0.0.0.0/0
<comment># Innymi opcjami są tu USER, DOMAIN, ADS i SERVER
# Domyślnie jest user</comment>
security = share
<comment># Brak haseł, więc tworzymy konto gościa!</comment>
guest account = samba
guest ok = yes
<comment># Teraz wszczepimy skaner antywirusowy.
# UWAGA: Poprzez wpisanie tego do części [global], włączamy
# skanowanie WSZYSTKICH zasobów współdzielonych, opcjonalnie możemy przenieść
# te wpisy do konkretnych zasobów i skanować tylko te zasoby.</comment>

<comment># Dla Samby 3.x. To włącza skanowanie ClamAV podczas próby
# dostępu do pliku.</comment>
vfs object = vscan-clamav
vscan-clamav: config-file = /etc/samba/vscan-clamav.conf

<comment># Ustawianie informacji o sterownikach drukarki!</comment>
[print$]
comment = Printer Drivers
path = /etc/samba/printer <comment># ta ścieżka utrzymuje strukturę
# sterownika</comment>
guest ok = yes
browseable = yes
read only = yes
<comment># Tu wpisujemy "nazwaużytkownika,root", jeśli nie chcemy, aby root
# był jedynym administratorem drukarki.</comment>
write list = <i>root</i>

<comment># Teraz ustawiamy, które drukarki mają być udostępniane, nazwa jest
# obowiązkowa, powinna być taka sama w Sambie oraz w CUPS!</comment>
[HPDeskJet930C]
comment = HP DeskJet 930C Network Printer
printable = yes
path = /var/spool/samba
public = yes
guest ok = yes
<comment># Wpisujemy tu "nazwaużytkownika,root", jeśli nie chcemy, aby root
# był jedynym administratorem drukarki.</comment>
printer admin = <i>root</i>
<comment># Ustawiamy udostępnianie drukarek.  Wpisujemy 'yes' obok
# browseable, printable, public.</comment>
[printers]
comment = All Printers
browseable = no
printable = yes
writable = no
public = yes
guest ok = yes
path = /var/spool/samba
<comment># Wpisujemy tu "nazwaużytkownika,root", jeśli nie chcemy, aby root
# był jedynym administratorem drukarki.</comment>
printer admin = <i>root</i>

<comment># Tworzymy nowe zasoby współdzielone, do których będziemy mieli prawa
# odczytu-zapisu. Jest to rodzaj publicznych, tymczasowych zasobów
# współdzielonych, każdy tu może robić co mu się podoba.</comment>
[public]
comment = Public Files
browseable = yes
public = yes
create mode = 0766
guest ok = yes
path = /home/samba/public
</pre>

<warn>
Jeśli lubimy używać konta gościa Samby w celu drukowania dokumentów z klientów
Windowsowych: nie należy ustawiać <c>guest only = yes</c> w części
<c>[global]</c>.  Konto gościa stwarza czasem problemy, gdy uruchamiamy
<c>cupsaddsmb</c> z maszyn Windowsowych. Proszę spojrzeć poniżej, gdzie jest
omawiany <c>cupsaddsmb</c> oraz problemy jakie mogą z nim wystąpić.  Zamiast
tego należy używać konta użytkownika, który ma uprawnienia do korzystania z
drukarki, chociażby <c>printeruser</c>, <c>printer</c> lub <c>printme</c> lub
jakikolwiek inny. To rozwiązanie nie boli, a na pewno uchroni nas przed
niepotrzebnymi problemami.
</warn>

<warn>
Włączenie skanowania ClamAV w części <c>[global]</c> znacznie obniży wydajność
serwera Samby.
</warn>

<p>
Teraz stworzymy katalogi wymagane do minimalnej konfiguracji Samby, aby móc
współdzielić zainstalowaną drukarkę poprzez sieć.
</p>

<pre caption="Tworzenie katalogów">
# <i>mkdir /etc/samba/printer</i>
# <i>mkdir /var/spool/samba</i>
# <i>mkdir /home/samba/public</i>
</pre>

<p>
Co najmniej jeden użytkownik Samba jest wymagany do zainstalowania sterowniki
drukarki oraz umożliwić innym użytkownikom na łączenie się z drukarką.
Użytkownicy ci muszą być wpisani do pliku systemowego
<path>/etc/passwd</path>.
</p>

<pre caption="Tworzenie kont użytkowników">
# <i>smbpasswd -a root</i>

<comment>(Jeśli chcemy, aby nie tylko root był administratorem drukarki)</comment>
# <i>smbpasswd -a nazwaużytkownika</i>
</pre>

<p>
Hasła Samby nie muszą być takie same jak hasła systemowe w
<path>/etc/passwd</path>.
</p>

<p>
Należy również zaktualizować <path>/etc/nsswitch.conf</path>, aby systemy
Windows mogły być łatwo znalezione za pomocą NetBIOS:
</p>

<pre caption="Edytowanie /etc/nsswitch.conf">
# <i>nano -w /etc/nsswitch.conf</i>
<comment>(Edytujemy linię hosts)</comment>
hosts: files dns <i>wins</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfiguracja ClamAV</title>
<body>

<p>
Plikiem konfiguracyjnym podanym w <path>smb.conf</path> jest
<path>/etc/samba/vscan-clamav.conf</path>.  Teraz ustawione są domyślne opcje,
jednakże opcja akcji przy znalezieniu zakażonego pliku może wymagać zmiany.
</p>

<pre caption="/etc/samba/vscan-clamav.conf">
[samba-vscan]
<comment>; Konfiguracja wykonawcza dla vscan-samba używającego clamd
; wszystkie opcje mają wartości domyślne</comment>

<comment>; Wpis nakazujący skanowanie plików mniejszych niż X bajtów. Jeśli
; ustawimy 0 (domyślnie), wtedy ta opcja zostanie wyłączona (wszystkie pliki
; będą skanowane).</comment>
max file size = 0

<comment>; Rejestry skanowanych plików (mamy do wyboru 'yes' lub 'no'). Jeśli
; wpiszemy 'yes', rejestr każdego skanowanego pliku będzie wyświetlany. Jeśli
; wpiszemy 'no' (domyślnie), tylko rejestry plików zakażonych zostaną
; wyświetlone.</comment>
verbose file logging = no

<comment>; Wpisanie 'yes' (domyślnie), wywoła skanowanie pliku podczas
; otwierania.</comment>
scan on open = yes
<comment>; Wpisanie 'yes' (domyślnie), wywoła skanowanie pliku podczas
; zamykania.</comment>
scan on close = yes

<comment>; Jeśli komunikacja z clamd zawiedzie, czy dostęp do pliku powinien
; być zabroniony? (domyślnie: yes)</comment>
deny access on error = yes

<comment>; Jeśli demon zawiedzie wyświetlając błąd (uszkodzenie, itp.),
; czy dostęp do pliku powinien być zabroniony? (domyślnie: yes)</comment>
deny access on minor error = yes

<comment>; Czy wysłać wiadomość przez usługę Posłaniec, gdy wirus zostanie
; znaleziony? (domyślnie: yes)</comment>
send warning message = yes

<comment>; Co zrobić z zakażonym plikiem?
; quarantine: spróbować przenieść go do katalogu kwarantanny; usunąć przy
;             niepowodzeniu
; delete:     usunąć zakażony plik
; nothing:    nic nie robić</comment>
infected file action = <comment>delete</comment>

<comment>; Gdzie umieścić zakażone pliki - tę opcję należy zmienić!
; Katalog musi znajdować się na tym samym urządzeniu fizycznym, co zasoby
; współdzielone!</comment>
quarantine directory  = /tmp
<comment>; Przedrostek dla plików znajdujących się w kwarantannie.</comment>
quarantine prefix = vir-

<comment>; Ponieważ Windows próbuje czasem otwierać jeden plik często w
; (bardzo) krótkim czasie, samba-vscan używa mechanizmu ostatnio używanych
; plików (ang. recently used file mechanism), aby uniknąć wielokrotnych
; skanowań plików. Ta opcja określa liczbę pozycji na liście plików ostatnio
; używanych. (domyślnie: 100)</comment>
max lru files entries = 100

<comment>; Powyższy wpis jest unieważniany po upłynięciu czasu życia pliku lru
(w sekundach). (domyślnie: 5)</comment>
lru file entry lifetime = 5

<comment>; Nazwa portu clamd (domyślnie: /var/run/clamd).</comment>
clamd socket name = /tmp/clamd

<comment>; Numer portu nasłuchiwanego przez demon skanera
; antywriusowego.</comment>
oav port = 8127
</pre>

<p>
Ogólnie rzecz biorąc dobrze jest natychmiast uruchomić skaner antywirusowy.
Dodajemy go do <e>domyślnego</e> poziomu uruchamiania, po czym natychmiastowo
uruchamiamy usługę <c>clamd</c>. Usługa posiada dwa procesy: freshcalm zajmuje
się aktualizacją bazy danych wirusów, natomiast clamd jest demonem
antywirusowym. Jednak najpierw należy ustawić wedle własnych upodobań ścieżki
dostępu do katalogów gdzie znajdują się pliki dziennika.
</p>

<pre caption="Sprawdzanie miejsca w którym znajdują się pliki dziennika">
# <i>vim /etc/clamd.conf</i>
<comment>(Sprawdzamy linię "LogFile /var/log/clamd.log")</comment>
# <i>vim /etc/freshclam.conf</i>
<comment>(Sprawdzamy linię "UpdateLogFile /var/log/freshclam.log")</comment>
# <i>vim /etc/conf.d/clamd</i>
<comment>(Ustawiamy "START_CLAMD=yes" oraz "START_FRESHCLAM=yes")</comment>
</pre>

<p>
Teraz odpalamy skaner antywirusowy.
</p>

<pre caption="Załączanie clamd oraz dodawanie go do domyślnego poziomu uruchamiania">
# <i>rc-update add clamd default</i>
# <i>/etc/init.d/clamd start</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfiguracja CUPS</title>
<body>

<p>
To jest nieco bardziej skomplikowane. Głównym plikiem konfiguracyjnym CUPS
jest <path>/etc/cups/cupsd.conf</path>. Jego struktura przypomina plik
Apache <path>httpd.conf</path>, więc możliwe, że z taką strukturą już się
spotkaliśmy. Nakreślone wpisy w przykładzie należy zmienić:
</p>

<pre caption="/etc/cups/cupsd.conf">
ServerName <i>PrintServer</i>          <comment># Nazwa serwera drukarki.</comment>
ServerAdmin <i>root@PrintServer</i>    <comment># Osoba odpowiedzialna za wiadomości związane z drukarką</comment>

AccessLog /var/log/cups/access_log <comment># Prawdopodobnie nie wymaga zmian</comment>
ErrorLog  /var/log/cups/error_log  <comment># Również raczej nie wymaga zmian</comment>

LogLevel  debug <comment># Tylko podczas instalacji oraz testowania, później
                         # należy zmienić na 'info'</comment>

MaxClients 100 <comment># Kiedyś musiałem mieć tę opcję ustawioną
                        # na 1000000000, gdyż wyglądało na to, że był błąd w
                        # interfejsie sieciowym kontrolującym CUPS, co
                        # powodowało, że podczas konfiguracji CUPS za pomocą
                        # interfejsu sieciowego, CUPS myślał, że stał się ofiarą
                        # ataku DoS. Dziwne.</comment>

BrowseAddress @IF(<i>eth0</i>) <comment># Należy to zmienić na wewnętrzny interfejs sieciowy</comment>

&lt;Location /&gt;
Order Deny,Allow
Deny From All
Allow From <i>192.168.1.*</i>  <comment># Adresy sieci wewnętrznej
                        # np. 192.168.1.* zezwoli na połączenia z dowolnego
                        # hosta z sieci 192.168.1.0. Należy tę opcję zmienić
                        # tak, aby nam pasowała.</comment>
&lt;/Location&gt;

&lt;Location /admin&gt;
AuthType Basic
AuthClass System
Allow From <i>192.168.1.*</i>  <comment># To samo co powyżej, zezwala
                               # każdemu hostowi z sieci 192.168.1.0 na
                               # połączenie się oraz wykonywanie zadań
                               # administracyjnych po
                               # uwierzytelnieniu.</comment>
Order Deny,Allow
Deny From All
&lt;/Location&gt;
</pre>

<p>
Edytujemy <path>/etc/cups/mime.convs</path>, aby odkomentować kilka linii.
Zmiany w <path>mime.convs</path> i <path>mime.types</path> są potrzebne, aby
CUPS mógł drukować dokumenty Microsoft Office.
</p>

<pre caption="/etc/cups/mime.convs">
<comment>(Ta linia znajduje się blisko końca pliku. Należy ją odkomentować)</comment>
application/octet-stream        application/vnd.cups-raw        0
</pre>

<p>
Edytujemy <path>/etc/cups/mime.types</path>, aby odkomentować kilka linii.
</p>

<pre caption="/etc/cups/mime.types">
<comment>(Ta linia znajduje się blisko końca pliku. Należy ją odkomentować)</comment>
application/octet-stream
</pre>

<p>
CUPS musi być uruchomione natychmiast oraz podczas ładowania systemu.
</p>

<pre caption="Załączanie usługi CUPS" >
<comment>(Aby CUPS było uruchamiane podczas startu systemu)</comment>
# <i>rc-update add cupsd default</i>
<comment>(Ponowne uruchomienie CUPS)</comment>
# <i>/etc/init.d/cupsd restart</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalowanie drukarki dla i z CUPS</title>
<body>

<p>
Najpierw należy zajrzeć na <uri
link="http://linuxprinting.org">LinuxPrinting.Org</uri>, aby znaleźć oraz
ściągnąć plik PPD dla naszej drukarki oraz CUPS. Aby to wykonać klikamy na
odnośnik Printer Listings, który znajduje się z lewej strony. Wybieramy
producenta oraz model naszej drukarki, np. HP oraz DeskJet 930C. Klikamy "Show".
Na następnej stronie, po przeczytaniu kilku uwag oraz informacji, klikamy
odnośnik "recommended driver". Po czym, ponownie po przeczytaniu kilku uwag,
pobieramy plik PPD z następnej strony. Możliwe, że będziemy musieli ponownie
wybrać producenta oraz model. Przeczytanie <uri
link="http://www.linuxprinting.org/cups-doc.html">CUPS quickstart guide</uri>
jest także bardzo pomocne podczas pracy z CUPS.
</p>

<p>
Teraz mamy plik PPD dla naszej drukarki, aby mogła współpracować z CUPS.
Umieszczamy go w <path>/usr/share/cups/model</path>. PPD dla HP DeskJet 930C
został nazwany <path>HP-DeskJet_930C-hpijs.ppd</path>. Teraz powinniśmy
zainstalować drukarkę. Można to zrobić zarówno poprzez interfejs sieciowy CUPS
jak i poprzez linię poleceń. Interfejs sieciowy znajduje się pod adresem
<path>http://SERWER_WYDRUKU:631</path>, kiedy CUPS jest uruchomiony.
</p>

<pre caption="Instalacja drukarki poprzez wiersz poleceń">
# <i>lpadmin -p HPDeskJet930C -E -v usb:/dev/ultp0 -m HP-DeskJet_930C-hpijs.ppd</i>
# <i>/etc/init.d/cupsd restart</i>
</pre>

<p>
Należy pamiętać, aby dostosować powyższe polecenie do posiadanej drukarki.
Należy się upewnić, że mamy nazwę (argument <c>-p</c>) poprawną (musi ona być
taka sama jaką ustawiliśmy podczas konfiguracji Samby) oraz aby wprowadzić
poprawne <c>usb:/dev/usb/coś</c>, <c>parallel:/dev/coś</c> lub jakiekolwiek inne
urządzenie, którego używamy dla naszej drukarki.
</p>

<p>
Powinniśmy mieć już dostęp do drukarki poprzez interfejs sieciowy oraz
powinniśmy być w stanie wydrukować stronę testową.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalowanie sterowników drukarki systemu Windows</title>
<body>

<p>
Drukarka działa, więc nadszedł czas, aby zainstalować sterowniki dla klientów
Windowsowych. Samba 2.2 wprowadziła ten zespół funkcji. Będąc w systemie Windows
wchodzimy do "Otoczenie sieciowe", wchodzimy do serwera drukarki i klikamy
prawym przyciskiem na udostępnioną drukarkę wybierając "Połącz", klient
automagicznie ściągnie odpowiednie sterowniki, ominiemy tym samym trudy ręcznej
instalacji sterowników drukarki.
</p>

<p>
Do tego celu istnieją dwa zbiory sterowników drukarek. Pierwszym są sterowniki
Adobe PS, które mogą być uzyskane ze strony <uri
link="http://www.adobe.com/support/downloads/main.html">Adobe</uri> (sterowniki
drukarki PostScript). Drugim, są sterowniki CUPS PS, które możemy zainstalować
poprzez <c>emerge net-print/cups-windows</c>. Zwróćmy uwagę na to, że wciąż mogą
być zamaskowane poprzez ~arch, więc może być potrzeba dodania ich do
<path>/etc/portage/package.keywords</path>. Zdaje się, że nie ma różnicy w
funkcjonalności tych dwóch sterowników, lecz te spod znaku Adobe PS wymagają
rozpakowania na systemie Windows. Również cała procdura szukania i kopiowania
jest dosyć kłopotliwa. Sterowniki CUPS mają kilka opcji, których brak w
sterownikach Adobe.
</p>

<p>
Ten przewodnik pokaże jak użyć sterowników Windows:
</p>

<pre caption="Ręczna instalacja sterowników">
# <i>emerge -av cups-windows</i>
# <i>/etc/init.d/cupsd restart</i>
</pre>

<p>
Teraz użyjemy skryptu <c>cupsaddsmb</c> dostarczonego przez dystrybucję CUPS.
Strona manuala tego skryptu jest lekturą wartą polecenia.
</p>

<pre caption="Uruchomienie cupsaddsmb">
# <i>cupsaddsmb -H PrintServer -U root -h PrintServer -v HPDeskJet930C</i>
<comment>(Zamiast HPDeskJet930C możemy również użyć parametru "-a", który
"wyeksportuje wszystkie znane drukarki")</comment>
# <i>cupsaddsmb -H PrintServer -U root -h PrintServer -a</i>
</pre>

<warn>
Wykonanie tego polecenia powoduje najwięcej problemów, wnioskujemy to czytając
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=110931">posty w tym
wątku</uri>, aby dowiedzieć się więcej o rozwiązywaniu problemów.
</warn>

<p>
Poniżej znajdują się najczęstsze błędy:
</p>

<ul>
  <li>
    Nazwa hosta podawana po parametrze <c>-h</c> oraz <c>-H</c> (<c>Serwer
    drukarki</c>) często nie jest poprawnie rozwikływana i serwer drukarki nie
    może być zidentyfikowany, aby współpraca CUPS-Samba przebiegła pomyślnie.
    Jeśli wystąpi błąd typu: <b>Warning: No PPD file for printer
    "CUPS_PRINTER_NAME" - skipping!</b>, pierwsze co należy zrobić to zamienić
    <c>Serwer drukarki</c> na <c>localhost</c> i spróbować ponownie.
  </li>
  <li>
    Polecenie zawodzi wyświetlając <b>NT_STATUS_UNSUCCESSFUL</b>. Ten błąd jest
    dosyć popularny, ale może on być spowodowany wieloma czynnikami.  Niestety
    wyświetlony komunikat nie jest tu zbyt pomocny. Możemy tymczasowo ustawić
    <c>security = user</c> w <path>smb.conf</path>. Po lub jeśli instalacja
    zakończy się powodzeniem, powinniśmy zamienić z powrotem na 'share' lub na
    cokolwiek co było przedtem.
  </li>
</ul>

<p>
To powinno zainstalować poprawną strukturę katalogów pod
<path>/etc/samba/printer</path>. W naszym przypadku jest to
<path>/etc/samba/printer/W32X86/2/</path>. Plikami w nim zawartymi powinny być 3
pliki sterownika oraz plik PPD, ze zmienioną nazwą na
<path>NazwaDrukarki.ppd</path> (nazwa której użyliśmy instalując drukarkę -
proszę spojrzeć wyżej).
</p>

<p>
Jeśli jeszcze nie pojawiły się błędy lub inne komplikacje, nasze sterowniki są
już zainstalowane.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Kończenie ustawień</title>
<body>

<p>
Na zakończenie ustawiamy katalogi.
</p>

<pre caption="Ostateczne wymagane zmiany">
# <i>mkdir /home/samba</i>
# <i>mkdir /home/samba/public</i>
# <i>chmod 755 /home/samba</i>
# <i>chmod 755 /home/samba/public</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Testowanie konfiguracji Samby</title>
<body>

<p>
Teraz chcemy sprawdzić plik konfiguracyjny, aby upewnić się, że jest poprawnie
sformatowany oraz wszystkie nasze opcje mają poprawną składnię. W tym celu
wykorzystujemy <c>testparm</c>.
</p>

<pre caption="Uruchamianie testparm">
<comment>(Domyślnie testparm sprawdza /etc/samba/smb.conf)</comment>
# <i>/usr/bin/testparm</i>
Load smb config files from /etc/samba/smb.conf
Processing section &quot;[printers]&quot;
Global parameter guest account found in service section!
Processing section &quot;[public]&quot;
Global parameter guest account found in service section!
Loaded services file OK.
Server role: ROLE_STANDALONE
Press enter to see a dump of your service definitions
 ...
 ...
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Uruchamianie usługi Samba</title>
<body>

<p>
Konfigurujemy Sambę, aby uruchamiała się podczas ładowania systemu, następnie ją
uruchamiamy.
</p>

<pre caption="Załączanie usługi Samba">
# <i>rc-update add samba default</i>
# <i>/etc/init.d/samba start</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Sprawdzanie usług</title>
<body>

<p>
Najroztropniej byłoby sprawdzić pliki dziennika. Jednakże my sprawdzimy zasoby
współdzielone za pomocą <c>smbclient</c>.
</p>

<pre caption="Sprawdzanie zasobów współdzielonych za pomocą smbclient">
# <i>smbclient -L localhost</i>
Password:
<comment>(Tu powinna wyświetlić się DŁUGA lista usług)</comment>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Konfiguracja klientów</title>
<section>
<title>Konfiguracja drukarki na klientach systemów *nix</title>
<body>

<p>
Pomimo różnic, jedyną wymaganą rzeczą jest CUPS. Wykonujemy to samo na klientach
UNIX, Linux lub BSD.
</p>

<pre caption="Konfiguracja Gentoo">
# <i>emerge cups</i>
# <i>nano -w /etc/cups/client.conf</i>
ServerName <i>PrintServer</i>      <comment># nazwa serwera drukarki</comment>
</pre>

<p>
To wystarczy, nic więcej już nie trzeba.
</p>

<p>
Jeśli używamy tylko jednej drukarki, będzie ona domyślną.  Jeśli nasz serwer
wydruku zarządza kilkoma drukarkami, to domyślną drukarkę wybrał administrator.
Jeśli chcemy zdefiniować inną domyślną drukarkę, wtedy użyteczne będzie
polecenie <c>lpoptions</c>.
</p>

<pre caption="Ustawianie domyślnej drukarki">
<comment>(Wyświetla dostępne drukarki)</comment>
# <i>lpstat -a</i>
<comment>(Przykłądowe wyjście, nasze będzie się różniło)</comment>
HPDeskJet930C accepting requests since Jan 01 00:00
laser accepting requests since Jan 01 00:00
<comment>(Definiujemy HPDeskJet930C jako domyślną drukarkę)</comment>
# <i>lpoptions -d HPDeskJet930C</i>
</pre>

<pre caption="Drukowanie na systemach *nix">
<comment>(Wybieramy odpowiednią drukarkę)</comment>
# <i>lp -d HPDeskJet930C cokolwiek.txt</i>
<comment>(Używamy domyślnej drukarki)</comment>
# <i>lp tratata.cokolwiek.ps</i>
</pre>

<p>
Wpisujemy w przeglądarce internetowej adres <c>http://SERWER_WYDRUKU:631</c>,
jeśli chcemy zarządzać drukarkami za pomocą ładnego interfejsu sieciowego.
Zastępujemy <c>printserver</c> nazwą  <e>maszyny</e>, która pełni rolę serwera
drukarki, nie nazwą którą podaliśmy serwerowi drukarki CUPS, jeśli użyliśmy
różnych nazw.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Montowanie zasobów współdzielonych Windows lub Samba w GNU/Linux</title>
<body>

<p>
Nadszedł czas, aby skonfigurować wsparcie dla smbfs w jądrze. Ponieważ zakładam,
że skompilowaliśmy przynajmniej jedno jądro, więc musimy się upewnić, że mamy
wszystkie poprawne opcje wybrane w jądrze. Najlepiej byłoby gdybyśmy
skompilowali obsługę smbfs jako moduł. Opinia, że moduły są dobrą rzeczą oraz
powinny być używane kiedy to jest tylko możliwe, jest tylko opinią autora.
</p>

<pre caption="Niezbędne opcje jądra" >
CONFIG_SMB_FS=m
CONFIG_SMB_UNIX=y
</pre>

<p>
Kompilujemy moduły, instalujemy i ładujemy je za pomocą:
</p>

<pre caption="Ładowanie modułu jądra">
# <i>modprobe smbfs</i>
</pre>

<p>
Po załadowaniu modułu, możliwe jest montowanie zasobów współdzielonych Samby lub
Windows. W tym celu używamy polecenia <c>mount</c>:
</p>

<pre caption="Montowanie zasobów współdzielonych Windows lub Samba">
<comment>(Składnią montującą zasoby współdzielone Windows lub Samba jest:
  mount -t smbfs [-o username=xxx,password=xxx] //serwer/zasoby /mnt/punkt
Jeśli nie używamy haseł lub hasło nie jest potrzebne)</comment>

# <i>mount -t smbfs //PrintServer/public /mnt/public</i>

<comment>(Jeśli konieczne jest hasło)</comment>
# <i>mount -t smbfs -o username=USERNAME,password=PASSWORD //PrintServer/public /mnt/public</i>
</pre>

<p>
Po ich zamontowaniu, mamy do nich dostęp tak jakby znajdowały się one na
lokalnym dysku twardym.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfiguracja drukarki dla klientów z systemem Windows NT/2000/XP</title>
<body>

<p>
To jest sprawą tylko kilku kliknięć. Przechodzimy do <path>\\PrintServer</path>,
klikamy prawym przyciskiem na drukarkę (HPDeskJet930C) i wybieramy "Połącz". To
ściągnie potrzebne sterowniki i każda aplikacja (taka jak Word lub Acrobat)
będzie oferować HPDeskJet930C jako dostępną drukarkę. :-)
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Uwagi końcowe</title>
<section>
<title>Czułe pożegnanie</title>
<body>

<p>
Na tym kończymy. Powinniśmy posiadać poprawne środowisko drukarskie, które jest
przyjazne dla systemów Windows jak i *nix oraz w pełni bezpieczne zasoby
współdzielone!
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Odnośniki i zasoby</title>
<section>
<title>Odnośniki</title>
<body>

<p>
Poniżej znajduje się kilka odnośników, które mogą nam się przydać do
konfiguracji oraz rozwiązywania problemów z naszą instalacją:
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://www.cups.org/">Strona domowa CUPS</uri></li>
  <li>
    <uri link="http://www.samba.org/">Strona domowa Samby</uri>, a szczególnie
    <uri
    link="http://www.samba.org/samba/docs/man/Samba-HOWTO-Collection/CUPS-printing.html">rozdział
    o konfiguracji Samby</uri>
    </li>
  <li>
    <uri link="http://linuxprinting.org/">LinuxPrinting dot Org</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.linuxprinting.org/kpfeifle/SambaPrintHOWTO/">Kurt
    Pfeifle's Samba Print HOWTO</uri> (Ten przewodnik naprawdę zawiera
    <e>WSZYSTKO</e> co zostało tu opisane, dodatkowo znajduje się tam
    <e>ZNACZNIE</e> więcej materiałów dotyczących CUPS oraz Samby oraz ogólnie
    wsparcie drukowania przez sieć. Naprawdę jest on interesującą lekturą z
    bardzo wieloma szczegółami).
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.freebsddiary.org/cups.php">FreeBSD Diary's CUPS
    Topic</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Rozwiązywanie błędów</title>
<body>

<p>
Należy spojrzeć również na <uri
link="http://www.linuxprinting.org/kpfeifle/SambaPrintHOWTO/Samba-HOWTO-
Collection-3.0-PrintingChapter-11th-draft.html#37">tę stronę</uri> z
podręcznika "Printing Support in Samba 3.0" Kurta Pfeifle'a. Znajduje się tam
dużo użytecznych wskazówek! Zanim wyślemy gdzieś nasze problemy i pytania,
najpierw należy tam spojrzeć! Być może rozwiązanie naszego problemu znajduje
się właśnie tam.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
