<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/gentoo-freebsd.xml,v 1.18 2007/06/03 14:33:50 rane Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/pl/gentoo-freebsd.xml" lang="pl">
<title>Krótkie wprowadzenie do Gentoo/FreeBSD</title>

<author title="Autor">
  <mail link="ignacio.arquelatour@gmail.com">Ignacio Arque-Latour</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="angusyoung@gentoo.org">Otavio R. Piske</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="ka0ttic@gentoo.org">Aaron Walker</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail>
</author>
<author title="Contributor">
  <mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="nightmorph@gentoo.org">Joshua Saddler</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="cam@gentoo.org">Camille Huot</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="aleander@dark.freak.pl">Aleksander Kamil Modzelewski</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="dawid.weglinski@gmail.com">Dawid Węgliński</mail>
</author>

<abstract>
Podstawowe informacje o FreeBSD oraz instrukcje instalacji Gentoo/FreeBSD, a
także wskazówki dla osób zainteresowanych pomocą w rozwoju tego projektu.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>2.11</version>
<date>2007-05-17</date>

<chapter>
<title>Wprowadzenie do FreeBSD</title>
<section>
<title>Czym jest FreeBSD?</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.freebsd.org/">FreeBSD</uri> jest systemem Unikso-podobnym
opartym na wolnej <uri
link="http://www.freebsd.org/copyright/freebsd-license.html">licencji</uri>.  W
roku 1993, gdy wstrzymano rozwój <uri link="http://www.386bsd.org">386BSD</uri>,
powstały dwa nowe projekty: <uri link="http://www.netbsd.org/">NetBSD</uri>,
powszechnie rozpoznawany ze względu na ogromną ilość wspieranych architektur
sprzętowych oraz FreeBSD, który wspiera x86, amd64, ia64, sparc64 oraz alpha.
FreeBSD jest cenione za stabilność, wydajność oraz bezpieczeństwo, dzięki czemu
znalazło zastosowanie w zarówno w małych, jak i wielkich firmach na całym
świecie.
</p>

<p>
Aktualną stabilną wersją FreeBSD jest 6.2 - na niej właśnie jest oparty projekt
Gentoo/FreeBSD. Poprzednie wersje FreeBSD nie są przez nas wspierane.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Czym jest Gentoo/FreeBSD?</title>
<body>

<p>
<uri link="/proj/en/gentoo-alt/bsd/fbsd/">Gentoo/FreeBSD</uri> jest podprojektem
<uri link="/proj/en/gentoo-alt/">Gentoo/Alt project</uri>, który skupia się na
stworzeniu w pełni funkcjonalnego systemu FreeBSD z założeniami projektowymi
Gentoo, takimi jak init oraz menadżer zarządzania pakietami Portage.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>FreeBSD a Linux</title>
<body>

<p>
Użytkownicy przenoszący się z Linuksa na FreeBSD z reguły uważają te systemy za
"prawie takie same". Faktycznie, jest pomiędzy nimi wiele podobieństw. Istnieje
jednak kilka kluczowych różnic:
</p>

<ul>
  <li>
    W przeciwieństwie do Linuksa, który w zasadzie jest samym jądrem, FreeBSD
    jest kompletnym systemem operacyjnym, składającym się z biblioteki
    podstawowej C, narzędzi przestrzeni użytkownika i wielu innych elementów. To
    założenie konstrukcyjne czyni całość bardzo spójną.
  </li>
  <li>
    W przeciwieństwie do jądra Linuksa, rozwój FreeBSD nie jest prowadzony przez
    jedną osobę, tylko przez niewielką grupę zwaną <uri
    link="http://www.freebsd.org/doc/en_US.ISO8859-1/articles/contributors/staff-core.html">Grupą
    Zarządzającą</uri>.
  </li>
</ul>

<p>
Ponadto istnieją też różnice techniczne oddzielające FreeBSD od Linuksa.
Niektóre z nich warto znać nawet, jeżeli nie zamierza się przyłączyć do rozwoju
Gentoo/FreeBSD:
</p>

<ul>
  <li>
    Funkcje dynamicznego łączenia, takie jak <c>dlopen()</c>, działają bez
    połączenia programu z biblioteką libdl (co jest wymagane na GNU/Linux).
    Zamiast tego po prostu łączy się je z libc.
  </li>
  <li>
    FreeBSD nie posiada oficjalnego narzędzia kompilacji jądra, więc zależności
    pomiędzy różnymi cechami muszą zostać rozstrzygnięte przez użytkownika.
  </li>
  <li>
    FreeBSD stosuje systemy plików UFS/UFS-2 i nie zawiera oficjalnego wsparcia
    dla ReiserFS ani XFS. Mimo to istnieją projekty dodania możliwości odczytu
    danych zapisanych przy ich użyciu. Dostęp do partycji ext2/ext3 jest już
    możliwy, jednak nie da się na nich zainstalować systemu.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalacja Gentoo/FreeBSD</title>
<section>
<title>Rozruch z płyty CD</title>
<body>

<p>
Po wprowadzeniu, czas na zainstalowanie Gentoo/FreeBSD. Niestety projekt nie
dysponuje jeszcze własnym medium instalacyjnym, więc konieczny jest wybór
pomiędzy dwoma opcja. Pierwszą z nich jest wykorzystanie istniejącej instalacji
FreeBSD do podzielenia dysku twardego na partycje i zainstalowania
Gentoo/FreeBSD. Drugą z nich jest użycie <uri
link="http://www.freesbie.org">FreeSBIE LiveCD</uri> jako medium instalacyjnego.
</p>

<note>
Jeśli zamierzamy skorzystać z FreeSBIE do instalowania Gentoo/FreeBSD musimy się
upewnić, że używamy wersji opartej na FreeBSD 6.x! Czyli na przykład FreeSBIE
2.0 lub jedną z jej wydań kandydujących. FreeSBIE można pobrać z torrenta <uri
link="http://torrent.freesbie.org/">FreeSBIE's Bittorrent tracker </uri>.
</note>

<p>
Najpierw należy zatem uruchomić system z płyty CD, po czym zalogować się jako
użytkownik <c>freesbie</c>. Hasło nie będzie wymagane. Następnie trzeba użyć
polecenia <c>sudo su</c>, aby uzyskać uprawnienia administratora i opcjonalnie
ustawić hasło. Dla miłego i wygodnego spędzenia czasu podczas instalacji można
również użyć polecenia <c>startx</c>, przez co zostanie uruchomione środowisko
Xfce odpowiednie do przeglądania stron www, prowadzenia rozmów poprzez
komunikatory oraz wielu innych czynności. W FreeBSD istnieją inne nazwy
interfejsów niż te, do których przywykliśmy w Linuksie. Dla przykładu sterownik
Intel EtherExpress (fxp) pojawia się jako fxp0 (sterownik fxp, pierwsza karta
sieciowa). Aby dowiedzieć się, jakiego interfejsu się używa, należy użyć
<c>ifconfig</c>:
</p>

<pre caption="Odnajdywanie nazwy interfejsu sieciowego przy pomocy ifconfig">
# <i>ifconfig</i>
fxp0: flags=8843&lt;UP,BROADCAST,RUNNING,SIMPLEX,MULTICAST&gt; mtu 1500
    options=8&lt;VLAN_MTU&gt;
    inet6 fe80::2d0::b7ff:febc:4fe3%fxp0 prefixlen 64 scopeid 0x1
    inet 192.168.0.106 netmask 0xffffff00 broadcast 192.168.0.255
    ether 00:d0:b7:bc:4f:e3
    media: Ethernet autoselect (100baseTX &lt;full-duplex&gt;)
    status: active
lo0: flags=8007&lt;LOOPBACK,MULTICAST&gt; mtu 16384
</pre>

<p>
Jeśli żądanie DHCP podczas ładowania CD zawiedzie należy użyć komendy
<c>dhclient</c> aby uzyskać adres IP:
</p>

<pre caption="Uzyskiwanie adresu IP przy pomocy dhclient">
# <i>dhclient fxp0</i>
DHCPDISCOVER on fxp0 to 255.255.255.255 port 67 interval 9
DHCPOFFER from 192.168.0.1
DHCPREQUEST on fxp0 to 255.255.255.255 port 67
DHCPACK from 192.168.0.1
bound to 192.168.0.106 -- renewal in 302400 seconds
</pre>

<note>
Wyjście polecenia będzie się różniło od przykładowego, to zależy od sieci.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Podział dysku</title>
<body>

<p>
Skoro punkt montowania już istnieje, czas najwyższy odpowiednio przygotować
dysk. W tym celu należy posłużyć się poleceniem <c>sysinstall</c>:
</p>

<pre caption="Przygotowywanie dysku">
# <i>sysinstall diskPartitionEditor diskPartitionWrite</i>
</pre>

<p>
Zaleca się użycie standardowego układu. Aby go zaakceptować należy nacisnąć
enter, a następnie <b>a</b> i <b>q</b>. Następny obraz przedstawi opcje
bootloadera. Opuścimy tę opcję wybierając "None", ponieważ instalacja
bootloadera zostanie przeprowadzona w późniejszym etapie. Powinien pojawić się
teraz aktualny rozkład partycji i punktów montowań.
</p>

<p>
Następnym krokiem jest ponowne użycie <c>sysinstall</c> lecz już z innymi
argumentami:
</p>

<pre caption="Użycie sysinstall do konfiguracji wielkości partycji i punktów ich montowań">
# <i>sysinstall diskLabelEditor diskLabelCommit</i>
</pre>

<p>
W tym miejscu należy się powstrzymać od użycia automatycznego układu i stworzyć
jedną, dużą partycję oraz partycję wymiany. W tym celu użyjmy klawisza <b>c</b>.
Ukaże się okno dialogowe, w którym należy podać wielkość partycji. Wartość można
podać w MB (megabajtach), (GB) gigabajtach lub C (cylindrach). Dla głównej
partycji należy wybrać typ FS, a punkt montowania ustawić na <path>/mnt/</path>.
<e>W przypadku niepodania tego punktu, zostanie nadpisane środowisko
FreeSBIE!</e> Ponieważ <path>/boot</path> nie jest oddzielną partycją, wymagane
jest wyłączyć Soft Updates. W przeciwnym razie system nie załaduje się! W tym
celu przy pomocy strzałek należy nakierować na nowo stworzoną partycję, naciskać
klawisz <b>s</b> aż do momentu, w którym "Newfs" nie będzie zawierał <b>+S</b>.
Następnie wybrać linię "Disk" i ponownie nacisnąć <b>c</b> w celu stworzenia
partycji wymiany, która powinna być dwa razy większa niż posiadana pamięć RAM.
Teraz wystarczy wybrać typ partycji SWAP i wyjść z programu używając klawisza
<b>q</b>.
</p>

<p>
Podczas wybierania innych punktów montowań partycji niż <path>/</path>,
<c>sysinstall</c> stworzy partycję slice 'd', z której proces ładowania nie
będzie możliwy. Aby to naprawić należy wykonać następujące polecenie:
</p>

<pre caption="Poprawa głównej partycji">
# <i>disklabel ad0s1 | sed 's/^  d:/  a:/' | disklabel -R ad0s1 /dev/stdin</i>
</pre>

<p>
W ten sposób zostaje zakończony proces podziału dysku i formatowania do systemu
plików UFS. Partycja zotała również zamontowana w punkcie wskazanym wcześniej
(<path>/mnt/</path>). Poprawność można zweryfikować poleceniem <c>mount</c>;
</p>

<pre caption="Weryfikacja poprawności montażu partycji">
# <i>mount</i>
...
/dev/ad0s1a on /mnt (ufs, local)
</pre>

<p>
Skoro partycje są już odpowiednio przygotowane i prawidłowo zamontowane, można
przejść do procesu instalacji.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfiguracja</title>
<body>

<p>
Po pierwsze należy pobrać stage3, a następnie rozpakować do chroot. Archiwa
dostępne są pod adresem
<uri>http://gentoo.osuosl.org/experimental/x86/freebsd/stages/</uri>, gdzie
należy się udać, wybrać najnowszy snapshot i rozpakować go do punktu montowania.
</p>

<pre caption="Pobranie i rozpakowanie archiwa stage3">
# <i>cd /mnt/</i>
<comment>(Każdy inny mirror zawierający katalog experimental również będzie dobry.)</comment>
# <i>wget http://gentoo.osuosl.org/experimental/x86/freebsd/stages/stage3-x86-freebsd-6.2.tar.bz2</i>
# <i>tar -jxvpf stage3-x86-freebsd-6.2.tar.bz2</i>
<comment>(Po rozpakowaniu można spokojnie usunąć archiwum.)</comment>
# <i>rm stage3-x86-freebsd-6.2.tar.bz2</i>
</pre>

<note>
Nieco bardziej gorliwi użytkownicy mogą użyć overlaya, który zawiera
pół-eksperymentalne ebuildy z poprawkami niedostępnymi jeszcze w drzewie
Portage. Dokumentacja dostępna jest pod adresem <uri
link="/proj/en/gentoo-alt/contribute/index.xml?part=1&amp;chap=3">dokumentacji
overlaya Gentoo/ALT</uri>. Należy mieć jednak na uwadze, że overlay nie jest
konieczny i można łatwo zainstalować Gentoo/FreeBSD bez niego.
</note>

<p>
Przed chroot konieczne jest jeszcze zamontowanie katalogu <path>/dev</path> z
aktualnego systemu do odpowiedniego miejsca w strukturze Gentoo/FreeBSD.
</p>

<pre caption="Montowanie /dev oraz zmiana korzenia drzewa katalogów">
# <i>mount -t devfs none /mnt/dev/</i>
# <i>cp /etc/resolv.conf /mnt/etc/</i>
# <i>chroot /mnt/ /bin/bash</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Po uzyskaniu nakładki Gentoo/FreeBSD nadchodzi czas na dowiązanie
<path>/etc/make.profile</path> do właściwego profilu i przygotowanie
<path>/etc/make.conf</path>.
</p>

<p>
Teraz pora na zdobycie własnej kopii drzewa Portage. Może to potrwać dłuższą
chwilę, w zależności od tego jak szybkie jest nasze połączenie z internetem.
</p>

<pre caption="Ściąganie drzewa Portage">
# <i>emerge --sync</i>
<comment>(Możliwe jest również zdobycie drzewa w inny sposób:)</comment>
# <i>cd /</i>
# <i>wget http://gentoo.osuosl.org/snapshots/portage-latest.tar.bz2</i>
# <i>tar -xjf portage-latest.tar.bz2 -C /usr/</i>
# <i>emerge --metadata</i>
</pre>

<pre caption="Konfiguracja profilu oraz /etc/make.conf">
# <i>ln -sf /usr/portage/profiles/default-bsd/fbsd/6.2/x86/ /etc/make.profile</i>
# <i>nano /etc/make.conf</i>
<comment>(Należy upewnić się, że dodano co najmniej następujące wpisy)</comment>
CHOST="i686-gentoo-freebsd6.2"
FEATURES="collision-protect"
</pre>

<note>
Słowo kluczowe <c>~x86-fbsd</c> nie pokrywa drzewa Portage tak samo jak
<c>~x86</c>. Zespół prosi jednak o <e>nieużywanie</e> słowa kluczowego w
zmiennej ACCEPT_KEYWORDS lecz o dodawanie poszczególnych pakietów do
<path>/etc/portage/package.keywords</path>. W razie zaistniałych problemów,
błędy można zgłaszać na <uri
link="http://bugs.gentoo.org/enter_bug.cgi?product=Gentoo%2FAlt">Bugzilli</uri>.
</note>

<p>
W razie potrzeby można również przebudować podstawowe pakiety systemowe:
</p>

<pre caption="Opcjonalne przebudowanie podstawowych pakietów FreeBSD">
# <i>emerge -e system</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ustawienia procesu ładowania systemu</title>
<section>
<title>Strefa czasowa</title>
<body>

<p>
Najpierw ustawiamy, że data jest poprawnie ustawiana za pomocą polecenia
<c>date yyyymmddHHMM</c>. Należy użyć czasu UTC.
</p>

<pre caption="Ustawianie godziny">
<comment>(Sprawdzamy zegar)</comment>
# <i>date</i>
Mon Mar  6 00:14:13 UTC 2006

<comment>(Ustawiamy datę i godzinę)</comment>
# <i>date 200603060016</i> <comment>(Format to yyyymmddHHMM)</comment>
Mon Mar  6 00:16:00 UTC 2006
</pre>

<p>
Następnie wybieramy odpowiednią strefę czasową z
<path>/usr/share/zoneinfo</path>.
</p>

<pre caption="Konfiguracja strefy czasowej">
# <i>ls /usr/share/zoneinfo</i>
<comment>(Przykład dla Warszawy)</comment>
# <i>cp /usr/share/zoneinfo/Europe/Warsaw /etc/localtime</i>

# <i>date</i>
 Wed Mar  8 00:46:05 CET 2006
</pre>

<p>
Następnie wpisujemy tę samą strefę czasową do pliku
<path>/etc/conf.d/clock</path>.
</p>

<pre caption="Edycja /etc/conf.d/clock">
# <i>nano -w /etc/conf.d/clock</i>
TIMEZONE="Europe/Warsaw"
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalacja jądra</title>
<body>

<p>
Po wykonaniu <c>emerge -e system</c>, źródła jądra FreeBSD zostały zainstalowane
do <path>/usr/src/sys</path>. Jeżeli krok ten został pominięty, można je
pozyskać w następujący sposób:
</p>

<pre caption="Pozyskiwanie źródeł jądra FreeBSD">
# <i>emerge freebsd-sources</i>
</pre>

<p>
Konfiguracja i kompilacja własnego jądra jest zdecydowanie odmienna od swojego
linuksowego odpowiednika, więc w razie wątpliwości należy skonsultować się z
<uri
link="http://www.freebsd.org/doc/en_US.ISO8859-1/books/handbook/kernelconfig.html">
rozdziałem ósmym</uri> podręcznika FreeBSD. Można również dokonać instalacji
standardowego jądra, który działa na większości systemów. Aby zacząć należy
wejść do katalogu ze źródłami jądra:
</p>

<impo>
Należy również zwrócić uwagę na to, że jedynie "tradycyjny" sposób kompilacji
jest aktualnie wspierany przez Gentoo/FreeBSD!
</impo>

<pre caption="Wejście do katalogu ze źródłami jądra">
# <i>cd /usr/src/sys/</i>
</pre>

<p>
Przeglądając układ, da się dostrzec różne architektury i podkatalogi dla różnych
części jądra. Aby dokonać instalacji należy się skierować do katalogu
<path>i386/conf/</path>:
</p>

<pre caption="The kernel configuration directory">
# <i>cd i386/conf/</i>
# <i>ls</i>
.cvsignore      GENERIC         Makefile        PAE
DEFAULTS        GENERIC.hints   NOTES           SMP
</pre>

<p>
Główne pliki, które należy zanotować to <path>GENERIC</path> oraz
<path>GENERIC.hints</path>. Proces instalacji jądra wymaga skopiowania
<path>GENERIC.hints</path> do <path>/boot/device.hints</path>:
</p>

<pre caption="Kopiowanie pliku GENERIC.hints">
# <i>cp GENERIC.hints /boot/device.hints</i>
</pre>

<p>
Plik ten jest używany przez sterowniki jądra dla podstawowej konfiguracji takich
jak ustawienia IRQ. Nadszedł czas aby skonfigurować jądro. FreeBSD używa komendy
<c>config</c> do tego celu. <c>config</c> używa natomiast pliku GENERIC, aby
skopiować niezbędne pliki do katalogu <path>compile</path>. Plik
<path>GENERIC</path> jest podobny do pliku <path>.config</path> który jest znany
z Linuksa. Należy zatem wykonać polecenie <c>config</c>:
</p>

<pre caption="Konfiguracja jądra">
# <i>config GENERIC</i>
Kernel build directory is ../compile/GENERIC
Don't forget to ''make cleandepend; make depend''
</pre>

<p>
<c>config</c> stworzył standardowy katalog budowy w głównym katalogu źródeł.
Należy wejść doń, a następnie użyć kolejnych poleceń aby wykonać kompletną
budowę:
</p>

<pre caption="Budowa i instalacja jądra">
# <i>cd ../compile/GENERIC</i>
# <i>make cleandepend &amp;&amp; make depend &amp;&amp; make &amp;&amp; make install</i>
</pre>

<p>
Powyższe polecenie stworzy kompletne, działające jądro. Pora teraz skonfigurować
bootloader. W następnym rozdziale zostaną omówione dwie metody: <c>boot0</c>
oraz <c>grub</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfiguracja i instalacja bootloadera</title>
<body>

<impo>
<c>boot0</c> jest bootloaderem pochodzącym z systemu FreeBSD. Wcześniej był
jedynym wspieranym bootloaderem, aż do momentu, w którym <c>grub</c> został
wprowadzony do systemu portów ze wsparciem dla partycji UFS. Aby zainstalować i
skonfigurować <c>boot0</c> należy wykonać następujące czynności:
(Trzeba pamiętać o zastąpieniu <c>adXsY</c> prawidłowymi numerami partycji)
</impo>

<pre caption="Instalacja i konfiguracja boot0">
# <i>emerge boot0</i>
<comment>(Opuszczamy środowisko chroot)</comment>
# <i>exit</i>
<comment>(Wykonane poza środowiskiem chroot)</comment>
# <i>fdisk -B -b /mnt/boot/boot0 /dev/adX</i>
# <i>chroot /mnt/ /bin/bash</i>
# <i>disklabel -B adXsY</i>
</pre>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.freebsd.org/doc/en_US.ISO8859-1/books/handbook/boot.html">dwunastym
rozdziale</uri> podręcznika FreeBSD. Nadszedł czas do podstawowej konfiguracji
systemu.
</p>

<p>
W następnej sekcji omówimy użycie alternatywnego bootloadera, jakim jest
<c>grub</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalacja i konfiguracja bootloadera grub</title>
<body>

<p>
Od wersji 0.97-r1 <c>grub</c> prawidłowo odczytuje partycje UFS. Pozwala nam to
na jego użycie, jako że jest on preferowanym bootloaderem w systemach Linuks.
Zaczynamy od jego instalacji poprzez <c>emerge</c>, a następnie konfiguracji
etykiety. Należy pamiętać o zamianie <c>adXsY</c> na prawidłowe wartości i
numery partycji.
</p>

<pre caption="Instalacja GRUB-a">
# <i>emerge grub</i>
# <i>disklabel -B adXsY</i>
</pre>

<p>
Następnie uruchamiamy polecenie <c>grub</c> żeby wyświetlić wiersz poleceń tego
programu:
</p>

<pre caption="Instalacja i konfiguracja bootloadera grub">
<comment>(Poniższe polecenie należy wykonać, aby zapobiec przed błędem dysku
29)</comment>
# <i>sysctl kern.geom.debugflags=16</i>
# <i>grub</i>
<comment>(Przykładowe użycie ad0s1d)</comment>
grub&gt; <i>root (hd0,0,d)</i>
Filesystem type is ufs2, partition type 0xa5

grub&gt; <i>setup (hd0)</i>
 Checking if "/boot/grub/stage1" exists... yes
 Checking if "/boot/grub/stage2" exists... yes
 Checking if "/boot/grub/ufs2_stage1_5" exists... yes
 Running "embed /boot/grub/ufs2_stage1_5 (hd0)"... 14 sectors are embedded.
succeeded
 Running "install /boot/grub/stage1 (hd0) (hd0)1+14 p (hd0,0,d)/boot/grub/stage
2 /boot/grub/menu.lst"... succeeded
Done.

grub&gt; quit
</pre>

<p>
Linia <c>vfs.root.mountfrom</c> w pliku <path>/boot/loader.conf</path> pozwoli
programowi ładującemu na znalezienie jądra na odpowiedniej partycji.
</p>

<pre caption="Wpis pozwalający na odnalezienie jądra">
# <i>echo 'vfs.root.mountfrom="ufs:ad0s1d"' >> /boot/loader.conf</i>
</pre>

<p>
Podczas pierwszego startu systemu może się nie pojawić menu grub. Jeśli tak się
stanie należy wykonać następujące polecenia:
</p>

<pre caption="Ładowanie jądra podczas braku menu">
grub&gt; <i>find /boot/grub/stage1</i>
<comment>(Wyjściem tego polecenia jest to, co zostanie wyświetlone po użyciu
następnej komendy)</comment>
(hd0,0,d)

grub&gt; <i>kernel (hd0,0,d)/boot/loader</i>
 [FreeBSD-a.out, loadaddr=0x200000, text=0x1000, data=0x3a000, bss=0x0,
 entry=0x200000]

grub&gt; <i>boot</i>
</pre>

<note>
Aby uzyskać więcej informacji o tym jak konfigurować gruba, należy odwiedzić
<uri
link="/doc/pl/handbook/handbook-x86.xml?part=1&amp;chap=10#doc_chap2">Podręcznik
Gentoo</uri>
</note>

<warn>
GRUB nie obsługuje dowiązań na partycjach UFS, więc należy skasować dowiązania
<path>/boot/grub/menu.lst</path> i podczas konfiguracji korzystać z
<path>menu.lst</path> (<path>grub.conf</path> nie jest wykorzystywany).
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfiguracja systemu</title>
<body>

<p>
Przede wszystkim należy ustawić punkty montowań w <path>/etc/fstab</path>.
</p>

<pre caption="Edycja /etc/fstab">
# <i>nano /etc/fstab</i>
<comment>(To jest tylko przykład - X oraz Y należy zastąpić liczbami
właściwymi dla danej konfiguracji.)</comment>
#Device         Mountpoint      Fstype          Options         Dump    Pass
/dev/adXsYb     none            swap            sw              0       0
/dev/adXsYa     /               ufs             rw              1       1
/dev/adXsYe     /usr/home       ufs             rw              2       2
/dev/adXsYd     /tmp            ufs             rw              2       2
/dev/acdX       /cdrom          cd9660          ro,noauto       0       0
</pre>

<p>
Teraz jest też właściwy czas by skonfigurować połączenia sieciowe przed
ostatecznym przeładowaniem systemu. Wszystkie niezbędne informacje o tym jak
skonfigurować sieć można znaleźć <uri
link="/doc/pl/handbook/handbook-x86.xml?part=4&amp;chap=1">Podręczniku
Gentoo</uri>. Połączenie sieciowe może być automatycznie aktywowane w czasie
uruchamiania komputera. Wystarczy dodać odpowiedni skrypt do odpowiedniego
poziomu uruchomieniowego.
</p>

<pre caption="Dodawanie aktywacji sieci na domyślny poziom uruchomieniowy">
# <i>rc-update add net.fxp0 default</i>
</pre>

<p>
Należy również dostosować wpis nazwy hosta w pliku
<path>/etc/conf.d/hostname</path>.
</p>

<pre caption="Zmiana nazwy komputera">
# <i>nano /etc/conf.d/hostname</i>
<comment>(Nazwę komputera podstawiamy do zmiennej HOSTNAME)</comment>
HOSTNAME="tux"
</pre>

<p>
Powinniśmy skonfigurować również nazwę domenową, poprzez plik
<path>/etc/conf.d/domainname</path>:
</p>

<pre caption="Ustawianie nazwy domenowej">
# <i>nano /etc/conf.d/domainname</i>
<comment>(Zmienną dns_domain należy ustawić jako nazwę domeny, oraz zmienną lo
na lokalny interfejs sieciowy)</comment>
dns_domain_lo="homenetwork"
</pre>

<p>
Jeżeli posiadamy domenę NIS ustawimy ją za pomocą pliku
<path>/etc/conf.d/domainname</path>:
</p>

<pre caption="Ustawianie domeny NIS">
# <i>nano /etc/conf.d/domainname</i>
<comment>(Zmienną nis_domain należy ustawić na nazwę domeny NIS, oraz lo na
lokalny interfejs sieciowy)</comment>
nis_domain_lo="moja-domena-nis
</pre>

<note>
Więcej informacji o nazwach domen i sieci można znaleźć w <uri
link="/doc/pl/handbook/handbook-x86.xml?part=1&amp;chap=8#doc_chap2">Podręczniku
Gentoo Linuks</uri> oraz w pliku <path>/etc/conf.d/net.example</path>.
</note>

<p>
W przypadku, gdy użytkownicy maszyny będą wykorzystywać układów
klawiatury innych niż standardowy, należy ustawić właściwą wartość w
<path>/etc/conf.d/syscons</path>. Następujący przykład pokazuje
konfigurację dla układu hiszpańskiego, należy więc go zmodyfikować w
celu dostosowania do konkretnej instalacji.
</p>

<pre caption="Zmiana układu klawiatury (opcjonalnie)">
# <i>nano /etc/conf.d/syscons</i>
KEYMAP="spanish.iso.acc"
<comment>(Dostępne układy można znaleźć w katalogu /usr/share/syscons/keymaps)</comment>
</pre>

<p>
Należy też zmienić hasło użytkownika <c>root</c> oraz dodać konto zwykłego
użytkownika przeznaczone do codziennej pracy.
</p>

<pre caption="Zmiana hasła użytkownika root oraz dodawanie nowego
użytkownika">
# <i>passwd</i>
# <i>adduser</i>
Username: <i>fred</i>
Full Name: <i>Fred Smith</i>
<comment>(Aby zaakceptować domyślne ustawienia wystarczy nacisnąć
enter.)</comment>
Uid (Leave empty for default):
<comment>(Aby zaakceptować domyślne ustawienia, tutaj również naciskamy
enter.)</comment>
Login group [fred]:
<comment>(Tu należy podać grupy, do których zostanie dodany użytkownik,
oddzielone od siebie znakiem spacji. Grupy muszą istnieć.)</comment>
Login group is fred. Invite fred into other groups? []: wheel portage
<comment>(Aby zaakceptować domyślne ustawienia, naciskamy enter</comment>
Login class [default]:
<comment>(Ustawienia personalne. Należy mieć pewność, że powłoka jest wymieniona
w /etc/shells)</comment>
Shell (sh bash tcsh csh esh ksh zsh sash nologin) [sh] <i>bash</i>
<comment>(Tutaj można zaakceptować domyślne ustawienia naciskając
enter.)</comment>
User password-based authentication [yes]
Use an empty password (yes/no) [no]:
Use a random password? (yes/no) [no]:
Enter password: <i>tutaj należy podać hasło</i>
Enter password again: <i>a następnie je powtórzyć</i>
<comment>(Naciśnij enter, aby zaakceptować ustawienia domyślne)</comment>
Lock out the account after creation? [no]:
Username    : fred
Password    : *****
Full Name   : Fred Smith
<comment>(To będzie inne)</comment>
Uid         : 1002
Class       :
Groups      : fred wheel portage
Home        : /home/fred
Shell       : /bin/bash
Locked      : no
<comment>(Należy potwierdzić poprawność informacji)</comment>
OK? (yes/no): <i>yes</i>
adduser: INFO: Sucessfully added (fred) to the user database
Add another user? (yes/no): <i>no</i>
Goodbye!
#
</pre>

<p>
Gratulacje, instalacja Gentoo/FreeBSD jest już gotowa i można rozpocząć
odkrywanie jej możliwości zaraz po restarcie systemu. Powodzenia!
</p>

<pre caption="Restart systemu">
# <i>exit</i>
# <i>reboot</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Rozwijanie Gentoo/FreeBSD</title>
<section>
<title>Jak pomóc</title>
<body>

<p>
Pomoc jest potrzebna w wielu dziedzinach, zależnie od ilości dostępnego
czasu oraz poziomu umiejętności:
</p>

<ul>
  <li>
    Praca nad aktualnymi ebuildami: oznacza to ścisłą współpracę z
    osobami odpowiedzialnymi za ebuildy w celu przygotowania łatek oraz
    modyfikacji ebuildów tak, aby zostały one zaakceptowane w głównym
    drzewie.
  </li>
  <li>
    Bezpieczeństwo: osoby zainteresowane zabezpieczeniami są bardzo
    potrzebne! Wprawdzie doniesienia o zagrożeniach od projektu FreeBSD
    są śledzone i uwzględniane, dodatkowa pomoc jest zawsze potrzebna.
  </li>
  <li>
    Kontakty: potrzebni są nam ludzie dysponujący znajomościami wśród
    deweloperów FreeBSD w celu utrzymywania kontaktu między nami a oryginalnym
    projektem dla wymiany łatek oraz dyskusji rozmaitych problemów i ich
    rozwiązań. Uwaga: taka działalność nigdy nie powinna mieć żadnej formy
    spamowania na listach dyskusyjnych ani kanałach IRC.
  </li>
  <li>
    Testowanie: im więcej ludzi wykorzystuje Gentoo/FreeBSD tym więcej błędów
    będzie rozpoznawanych, co pomaga nam w poprawianiu jakości produktu. Osoby
    potrafiące umiejętnie opisać błędy oraz problemy będą bardzo przydatne.
  </li>
  <li>
    Inne dziedziny również wymagają wsparcia, w tym: ebuildy systemowe,
    tworzenie płyt instalacyjnych, dokumentacja, modyfikacje jądra.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Znane problemy</title>
<body>

<p>
Nadal występuje wiele już rozpoznanych problemów. Poniżej wymienione są
najważniejsze z nich:
</p>

<ul>
  <li>
    Niektóre skrypty startowe wymagają usługi zegara której w tej chwili nie
    wspieramy. Można zwyczajnie usunąć ją z zależności skryptu i napisać o tym
    na <uri link="http://bugs.gentoo.org/">Bugzilli</uri>. Prosimy pamiętać o
    skorzystaniu z produktu "Gentoo/Alt" w trakcie zgłoszenia.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Kontakt</title>
<section>
<body>

<p>
Lista deweloperów Gentoo/FreeBSD jest dostępna na <uri
link="/proj/en/gentoo-alt/bsd/fbsd/">stronie projektu</uri>. Dalsze możliwości
kontaktu z jego członkami to kanał IRC <c>#gentoo-bsd</c> na Freenode oraz <uri
link="/main/pl/lists.xml">lista dyskusyjna gentoo-bsd</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
