<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/qmail-howto.xml,v 1.10 2006/07/18 08:12:15 rane Exp $ -->

<guide link="/doc/pl/qmail-howto.xml" lang="pl">
<title>System pocztowy w oparciu o netqmail i vpopmail</title>

<author title="Autor">
  <mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  Marek Więcek
</author>

<abstract>
Dokument opisuje sposób tworzenia systemu wirtualnej poczty w oparciu o
następujące programy: netqmail, vpopmail, courier-imap, mysql oraz imp z pakietu
horde.
</abstract>

<license/>

<version>1.14</version>
<date>2007-03-07</date>

<chapter>
<title>Wprowadzenie</title>
<section>
<body>

<p>
Niezależnie od tego czy prowadzimy system pocztowy tylko dla demonów
systemowych, pojedynczego serwera, czy dla wielu wirtualnych domen, możemy w
prosty sposób skonfigurować program netqmail dostosowując go do własnych potrzeb.
Niniejszy przewodnik pomoże w osiągnięciu każdego powyższych scenariuszy z
dużym naciskiem na zdalny dostęp i szyfrowaną transmisję przez cały czas jej
trwania.
</p>

<p>
Dokładniej rzecz biorąc, niniejszy dokument pomoże skonfigurować następujące
pakiety: netqmail, courier-imap, vpopmail i horde/imp.  Pakiety te wymagają
zainstalowanych daemontools, ucspi-tcp, mysql, apache i mod_php. Netqmail pełni
rolę mta, courier-imap zapewnia usługi zdalnego dostępu, vpopmail udostępnia
system zarządzania wirtualnymi domenami i wreszcie horde-imp pozwala na dostęp
do poczty poprzez www.
</p>

<p>
Zanim przejdziemy dalej, musimy się upewnić, że mamy ustawione poniższe flagi
USE. Jeżeli w systemie jest już zainstalowany któryś z tych pakietów, być może
będzie je trzeba zainstalować ponownie. <c>USE="maildir ssl imap mysql"</c>.
Dodatkowo, jeśli chcemy używać horde/imp do zdalnej poczty, pakiet mod_php musi
być skompilowany z flagą USE="nls" przed instalacją horde/imp.
</p>

<note>
Przewodnik ten składa się z kilku etapów. Po każdym z nich można zakończyć
instalację, jeśli się uważa, że jest kompletna.
</note>

<p>
Ostatnim krokiem jest oczywiście oddanie się systemowi netqmail. Istnieje wiele
innych pakietów, dzięki którym można zbudować system pocztowy, dlatego teraz
przyszedł czas na zdecydowanie czy netqmail jest w danym wypadku odpowiedni.
Mamy inny wspaniały <uri link="/doc/pl/virt-mail-howto.xml">przewodnik</uri>
oparty o <uri link="http://www.postfix.org/">Postfixa</uri>. Można także
zerknąć na program <uri link="http://www.exim.org/">exim</uri>. Wybór
najlepszego rozwiązania należy do użytkownika, my w tym tekście skupimy
się na netqmailu.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>netqmail (komunikacja ze sobą)</title>
<section>
<body>

<pre caption="Instalacja pakietu qmail">
# <i>emerge mail-mta/netqmail</i>
</pre>

<impo>
Niniejszy przewodnik dotyczy netqmail-1.05-r4 i nowszych. Czy zadziała z
wcześniejszymi wersjami? Może. Czy należy uaktualnić? Jeśli chcesz mieć
pewność, że przewodnik zadziała, to tak.
</impo>

<warn>
Jeśli otrzymamy komunikat, że pakiet virtual/mta wchodzi w konflikt z innym
pakietem, musimy odinstalować pakiet MTA, który powoduje ów konflikt. Aby się
dowiedzieć, który to pakiet, wpisujemy <c>emerge netqmail -p</c>.
</warn>

<p>
Wraz z instalacją pakietu netqmail zostaną zainstalowane jako zależności
pakiety ucspi-tcp oraz daemontools. Można o nich poczytać tutaj: <uri
link="http://cr.yp.to/ucspi-tcp.html">ucspi-tcp</uri> i <uri
link="http://cr.yp.to/daemontools.html">daemontools</uri>. Ogólnie rzecz biorąc
daemontools odpowiada za zarządzanie usługami pakietu netqmail, a ucspi-tcp za
zarządzanie połączeniami TCP do usług netqmail.
</p>

<p>
Teraz musimy wykonać kilka czynności poinstalacyjnych.
</p>

<pre caption="Błyskawiczna konfiguracja pakietu netqmail">
<comment>(Dostosowujemy zawartość pliku do własnych potrzeb)</comment>
# <i>nano /var/qmail/control/servercert.cnf</i>
# <i>emerge --config netqmail</i>
</pre>

<p>
Twórcy netqmaila kładą duży nacisk na bezpieczeństwo, dlatego użytkownik "root"
nigdy nie otrzymuje poczty. W związku z powyższym musimy wybrać teraz nazwę
użytkownika, który będzie otrzymywał pocztę zaadresowaną do roota. W
przykładzie użyłem użytkownika o nazwie "jan".
</p>

<pre caption="Konfiguracja konta pocztowego">
# <i>cd /var/qmail/alias</i>
# <i>echo jan > .qmail-root</i>
# <i>echo jan > .qmail-postmaster</i>
# <i>echo jan > .qmail-mailer-daemon</i>
</pre>

<p>
Teraz uruchomimy usługę dostarczania wiadomości programu netqmail.
</p>

<pre caption="Uruchamianie usługi dostarczania wiadomości">
# <i>rc-update add svscan default</i>
# <i>/etc/init.d/svscan start</i>
# <i>cd /service</i>
# <i>ln -s /var/qmail/supervise/qmail-send qmail-send</i>
</pre>

<p>
Upewniamy się, że funkcja ta działa poprawnie. Błyskawiczny test.
</p>

<pre caption="Test usługi dostarczania wiadomości">
# <i>ssh jan@localhost</i>
# <i>maildirmake .maildir</i>
# <i>qmail-inject root &lt;&lt; EOF
wiadomość testowa do roota!
EOF</i>
# <i>qmail-inject postmaster &lt;&lt; EOF
wiadomość testowa do postmastera!
EOF</i>
# <i>qmail-inject jan &lt;&lt; EOF
wiadomość testowa do jana!
EOF</i>
# <i>mutt</i>
<comment>(W skrzynce powinny znajdować się trzy wiadomości)</comment>
</pre>

<p>
W tym momencie posiadamy już podstawowy system pocztowy, który zajmie się
wiadomościami użytkowników/demonów oraz pocztą lokalną.
</p>

<warn>
Jeśli nie przychodzą żadne wiadomości lub w logach (czyli w
<path>/var/log/qmail/</path>) pojawiają się dziwne błędy dotyczące
"localhost.localhost", oznacza to, że informacja o domenie/dns nie jest
ustawiona prawidłowo. Netqmail domyślnie wykorzystuje wynik polecenia <c>hostname
--fqdn</c>. Jeśli polecenie to zwraca wartość "localhost", sprawdzamy
<path>/etc/hostname</path>, <path>/etc/hosts</path> oraz wpisy w systemie dns,
aby upewnić się, że wszystko jest w porządku. Po uporaniu się z problemem,
dostosowujemy pliki konfiguracyjne znajdujące się w
<path>/var/qmail/control/</path>. Można w tym celu skorzystać z poniższych
przykładów.
</warn>

<pre caption="Przykładowe pliki /var/qmail/control/ dla domeny drugiego poziomu">
# <i>hostname --fqdn</i>
domena.org
# <i>cat me</i>
domena.org
# <i>cat defaultdomain</i>
domena.org
# <i>cat plusdomain</i>
domena.org
# <i>cat locals</i>
domena.org
# <i>cat rcpthosts</i>
domena.org
</pre>

<pre caption="Przykładowe pliki /var/qmail/control/ dla domeny trzeciego poziomu">
# <i>hostname --fqdn</i>
poczta.domena.org
# <i>cat me</i>
poczta.domena.org
# <i>cat defaultdomain</i>
domena.org
# <i>cat plusdomain</i>
domena.org
# <i>cat locals</i>
poczta.domena.org
# <i>cat rcpthosts</i>
poczta.domena.org
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>vpopmail</title>
<section>
<body>

<pre caption="Instalacja pakietu vpopmail">
# <i>emerge vpopmail</i>
</pre>

<impo>
Niniejszy przewodnik został napisany dla vpopmail-5.4.6 i nowszych.  Czy
zadziała z wcześniejszymi wersjami? Może. Czy należy uaktualnić? Jeśli chcemy
mieć pewność, że instrukcje z przewodnika zadziałają, to tak.
</impo>

<p>
Skonfigurowanie vpopmail wymaga nieco więcej zachodu. Ponieważ vpopmail
funkcjonuje w oparciu o mysql, upewnijmy się wcześniej, że mysql działa
poprawnie. Następnie należy utworzyć bazę danych dla pakietu vpopmail i przejść
do następnego etapu. Zanim jednak przejdziemy dalej, upewniamy się, że mysql
jest zainstalowany i działa poprawnie. Należy zwrócić uwagę, na to, że hasło do
bazy danych vpopmail, którego użyjemy tutaj to "vpoppw". Radzimy ustawić coś
znacznie bezpieczniejszego.
</p>

<pre caption="Tworzenie bazy danych vpopmail">
# <i>rc-update add mysql default</i>
<comment>Jeśli mysql został zainstalowany po raz pierwszy, zanim go uruchomimy,
musimy wykonać polecenie <i>ebuild &lt;mysql.ebuild&gt; config</i> i zastosować
się do wyświetlonych wskazówek</comment>
# <i>/etc/init.d/mysql start</i>
# <i>nano /etc/vpopmail.conf</i>
<comment>(Zmieniamy hasło z "secret" na "vpoppw")</comment>
# <i>mysql -p &lt;&lt; EOF
create database vpopmail;
use mysql;
grant select, insert, update, delete, create, drop on vpopmail.* to vpopmail@localhost identified by 'vpoppw';
flush privileges;
EOF</i>
<comment>(Poniższe czynności nie są wymagane. Wykonujemy je jednak dla pewności)</comment>
# <i>chown root:vpopmail /etc/vpopmail.conf</i>
# <i>chmod 640 /etc/vpopmail.conf</i>
# <i>chown root:vpopmail /var/vpopmail/bin/vchkpw</i>
# <i>chmod 4711 /var/vpopmail/bin/vchkpw</i>
</pre>

<warn>
Jeśli wystąpi problem z prawami dostępu związany z mysql/vpopmail, uruchamiamy
ponownie serwer mysql: <c>/etc/init.d/mysql restart</c>.
</warn>

<p>
Teraz vpopmail jest gotowy do użycia. W przewodniku skupimy się na zapewnieniu
działania wirtualnej domeny "domena.org". Skonfigurujemy vpopmaila, aby ją
obsługiwał oraz utworzymy w niej domenie konto pocztowe "jan".
</p>

<pre caption="Dodawanie obsługi domeny">
<comment>(Poniższe polecenie wykonujemy jeśli <i>vadddomain</i> zwróci błąd "command not found")</comment>
# <i>source /etc/profile</i>

<comment>(W trakcie poprawiania konfiguracji pomocne mogą być logi)</comment>
# <i>mysql -u vpopmail -p</i>
mysql> <i>select * from vpopmail.vlog;</i>

# <i>vadddomain domena.org postpass</i>
<comment>(Teraz sprawdzamy poprawność konfiguracji domeny)</comment>
# <i>printf "postmaster@domena.org\0postpass\0blah\0" | vchkpw `which id` 3&lt;&amp;0</i>
uid=89(vpopmail) gid=89(vpopmail) groups=0(root)
<comment>(Jeżeli wynik różni się od powyższego, oznacza to, że występuje problem z prawami dostępu)</comment>
# <i>vadduser jan@domena.org vappw</i>
</pre>

<p>
Dla każdej domeny obsługiwanej przez vpopmail tworzone jest konto "postmaster".
W naszym przypadku użyliśmy hasła "postpass" dla tego użytkownika. Zanim jednak
vpopmail będzie w pełni użyteczny, musimy mieć możliwość odbierania wiadomości
przez program courier oraz ich wysyłania przez serwer SMTP z pakietu netqmail.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Courier POP/IMAP</title>
<section>
<body>

<pre caption="Instalacja courier-imap">
# <i>emerge net-mail/courier-imap</i>
</pre>

<impo>
courier-imap musi być zainstalowany po pakiecie vpopmail. Dzięki temu zostanie
skompilowany moduł authvchkpw wykorzystywany przez courier-imap.
</impo>

<impo>
Niniejszy przewodnik został oparty o net-mail/courier-imap-3.0.7 lub nowszy.
Czy zadziała z wcześniejszymi wersjami? Może. Czy należy uaktualnić? Jeśli
chce się mieć pewność, że instrukcje zadziałają, to tak.
</impo>

<p>
Teraz kilka czynności poinstalacyjnych. Są one wymagane tylko wtedy, gdy chcemy
włączyć szyfrowaną transmisję SSL (mocno zalecane!). W przeciwnym wypadku
wystarczy przejść do ostatnich dwóch kroków z następnych dwóch listingów
opuszczając za każdym razem "-ssl" w skrypcie startowym.
</p>

<pre caption="Błyskawiczna konfiguracja POP3/SSL">
# <i>nano /etc/courier/authlib/authdaemonrc</i>
<comment>(Upewniamy się, że zmienna authmodulelist zawiera tylko "authvchkpw")</comment>
# <i>cd /etc/courier-imap</i>
# <i>nano pop3d.cnf</i>
<comment>(Wypełniamy sekcję [ req_dn ])</comment>
# <i>mkpop3dcert</i>
# <i>rc-update add courier-pop3d-ssl default</i>
# <i>/etc/init.d/courier-pop3d-ssl start</i>
</pre>

<pre caption="Błyskawiczna konfiguracja IMAP/SSL">
# <i>cd /etc/courier-imap</i>
# <i>nano imapd.cnf</i>
<comment>(Wypełniamy sekcję [ req_dn ])</comment>
# <i>mkimapdcert</i>
# <i>rc-update add courier-imapd-ssl default</i>
# <i>/etc/init.d/courier-imapd-ssl start</i>
</pre>

<p>
Teraz klient poczty powinien móc zalogować się do serwera, na którym
zainstalowany jest courier oraz pobierać wiadomości dla wirtualnej domeny. W
naszym przykładzie możemy się zalogować przy użyciu nazwy użytkownika
"jan@domena.org" i hasła "vappw".
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>netqmail (komunikacja ze światem)</title>
<section>
<body>

<p>
Uruchamiając serwer SMTP pamiętajmy o tym, by nie utworzyć dziury dla spamu,
którą inni mogliby wykorzystać do złych celów.
</p>

<pre caption="Uruchamianie usługi SMTP z pakietu netqmail">
# <i>cd /var/qmail/control/</i>
# <i>nano conf-smtpd</i>
<comment>(Usuwamy komentarz sprzed zmiennych SMTP-AUTH i ustaw zmienną QMAIL_SMTP_CHECKPASSWORD na /var/vpopmail/bin/vchkpw)</comment>
# <i>nano servercert.cnf</i>
<comment>(Wypełniamy sekcję [ req_dn ])</comment>
# <i>mkservercert</i>
# <i>cd /service</i>
# <i>ln -s /var/qmail/supervise/qmail-smtpd qmail-smtpd</i>
# <i>/etc/init.d/svscan restart</i>
</pre>

<p>
Zakładając, że pliki konfiguracyjne nie zostały w inny sposób zmienione,
netqmail będzie przyjmował pocztę dla domeny "domena.org" i dla lokalnych
użytkowników. Oprócz tego, netqmail będzie przekazywał wiadomości wysłane przez
adres 127.0.0.1 oraz wiadomości pomyślnie zautoryzowanych użytkowników. Podczas
konfiguracji klienta poczty należy pamiętać o zaznaczeniu odpowiednich opcji
związanych z autoryzacją poczty wychodzącej, takich jak np. "Ten serwer wymaga
autoryzacji". W naszym przykładzie ustawiamy nazwę użytkownika "jan@domena.org"
i hasło "vappw". Ostatnim krokiem jest ustawienie klienta pocztowego tak,
aby używał szyfrowanej transmisji TLS/SSL podczas wysyłania poczty. Program
netqmail nie zezwoli na autoryzację jeśli transmisja nie będzie zaszyfrowana.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Klient poczty przez www Horde/IMP</title>
<section>
<body>

<p>
Istnieje wiele rozwiązań typu poczta przez www i można używać któregokolwiek z
nich. Tutaj skupimy się na kliencie <uri
link="http://www.horde.org/imp/">IMP</uri>, który jest częścią struktury Horde.
Głównym powodem, dla którego użyjemy Horde (oprócz dostępu do poczty przez
www), jest prosty sposób na dodawanie kolejnych komponentów. Owymi
komponentami mogą być: książki adresowe, kalendarze, zadania itp. Więcej
informacji o nim można znaleźć <uri link="http://www.horde.org/">tutaj</uri>.
</p>

<p>
Do rzeczy! Zainstalujemy teraz pakiet IMP.
</p>

<pre caption="Instalacja pakietu IMP">
# <i>emerge horde-imp</i>
</pre>

<impo>
Niniejszy przewodnik został oparty o pakiety horde-2.2.x i horde-imp-3.2.x.
Wersje CVS (jak również następne główne wydania) mogą mieć inne ustawienia
konfiguracji. Zwracamy uwagę także na fakt, że php-5.x może zepsuć horde-2.x.
</impo>

<p>
Konfiguracja Horde nie jest najłatwiejsza jeśli nie wie się, co dokładnie
robić. Opiszemy więc wszystko po kolei.
</p>

<pre caption="Błyskawiczna konfiguracja pakietu Horde">
# <i>cd /var/www/localhost/htdocs/horde/config/</i>
# <i>for f in *.dist ; do mv ${f} ${f/.dist} ; done</i>
# <i>nano horde.php</i>
<comment>(W sekcji "Horde Authentication":)</comment>
$conf['auth']['driver'] = 'imap';
$conf['auth']['params']['dsn'] = '{localhost:993/imap/ssl/novalidate-cert}';

<comment>(W sekcji "Horde Logging":)</comment>
$conf['log']['name'] = '/var/log/apache2/horde.log';

<comment>(W sekcji "Problem Reporting":)</comment>
$conf['problems']['enabled'] = true;
$conf['problems']['email'] = 'webmaster@domena.org';

# <i>nano registry.php</i>
<comment>(W sekcji "Handlers":)</comment>
$this->registry['auth']['login'] = 'imp';
$this->registry['auth']['logout'] = 'imp';

<comment>(W sekcji "Application registry" zmieniamy element 'status' przy applications['imp'] z 'inactive' na 'active')</comment>

# <i>touch /var/log/apache2/horde.log</i>
# <i>chown apache:apache /var/log/apache2/horde.log</i>
</pre>

<note>
Zwykle konto pocztowe "webmaster" zmienia się na jakieś inne. Jeśli jednak
chcesz je pozostawić, nie zapomnij utworzyć tego konta za pomocą vpopmaila (lub
pakietu qmailadmin opisanego poniżej).
</note>

<p>
A teraz przejdziemy do szybkiego skonfigurowania pakietu IMP.
</p>

<pre caption="Błyskawiczna konfiguracja pakietu IMP">
# <i>cd /var/www/localhost/htdocs/horde/imp/config/</i>
# <i>for f in *.dist ; do mv ${f} ${f/.dist} ; done</i>
# <i>nano servers.php</i>

<comment>(Edytujemy tablicę $servers['imap']:)</comment>
$servers['imap'] = array(
  'name' => 'domena.org',
  'server' => 'localhost',
  'protocol' => 'imap/ssl/novalidate-cert',
  'port' => 993,
  'folders' => '',
  'namespace' => 'INBOX.',
  'maildomain' => 'domena.org',
  'smtphost' => 'localhost',
  'realm' => '',
  'preferred' => ''
);
</pre>

<p>
Na koniec, aby używać poczty przez www, uruchamiamy serwer apache.
</p>

<pre caption="Uruchamianie serwera apache">
# <i>nano /etc/conf.d/apache2</i>
<comment>(Usuwamy komentarz sprzed zmiennej APACHE2_OPTS="-D SSL -D PHP4")</comment>
# <i>rc-update add apache2 default</i>
# <i>/etc/init.d/apache2 start</i>
</pre>

<warn>
Należy się poważnie zastanowić nad wymuszeniem szyfrowanego protokołu http dla
użytkowników horde, nie jest to prosta sprawa, ale warto o tym pomyśleć ze
względu na bezpieczeństwo.
</warn>

<p>
Aby przetestować program IMP, uruchamiamy przeglądarkę, a w niej otwieramy
stronę <uri>http://localhost/horde/</uri> (localhost to nazwa serwera, na
którym usługa została uruchomiona). Naszym oczom powinna się ukazać strona
logowania do systemu Horde. Znowu, w naszym przypadku używamy nazwy użytkownika
"jan@domena.org" i hasła "vappw".
</p>

<p>
W tym momencie mamy już skonfigurowane pakiety Horde i IMP. Zwykle warto wrócić
jeszcze do katalogów z plikami konfiguracyjnymi i bardziej dostosować wszystko
do konkretnych potrzeb.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Dodatkowe pakiety</title>
<section>
<title>qmailadmin</title>
<body>

<p>
Pierwszy pakiet, jaki polecamy w tym dokumencie to <uri
link="http://www.inter7.com/qmailadmin.html">qmailadmin</uri>. Jest to
interfejs służący do zarządzania wirtualnymi domenami oparty o www. Aby
rozpocząć używanie go, należy po prostu wpisać <c>emerge
net-mail/qmailadmin</c>, a następnie użyć przeglądarki i udaj się pod adres
<uri>http://localhost/cgi-bin/qmailadmin</uri>. Pakiet ten bardzo ułatwia
życie.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>qmHandle</title>
<body>

<p>
Jeśli pojawiają się problemy z kolejkami programu netqmail, zwykle trudno je
rozwiązać. Warto wtedy zwrócić uwagę na <uri
link="http://qmhandle.sourceforge.net/">qmHandle</uri>. To prosty skrypt
napisany w perlu. Pozwala on na podglądanie i zarządzanie kolejką wiadomości
pocztowych programu netqmail. Wystarczy wpisać polecenie <c>emerge
net-mail/qmhandle</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Dodatki do horde</title>
<body>

<p>
Polecamy zapoznanie się z pozostałymi aplikacjami Horde. Np.  <uri
link="http://www.horde.org/turba/">Turba</uri>, <uri
link="http://www.horde.org/kronolith/">Kronolith</uri> czy <uri
link="http://www.horde.org/nag/">Nag</uri> dobrze uzupełniają program IMP. Ich
konfiguracja jest podobna do tej znanej już z IMP, a więc nie powinno być z nią
większych problemów. Należy pamiętać o edycji pliku registry.php znajdującego
się w katalogu konfiguracyjnym Horde. Pozwoli to na dodanie ikon tych aplikacji
do jego menu.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Pakiet ucspi-tcp</title>
<body>

<p>
Połączenia przychodzące do usług netqmail realizowane są przez pakiet
ucspi-tcp. Jeśli chcemy zmienić reguły filtrowania połączeń, przeglądamy pliki
konfiguracyjne znajdujące się w <path>/etc/tcprules.d/</path> (starsze wersje
programu netqmail instalowały te pliki w /etc). Znajdują się tam po dwa pliki
dla każdej usługi: plik konfiguracyjny (np. tcp.qmail-smtp) oraz skompilowana
wersję, która jest wykorzystywana przez ucspi-tcp (np. tcp.qmail-smtp.cdb).
Za każdym razem gdy uaktualniamy plik konfiguracyjny, konieczna jest przebudowa
wersji binarnej. Wystarczy do tego polecenie <c>tcprules tcp.qmail-smtp.cdb
tcp.qmail-smtp.tmp &lt; tcp.qmail-smtp</c>. Tak zbudowany plik jest ładowany
przy każdorazowym połączeniu, nie ma więc potrzeby ponownego uruchamiania danej
usługi.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Pakiet qmail-scanner</title>
<body>

<p>
Jeśli chcemy wykonywać filtrowanie zawartości wiadomości pocztowych (spam i
wirusy), musimy użyć innego niż domyślny program kolejkujący. Dobry program,
który można wykorzystać to <uri
link="http://qmail-scanner.sourceforge.net/">qmail-scanner</uri>. Wystarczy, że
wykonamy polecenie <c>emerge qmail-scanner</c> i dokonamy edycji pliku
<path>/etc/tcprules.d/tcp.qmail-smtp</path>.
</p>

<impo>
Proces kompilacji qmail-scannera jest dość brzydki. Aby wspierał on odpowiednie
pakiety, muszą one być wcześniej zainstalowane w systemie. Oznacza to, że
trzeba zainstalować pakiety SpamAssasin i/lub Clam AntiVirus przed instalacją
qmail-scannera. Poniżej znajduje się więcej informacji na ten temat.
</impo>

<pre caption="Zmiana programu kolejkującego">
# <i>cd /etc/tcprules.d/</i>
# <i>nano tcp.qmail-smtp</i>
<comment>(Dodajemy zmienną QMAILQUEUE="/var/qmail/bin/qmail-scanner-queue" do reguły allow akceptującej wszystkie wiadomości)</comment>
# <i>tcprules tcp.qmail-smtp.cdb tcp.qmail-smtp.tmp &lt; tcp.qmail-smtp</i>
</pre>

<p>
Poniższe informacje opisują filtrowanie poczty na występowanie spamu oraz
wirusów. Można też ustawić kilka własnych opcji poprzez edycję pliku
<path>/var/qmail/bin/qmail-scanner-queue.pl</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Pakiet SpamAssassin</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.spamassassin.org/">SpamAssassin</uri>jest jednym z
najlepszych filtrów spamu o otwartym kodzie. Zaczynamy od jego instalacji, za
pomocą polecenia <c>emerge mail-filter/spamassassin</c>. Pakiet zawiera dwie
wersje programu. Jedna z nich uruchamia się z linii poleceń, druga to wersja o
o strukturze klient/serwer. Wersja uruchamiana z linii poleceń wystarczy dla
serwerów obsługujących mały ruch pocztowy. Druga z nich jest odpowiednia dla
większego ruchu.
</p>

<pre caption="Błyskawiczna konfiguracja pakietu SpamAssassin">
# <i>nano /etc/mail/spamassassin/local.cf</i>
<comment>(Poniższe opcje to absolutne minimum):</comment>
required_hits 6
skip_rbl_checks 1

# <i>rc-update add spamd default</i>
# <i>/etc/init.d/spamd start</i>
# <i>nano /var/qmail/bin/qmail-scanner-queue.pl</i>
<comment>(Upewniamy się, że zmienna $spamc_binary ma wartość '/usr/bin/spamc').</comment>
<comment>(Jeśli ma wartość '', należy przeczytać poniższą uwagę).</comment>
</pre>

<impo>
Jeśli SpamAssasin został zainstalowany po pakiecie qmail-scanner, trzeba
zainstalować qmail-scanner ponownie. Proces jego budowy jest dość brzydki i
uwzględni tylko te opcje, dla których pakiety będą wcześniej zainstalowane w
systemie.
</impo>

<p>
W tym momencie poczta przychodząca powinna przechodzić przez qmail-scanner,
który wywoła program SpamAssassin dla każdej wiadomości.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Pakiet Clam AntiVirus</title>
<body>

<p>
Podobnie jak SpamAssassin, <uri link="http://www.clamav.net/">Clam
AntiVirus</uri> instaluje się w dwóch wersjach. Pokażemy szybki sposób na
skonfigurowanie wersji klient/serwer. Na początek instaluje program poleceniem
<c>emerge app-antivirus/clamav</c>.
</p>

<pre caption="Błyskawiczna konfiguracja pakietu Clam AntiVirus">
# <i>nano /etc/conf.d/clamd</i>
<comment>(Ustawiamy START_CLAMD=yes)</comment>
# <i>nano /etc/clamav.conf</i>
<comment>(Dopasowujemy konfigurację do własnych potrzeb)</comment>
# <i>rc-update add clamd default</i>
# <i>/etc/init.d/clamd start</i>
# <i>nano /var/qmail/bin/qmail-scanner-queue.pl</i>
<comment>(Upewniamy się, że zmienna $clamscan_binary ma wartość '/usr/bin/clamscan')</comment>
<comment>(Jeśli jej warość to '', należy przeczytać poniższą uwagę)</comment>
# <i>nano /var/qmail/control/conf-common</i>
<comment>(Jeśli ClamAV będzie zgłaszać problemy związane z pamięcią, należy zwiększyć softlimit)</comment>
</pre>

<impo>
Jeśli Clam AntiVirus został zainstalowany po pakiecie qmail-scanner, trzeba
zainstalować qmail-scanner ponownie. Proces jego budowy jest dość brzydki i
uwzględni tylko te opcje, które będą wcześniej zainstalowane w systemie.
</impo>

<p>
W tym momencie poczta przychodząca powinna przechodzić przez qmail-scanner,
który wywoła program Clam AntiVirus dla każdej wiadomości.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Uwagi końcowe</title>
<section>
<body>

<p>
Nie mamy już nic więcej do dodania, może poza tym, że jeśli pojawią się
jakiekolwiek trudności związane z niniejszym przewodnikiem, należy skontaktować
się <mail link="vapier@gentoo.org">Mike'm Frysingerem</mail> lub wypełnić
raport o błędzie w <uri link="http://bugs.gentoo.org/">Bugzilli Gentoo</uri>.
Należy tam również kierować wszystkie pomysły dotyczące tego przewodnika.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
