<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="jak-tlumaczyc.xml" lang="pl">
<title>Przewodnik dla tłumaczy dokumentacji Gentoo na język polski</title>

<author title="Autor">
  <mail link="rane@gentoo.pl">Łukasz Damentko</mail>
</author>

<abstract>
Przewodnik dla tłumaczy dokumentacji Gentoo na język polski.
</abstract>

<version>5.0</version>
<date>2007-05-10</date>

<chapter>
<title>Wprowadzenie</title>
<section>
<body>

<p>
Podstawową zasadą obowiązującą każdego tłumacza jest dobra znajomość języka
angielskiego. Bardzo ważne jest tu <uri link="#dict">słownictwo
techniczne</uri> dotyczące systemu Linux, oprogramowania, sprzętu oraz samego
Gentoo. Oprócz tego każdy chętny powinien posiadać wiedzę i doświadczenie w
używaniu naszej dystrybucji.
</p>

<p>
Informacje zawarte w tym dokumencie zostały spisane, aby ułatwić nowym osobom
dołączenie do projektu oraz w celu usystematyzowania wszystkich zasad i reguł
obowiązujących obecnych członków naszego zespołu.
</p>

<p>
Wszelkie propozycje zmian tego tekstu należy kierować do <mail
link="rane@gentoo.org">koordynatora</mail> polskiego projektu tłumaczenia
dokumentacji Gentoo.
</p>

<p>
Cała dokumentacja Gentoo oraz jej tłumaczenia są wydawane na zasadach licencji
<uri link="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/">Creative Commons -
Share Alike</uri> i każdy współpracownik projektu musi zgodzić się na
opublikowanie swojej pracy na tej licencji. W przeciwnym wypadku jego tekst nie
trafi na oficjalne strony Gentoo.
</p>

<p>
Zaczniemy od omówienia procesu tłumaczenia dokumentu:
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Przygotowanie środowiska pracy</title>
<section>
<body>

<p>
Najpierw musimy pobrać angielski plik:
</p>

<pre caption="Pobieranie dokumentu w języku angielskim">
$ <i> wget http://dev.gentoo.org/~rane/docget.py</i>
$ <i> chmod +x docget.py</i>
$ <i> ./docget.py nazwa_pliku</i>
</pre>

<note>
Program <uri link="http://dev.gentoo.org/~rane/docget.py">docget</uri> został
napisany przez <mail link="lucass@gentoo.org">Łukasza Strzygowskiego</mail> na
potrzeby polskiego projektu tłumaczenia dokumentacji Gentoo i służy do
pobierania angielskich plików dokumentacji w formacie xml.  <c>nazwa_pliku</c>
to nazwa dokumentu, który chcemy pobrać, otrzymuje się ją zwykle w mailu
zwrotnym po zgłoszeniu się do projektu.
</note>

<p>
Jeśli zakres prac jest szeroki i obejmuje więcej niż jeden lub nawet kilka
dokumentów, znacznie wygodniej jest pobrać całe repozytorium z dokumentacją
polską i angielską na dysk niż ściągać pliki jeden po drugim.
</p>

<pre caption="Pobieranie repozytorium z dokumentacją">
$ <i>cvs -d :pserver:anonymous@anoncvs.gentoo.org/var/cvsroot co gentoo/xml</i>
</pre>

<note>
Kolejne aktualizacje repozytorium wykonuje się za pomocą polecenia <c>cvs update
-dP</c> w katalogu <path>gentoo/xml</path>.
</note>

<p>
Kilka słów o katalogu, który zostanie pobrany na dysk w wyniku powyższego
polecenia. Jest to katalog z <e>całą</e> stroną <uri>http://gentoo.org</uri>.
Znajdują się w nim pliki xml, z których strona ta jest generowana. W katalogu
<path>gentoo/xml/htdocs/doc/pl/</path> (i podkatalogach) znajdują się wszystkie
polskie tłumaczenia oficjalnej dokumentacji. Oficjalna dokumentacja to teksty,
którymi zarządza Gentoo Documentation Project (GDP). Są to najbardziej
podstawowe i najczęściej czytane dokumenty, takie jak <uri
link="http://gentoo.org/doc/pl/handbook">Podręcznik Gentoo</uri>,
<uri link="http://gentoo.org/doc/pl/xorg-config.xml">Konfiguracja serwera
X</uri>, <uri link="http://gentoo.org/doc/pl/alsa-guide.xml">Konfiguracja
ALSA</uri> etc. Ich angielskie odpowiedniki znajdują się w katalogu
<path>gentoo/xml/htdocs/doc/en/</path>.
</p>

<p>
W katalogu <path>gentoo/xml/htdocs/proj/pl/</path> znajdziemy katalogi z
tłumaczeniami dokumentów dostarczanych przez inne niż GDP projekty Gentoo - na
przykład teksty o SELinux projektu Gentoo Hardened czy o modularnych X-ach
projektu Gentoo Desktop.
</p>

<p>
Niezależnie od tego którą metodę pobierania wykorzystano, cvs czy docget,
kolejnym etapem jest odszukanie pliku do tłumaczenia w katalogu, w którym
wykonano polecenie docget lub znalezienie go w czeluściach
<path>gentoo/xml</path> (<c>man find</c>). Najpierw jednak przygotujemy sobie
najlepszy w świecie edytor, vim, do pracy w kodowaniu UTF-8 i nauczymy go
odpowiednio zawijać długie wiersze.
</p>

<p>
Otwieramy plik <path>~/.vimrc</path> i dopisujemy do niego następujące linijki:
</p>

<pre caption="Konfigurowanie edytora vim">
$ <i>vim ~/.vimrc</i>
set termencoding=iso-8859-2
set fileencoding=utf-8
set encoding=utf-8
set textwidth=80
</pre>

<p>
Powyższa wersja <path>.vimrc</path> jest dla użytkowników terminali i konsoli w
naszym rodzimym kodowaniu ISO-8859-2. Jeśli ktoś ma system w UTF-8, wystarczy mu
linia <c>set termencoding=UTF-8</c>.
</p>

<note>
Oczywiście dokument można przetłumaczyć w dowolnym edytorze. Wciąż obowiązuje
jednak zasada, że ma to być tekst zakodowany w UTF-8 i z wierszami zawiniętymi
po 80 znaku.
</note>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Tłumaczenie dokumentu</title>
<section>
<body>

<p>
Pora na przetłumaczenie czegoś, odnajdujemy i otwieramy nasz plik.
</p>

<pre caption="Edytowanie dokumentu">
$ <i>vim nazwa_pliku.xml</i>
</pre>

<p>
Naszym oczom ukaże się ładnie pokolorowany dokument, w którym musimy nanieść
odpowiednie poprawki. Jak to zrobić? Zamieniając angielski tekst polskim i
starając się jednocześnie nie zrujnować składni xml.
</p>

<impo>
Dokumenty muszą być pisane w formie bezosobowej: "należy", "trzeba", "warto",
którą czasami można poprzeć także liczbą mnogą: "robimy", "instalujemy",
"klikamy" itp. Zakazane jest pisanie per "ty", nawet jeśli taka forma jest
używana w oryginale. Nie wolno korzystać ze zwrotów "proszę coś zrobić",
"uprasza się o" i tym podobnych ozdobników.
</impo>

<p>
Kilka przykładów:
</p>

<pre caption="Nagłówek">
<comment>(Na czerwono wszystkie zmiany jakie musi wprowadzić tłumacz)</comment>

&lt;?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?&gt;
&lt;!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd"&gt;
&lt;!-- $Header$ --&gt;

&lt;guide link="/doc/<comment>pl</comment>/home-router-howto.xml" <comment>lang="pl"</comment>&gt;
&lt;title&gt;<comment>Konfiguracja routera</comment>&lt;/title&gt;

&lt;author title="<comment>Autor</comment>"&gt;
  &lt;mail link="swift@gentoo.org"&gt;Sven Vermeulen&lt;/mail&gt;
&lt;/author&gt;
<comment>&lt;author title="Tłumaczenie"&gt;
  &lt;mail link="rane@gentoo.org">Łukasz Damentko&lt;/mail&gt;
&lt;/author&gt;</comment>

&lt;abstract&gt;
<comment>Krótki opis umożliwiający skonfigurowanie routera łączącego domową sieć z Internetem.</comment>
&lt;/abstract&gt;

&lt;!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license --&gt;
&lt;!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 --&gt;
&lt;license/&gt;

&lt;version&gt;1.10&lt;/version&gt;
&lt;date&gt;2005-08-14&lt;/date&gt;
</pre>

<ol>
  <li>
    Zaczynamy od przetłumaczenia tytułu dokumentu - znajdującego się wewnątrz
    taga <c>&lt;title&gt;</c>
  </li>
  <li>
    W linii <c>&lt;guide&gt;</c> zmieniamy w ścieżce dokumentu wpis <c>en</c> na
    <c>pl</c> i dodajemy parametr <c>lang="pl"</c>. Dzięki temu będzie
    wyświetlana prawidłowa strona przeznaczona do druku oraz pojawi się polska
    wersja daty i komentarzy w pliku (np. "Ważne" zamiast "Warning").
  </li>
  <li>
    Role wszystkich autorów oryginału należy przetłumaczyć na język polski.
    Najczęściej występujące funkcje to "Autor" (Author) i "Redaktor"
    (Editor).
  </li>
  <li>
    Oczywiście należy się podpisać, obowiązuje zasada, że dokumenty podpisujemy
    pełnym imieniem i nazwiskiem. Wzór wpisu znajduje się powyżej, adres e-mail
    jest opcjonalny i jego dodanie zależy od woli tłumacza. Jeśli nie chcemy go
    dodać usuwamy wpisy <c>&lt;mail link=""&gt;</c> i <c>&lt;/mail&gt;</c> wokół
    nazwiska.
  </li>
  <li>
    Należy także przetłumaczyć zawartość taga <c>&lt;abstract&gt;</c>. Jest ona
    wyświetlana jako krótkie podsumowanie zawartości dokumentu w prawym górnym
    rogu jego strony oraz we wszystkich spisach treści pod jego tytułem.
  </li>
</ol>

<pre caption="Akapit">
&lt;p&gt;
<comment>Pliki "stage" znajdują się w katalogu
&lt;path&gt;/mnt/cdrom/stages&lt;/path&gt; płyty instalacyjnej. Ich listę możemy
uzyskać poleceniem &lt;c&gt;ls&lt;/c&gt;:</comment>
&lt;/p&gt;
</pre>

<p>
Uwagi:
</p>

<p>
Pamiętamy o wszystkich <c>&lt;path&gt;</c>, <c>&lt;c&gt;</c> i <c>&lt;e&gt;</c>
z oryginału i podkreślamy je we właściwy sposób również w odpowiednich
fragmentach przetłumaczonego tekstu.
</p>

<ul>
  <li>
    <c>&lt;path&gt;</c> musi obejmować wszystkie ścieżki i nazwy plików,
  </li>
  <li>
    <c>&lt;c&gt;</c> służy do wyróżnienia na niebiesko poleceń wpisywanych przez
    użytkownika,
  </li>
  <li>
    <c>&lt;e&gt;</c> pozwala na wyróżnienie jakiegoś tekstu, który <e>musi</e>
    być zauważony przez czytelnika.
  </li>
</ul>

<pre caption="Przykład listingu">
&lt;pre caption="<comment>Edytowanie pliku client.conf</comment>"&gt;
# &lt;i&gt;vim /etc/cups/client.conf&lt;/i&gt;

&lt;comment&gt;(<comment>Oczywiście wpis printserver.mydomain należy zastąpić nazwą odpowiedniego serwera wydruku</comment>)&lt;/comment&gt;
ServerName &lt;i&gt;printserver.mydomain&lt;/i&gt;
&lt;/pre&gt;
</pre>

<p>
Tu również musimy zachować oryginalne tagi.
</p>

<ul>
  <li>
    <c>&lt;i&gt;</c> podkreśli polecenia wpisywane przez użytkownika na
    niebiesko, jest to lokalny odpowiednik <c>&lt;c&gt;</c> z akapitu.
  </li>
  <li>
    Zawartość <c>&lt;comment&gt;</c> trzeba przetłumaczyć, w dokumencie jest ona
    wyświetlana na czerwono
  </li>
</ul>  

<p>
W ten sposób, <b>możliwie wiernie</b>, zdanie po zdaniu, tłumaczymy cały
dokument. Nie wolno kopiować gramatyki i interpunkcji oryginału, język polski ma
zupełnie inne zasady i ślepe tłumaczenie słowo po słowie zwykle kończy się
katastrofą i obłożeniem klątwą do siódmego pokolenia (włącznie) przez dział
korekty.
</p>

<p>
Kiedy skończymy, musimy sprawdzić czy nie zrujnowaliśmy składni xml - dokonuje
się tego przy pomocy programu <c>xmllint</c>:
</p>

<pre caption="Sprawdzanie poprawności składni XML">
$ <i>xmllint --valid --noout nazwa_pliku.xml</i>
</pre>

<impo>
Przed pierwszym użyciem <c>xmllint</c> należy dodać następujący wpis do pliku
<path>/etc/xml/catalog</path>:
</impo>

<pre caption="Plik /etc/xml/catalog">
&lt;rewriteURI uriStartString="/dtd" rewritePrefix="/usr/portage/metadata/dtd/"/&gt;
</pre>

<p>
W razie problemów z wpisaniem tej linii można skonsultować się z przykładowym
plikiem, który znajduje się pod adresem
<uri>http://dev.gentoo.org/~rane/catalog.txt</uri>.
</p>

<p>
Jeśli program nie wydrukuje żadnych komunikatów o błędach, możemy przystąpić do
(niezbędnej przed wysłaniem dokumentu w świat) korekty.
</p>

<pre caption="Otwieranie pliku tłumaczenia">
$ <i>vim nazwa_pliku.xml</i>
</pre>

<p>
W tym momencie zapominamy o oryginalnym, angielskim tekście i poprawiamy cały
dokument tak, aby wyglądał możliwie naturalnie dla naszych rodaków. Warto
poprawić styl i budowę zdań. Staramy się również wyłowić wszystkie błędy
ortograficzne, gramatyczne i interpunkcyjne jakie popełniliśmy w trakcie
tłumaczenia. Wszelkie wątpliwości pomogą nam rozwiać: 
</p>

<ul>
  <li>
    Serwis <uri link="http://polszczyzna.pwn.pl">polszczyzna.pwn.pl</uri>.
  </li>
  <li>
    Informacje zebrane na stronie <uri
    link="http://venus.ci.uw.edu.pl/~milek/slowniki/zasady.htm"> Marcina
    Miłkowskiego</uri>.
  </li>
  <li>
    <uri link="http://helion.pl/autor/6slown.htm">Zalecenia wydawnictwa
    Helion</uri> dotyczące tłumaczenia wybranych terminów informatycznych.
   </li>
  <li>
    Zawierający mnóstwo praktycznych uwag <uri
    link="http://www.piotr.kresak.pl/konwen222.htm">poradnik</uri> dla
    tłumaczących oprogramowanie firmy Lotus.
  </li>
  <li>
    Świetny angielskojęzyczny serwis <uri
    link="http://answers.com">answers.com</uri> zawierający ogromny zbiór
    definicji z wielu różnych dziedzin, w tym z tej najbardziej nas
    interesującej - informatyki.
  </li>
</ul>

<p>
Jeśli wciąż nie jesteśmy czegoś pewni, odwiedzamy kanał <c>#gentoo-docs-pl</c> w
sieci freenode i pytamy przebywających tam innych tłumaczy o ich zdanie w
kontrowersyjnej sprawie. Możemy również zapisać się i wysłać maila na listę
dyskusyjną tłumaczy Gentoo, o której opowiem za chwilę.
</p>

<p>
Kiedy skończymy tłumaczenie wysyłamy przetłumaczony plik na adres
<mail>rane@gentoo.org</mail> i czekamy aż po wnikliwej i bezlitosnej
weryfikacji trafi na oficjalną stronę Gentoo i zapewni nam sławę na wieki.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Kodowanie UTF-8</title>
<section>
<body>

<p>
Twórcy Gentoo Linux promują Unicode (UTF-8) jako oficjalny standard kodowania
znaków. Definiuje on litery narodowe niemal wszystkich języków świata i napisana
jest w nim cała dokumentacja Gentoo. 
</p>

<p>
Wcześniej, w paragrafie dotyczącym środowiska pracy, zachęcaliśmy do
przestawienia edytora na pracę w UTF-8. Inną metodą otrzymania tekstu w
prawidłowym kodowaniu jest skorzystanie z odpowiedniego do tego programu.
</p>

<p>
Bardzo prostym i wygodnym programem służącym do konwersji kodowania jest
<c>app-text/recode</c>.
</p>

<pre caption="Praca z recode">
<comment>(Przede wszystkim musimy zainstalować program)</comment>
# <i>emerge app-text/recode</i>
<comment>(Następnie konwertujemy przetłumaczony plik na UTF-8)</comment>
$ <i>recode l2..u8 plik.xml</i>
</pre>

<p>
Takie polecenie spowoduje zamianę kodowania pliku o nazwie <path>plik.xml</path>
z <c>l2</c> (oznaczającego iso8859-2) na <c>u8</c> (skrót kodowania UTF-8). 
</p>

<p>
Pełną listę dostępnych kodowań pomiędzy którymi można konwertować pliki uzyskamy 
dzięki poleceniu <c>recode -l</c>. Więcej informacji na temat programu
<c>recode</c> można znaleźć w jego manualu.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter id="dict">
<title>Słowniki</title>
<section>
<body>

<p>
Dysponujemy słownikiem zawierającym ponad 13000 terminów informatycznych, w
miarę możliwości należy wybierać słowa w nim się znajdujące.
</p>

<p>
Słownik można <uri link="http://dev.gentoo.org/~rane/slownik.gz">pobrać</uri> z
mojej strony, później można go przeszukać za pomocą polecenia <c>zgrep</c>:
</p>

<pre caption="Praca ze słownikiem">
$ <i>wget http://dev.gentoo.org/~rane/slownik.gz</i>
$ <i>zgrep 'cross compiler' slownik.gz</i>
cross compiler  kompilator skrośny
</pre>

<p>
Szukanie znaczenia pozostałych angielskich słówek ułatwia skrypt <uri
link="http://dev.gentoo.org/~rane/tlumacz">tlumacz</uri> napisany na licencji
GPL przez <mail link="mkay@gentoo.org">Marcina Kryczka</mail>.
</p>

<p>
Znajdowanie słówek jest banalnie proste, znacznie łatwiejsze niż szukanie na
stronach internetowych, czy w normalnym słowniku.
</p>

<pre caption="Przykład użycia tlumacza">
<comment>(Pobieramy program)</comment>
$ <i>wget http://dev.gentoo.org/~rane/tlumacz</i>
<comment>(Nadajemy mu atrybut wykonywalności)</comment>
$ <i> chmod +x tlumacz</i>
<comment>(Następnie możemy przystąpić do wyszukiwania znaczeń interesujących nas słówek)</comment>
$ <i>./tlumacz emerge</i>
ang-pol
   emerge [29](Ectaco-Poland)
      v,
      1 wynurzac sie
      2 ukazac sie
      3 wydostac sie
      4 pojawic sie
      5 wygladac
      6 wychodzic
      7 wylaniac sie
      8 powstac
      9 wynikac
      10 nasunac sie
   emerge from the water [30](Ectaco-Poland)
      v,
      wyplynac
</pre>

<p>
W przypadku terminów, których znaczenie nie jest jasne lub których w powyższych
słownikach zwyczajnie nie ma, warto odwiedzić angielskojęzyczny serwis <uri
link="http://answers.com">answers.com</uri> lub zapytać <uri link="#list">innych
uczestników projektu</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter id="list">
<title>Grupa dyskusyjna i kanał IRC</title>
<section>
<body>

<p>
Wszystkich tłumaczy zapraszamy do zapisania się na specjalnie dla nich utworzoną
listę mailingową. Wystarczy wysłać pusty mail pod adres
<c>gentoo-doc-pl+subscribe@gentoo.org</c> i czekać na list powitalny. Jest to
doskonałe miejsce do zadawania pytań w sprawach dotyczących tłumaczenia
dokumentacji.
</p>

<p>
Zapraszamy również do odwiedzenia kanału <c>#gentoo-docs-pl</c> w sieci
freenode, gdzie można dokładnie odpytać stałych uczestników projektu na tematy
związane z tłumaczeniami.
</p>

<p>
Oto polecenia umożliwiające w większości klientów, np. w <c>irssi</c>,
połączenie się z siecią freenode i wejście na kanał projektu:
</p>

<pre caption="Wchodzenie na kanał #gentoo-docs-pl">
<i>/connect irc.freenode.net</i>
<i>/join #gentoo-docs-pl</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Program repodoc</title>
<section>
<body>

<p>
Niejaki <mail link="yoswink@gentoo.org">Jose Luis Rivero</mail> stworzył na
potrzeby <uri link="http://gentoo.org/proj/en/gdp/">GDP</uri> program
<c>repodoc</c> służący do sprawdzania poprawności publikowanych na stronach
Gentoo dokumentów. Można go wykorzystać w celu dokładnego sprawdzenia
tłumaczenia.
</p>

<p>
Zaczynamy od pobrania programu. Znajduje się w drzewie Portage. Zwykle najlepiej
skorzystać z wersji niestabilnej.
</p>

<pre caption="Instalacja repodoc">
<comment>(Na architekturze x86 rzecz jasna)</comment>
# <i>echo "app-doc/repodoc ~x86" >> /etc/portage/package.keywords</i>
# <i>emerge repodoc</i>
</pre>

<p>
Testy <c>repodoc</c> są najpełniejsze jeśli umieści się sprawdzany plik wewnątrz
repozytorium z dokumentacją. Dlatego radzimy <uri
link="#doc_chap2_pre2">pobrać</uri> całość katalogu
<path>gentoo/xml/htdocs</path> przed przystąpieniem do testów.  Następnie należy
umieścić przetłumaczony plik w odpowiednim miejscu w tym katalogu. Ścieżka
znajduje się w nagłówku dokumentu.
</p>

<p>
Kiedy już wszystko jest na swoim miejscu, po prostu wpisujemy <c>repodoc
plik.xml</c> i oglądamy uważnie wynik.
</p>

<pre caption="Wynik testu">
[~/work/htdocs/doc/pl] $ repodoc guide-to-mutt.xml 
 ---------- Info ------------------------------ 
 Doc: guide-to-mutt.xml
 Dir: /home/rane/work/htdocs/doc/pl
 Lang: pl
 Trans: yes
 Doc-type: guide
 ----------------------------------------------

 * Processing module banned     [ ok ]
 * Processing module header     [ ok ]
 * Processing module langlinks  [ ok ]
 * Processing module lang       [ ok ]
 * Processing module length     [ ok ]
 * Processing module links      [ ok ]
 * Processing module path       [ ok ]
 * Processing module trans      [ ok ]
 * Processing module up2date    [ ok ]
 * Processing module utf8       [ ok ]
 * Processing module xml        [ ok ]

[~/work/htdocs/doc/pl] $ 
</pre>

<p>
Udało się i repodoc nie znalazł żadnych błędów. Plik bez większych poprawek może
trafić do repozytorium CVS dokumentacji, a stamtąd na stronę Gentoo.
</p>

<impo>
Nie publikujemy żadnych plików, które nie przechodzą bez problemu wszystkich
testów.
</impo>

<p>
Nie zawsze będzie tak różowo. Często tłumaczenie będzie zawierało wiele błędów.
Od tego jest repodoc, pozwala na ich odnalezienie i naprawianie.
</p>

<pre caption="Jedno z nadesłanych tłumaczeń">
[~/work/htdocs/main/pl/] $ repodoc where.xml 
 ---------- Info ------------------------------ 
 Doc: where.xml
 Dir: /home/rane/work/htdocs/main/pl/
 Lang: 
 Trans: yes
 Doc-type: 
 ----------------------------------------------

 * Processing module banned     [ !! ]
 * Processing module header     [ ?? ]
 * Processing module langlinks  [ ok ]
 * Processing module length     [ ?? ]
 * Processing module links      [ ok ]
 * Processing module path       [ !! ]
 * Processing module trans      [ ok ]
 * Processing module up2date    [ ok ]
 * Processing module utf8       [ ok ]
 * Processing module xml        [ !! ]

Do you want to see the error log? [y/N] 
</pre>

<p>
Jak widać tłumacz zepsuł nagłówek i składnię xml, nawklejał tabów i narobił
wielu innych szkód. Pełny opis błędów jakie popełnił wyświetli się po wciśnięciu
<c>y</c>. Potem można przystąpić do napraw.
</p>

<p>
Nie wymagamy od nowych tłumaczy perfekcyjnej znajomości składni XML, bardzo
prawdopodobne też, że wynik testu w repodoc będzie po prostu niezrozumiały. W
takim wypadku należy po prostu nas odwiedzić, choćby na kanale
<c>#gentoo-docs-pl</c> w sieci Freenode i poprosić o pomoc.
</p>

<p>
Więcej informacji o <c>repodoc</c> znajduje się na stronie
<uri>http://dev.gentoo.org/~yoswink/repodoc/</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
