<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>16 czerwca 2003</subtitle>
<abstract>This is the Gentoo Weekly Newsletter for the week of June 16th, 2003.</abstract>
<summary></summary>
<version>Volume 2, Issue 24</version>
<date>16 June 2003</date>
<author title="Editor">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Contributor">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="kim@thinkit.dk">Kim Tingkaer</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="Hendrik.Eeckhaut@UGent.be">Hendrik Eeckhaut</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="sephiroth@quicknet.nl">Jorn Eilander</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="bernieke@bernieke.com">Bernard Kerckenaere</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="peter@daborg.nl">Peter ter Borg</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="linux@sejo.be">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="rgoessen@home.nl">Roderick Goessen</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="gerard@steelo.net">Gerard van den Berg</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="mat@frheaven.com">Matthieu Montaudouin</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="cabec2@pegase.net">Antoine Raillon</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="seb@cine7.net">Sebastien Cevey</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="mabouya@petitefleure.org">Jean-Christophe Choisy</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="yanestra@gentoo.org">Klaus-J. Wolf</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="bsolar@bluewin.ch">Christian Apolloni</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
    <mail link="088@t.email.ne.jp">Takashi Ota</mail>
</author>
<author title="Polish Translation">
    <mail link="lucass.home@pf.pl">Łukasz Strzygowski</mail>
</author>
<author title="Polish Translation">
    <mail link="veng@wp.pl">Michał Drobek</mail>
</author>
<author title="Polish Translation">
    <mail link="apo@cyberpunk.net.pulawy.pl">Adam Lyjak</mail>
</author>
<author title="Polish Translation">
    <mail link="cthulhu@emusearch.net">Krzysztof Klimonda</mail>
</author>

<author title="Polish Translation">
    <mail link="messer@7thguard.net">Jarosław Świerad</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Russian Translator">
       <mail link="svyatogor@gentoo.org">Sergey Kuleshov</mail>
</author>
<author title="Russian Translator">
       <mail link="dimsuz@mail.ru">Dmitry Suzdalev</mail>
</author>
<author title="Russian Translator">
       <mail link="mazurous@mail.ru">Anton Vorovatov</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="ferdy@ferdyx.org">Fernando J. Pereda</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="lpeinado@uoc.edu">Lluis Peinado Cifuentes</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="ZEPHRYNXIRDAL@telefonica.net">Zephryn Xirdal T</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="katossi@usuarios.retecal.es">Guillermo Juarez</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="correo@sevein.com">Jes&#250;s Garc&#237;a Crespo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio G&#243;mez</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="aycan@core.gen.tr">Aycan Irican</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="bugra@myrealbox.com">Bugra Cakir</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="cagils@biznet.com.tr">Cagil Seker</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="emre@core.gen.tr">Emre Kazdagli</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="evrim@core.gen.tr">Evrim Ulu</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="gurcell@core.gen.tr">Gursel Kaynak</mail>
</author>
<!-- This is last week's Gentoo News -->
<chapter>
	<title>Nowości Gentoo</title>
	<section>
		<title>Streszczenie</title>
		<body>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Projekty rozwijania Gentoo Linuksa</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">bugs.gentoo.org ma nowy dom</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Projekty rozwijania gentoo Linuksa</title>
		<body>
		<p>
		Grant Goodyear niedawno <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=105492937532723&amp;w=2">zaprezentował</uri> Gentoo Linux Enhancement Proposals (GLEPs) (Projekty Rozwijania Gentoo Linuksa) , który w zamierzeniu ma śledzić i zarządzać dużymi projektami takimi jak projekt "<uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030428-newsletter.xml">Herds</uri>".  Bazowany na systemie Pythona PUPs (<uri link="http://www.python.org/peps/">Projekt Rozwijania Pythona</uri>) system ten zagwarantuje, że duże projekty nie staną w miejscu. Propozycja "GLEP" Granta jest wciąż szkicem i tematem do rozmów bazowanym na doświadczeniach użytkowników i społeczności deweloperów.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>bugs.gentoo.org ma nowy dom</title>
		<body>
		<p>
		Jak <uri link="/news/en/gwn/20030602-newsletter.xml">zapowiadano wcześniej</uri>, Gentoo Linux przechodzi wiele zmian infrastruktury w celu utrzymania zwiększającego się obciążenia serwerów. Jedną z tych zmian była migracja serwera bugs.gentoo.org na inny, dedykowany serwer w poprzednim tygodniu. Nie tylko usprawni to działanie bugs.gentoo.org ale również da miejsce dla forums.gentoo.org jako, że poprzednio te dwie usługi korzystały z jednego serwera.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Bezpieczeństwo Gentoo</title>

<section>
<title>GLSAs</title>
<body>
<p>
<note>W tym tygodniu nie było żadnych nowych wiadomości dotyczących bezpieczeństwa.</note>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Nowe raporty bezpieczeństwa</title>
<body>
     <p>
      W tym tygodniu zostały zgłoszone następujące luki w bezpieczeństwie::
     </p>
     <ul>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=22483">sys-apps/gzip</uri></li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=22516">net-print/lprng</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Historie użytkowników</title>

<body>
    <p class="secthead">Rev. Jeffrey Paul, Gentoo Linux w środowisku produkcyjnym i wiele więcej</p>

    <figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030616_jeffreypaul.jpg" short="Playing records at Rubi-Con
 4 (2002)" caption="Rev. Jeffrey Paul, aka Sneak" />
    
    <p>W tym tygodniu przedstawiamy Jefreya Paula, aka <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=vie wprofile&amp;u=11120">sneak</uri>. Jefrey ma obecnie 20 lat i mieszka na przedmieściach Detroit, Michigan. Sneak to jeden z organizatorów <uri link="http://www.rubi-con.org/">RUBI-CON</uri>, konferencji o bezpieczeństwie da nych i sieci, odbywającej się każdej wiosny w Detroit. Planuje wygłosić mowę na RC6 na temat używania Gentoo L inux-a w środowisku produkcyjnym i ma nadzieje mieć szansę używać Gentoo Hardener/SELinux, by opowiedzieć o nim w swoim przemówieniu. Był również, w wieku 14 lat,  podejrzany przez FBI o cracking zagranicznych komputerów z UNIX-em na pokładzie, nic mu jednak nie udowodniono. Od tego czasu jest prawie w 100% oczyszczony z zarzutół. Poza tym Jeffrey jest wielebnym w <uri link="http://www.ulc.org">Universal Life Church</uri>, niezależnym fotografem robiącym zdjęcia lokalnych zdarzeń jak również DJ grającym wyłącznie Detroit techno. By dowiedzieć się o nim więcej odwiedź jego <uri link="http://sneak.datavibe.net">stronę</uri>.</p>
    <p><b>Gentoo Linux w środowisku produkcyjnym</b></p>
    <p>sneak's był niezależnym konsultantem w branży IT przez 5 lat. Skupia się na stabilności i bezpieczeństwie i dlatego wybrał Gentoo Linuxa. Jeden z jego klientów, firma marketingowa Troy w Michigan działa głownie na Gentoo Linuxie. Jej infrastruktura istnieje głównie by wspierać ich biurowy LAN i WAN pomiędzy trzema lokalizacjami. Dwa serwery z Gentoo na pokładzie są odpowiedzialne za połączenie z internetem przez proxy (Squid), system nowej generacji baz danych (MySQL, PHP/Apache), publiczną stronę (MySQL/PHP/Apache), za pliki i współpracę (Samba i nettalk), backupy (OpenSSH/scp) i za emaile (postfix). Prędkość i wygoda używania Gentoo, niska cena sprzętu x86 oraz elastyczność Linuxa pozwala na utrzymanie spokojnej pracy całego biura z ograniczonymi zasobami IT. Jeffrey twierdzi, że z Portage sysadmin potrzebuje 10 razy mniej czasu na to co robił zanim przesiadł się na Gentoo.</p> 

    <p>Kolejny z jego klientów to firma będąca providerem usług IT i rozwoju aplikacji z Oak Park Michigan. Jej infrastruktura istnieje by hostować strony ich klientów jako provider i jako kompania zajmująca się tworzeniem aplikacji webowych. Mieszanka serwerów NT (tylko dlatego ze Exchange nie działa pod linuxem i skrypty VB działają lepiej pod NT) i Gentoo, który dostarcza doradztwa dotyczącego ich centrum danych i administruje wszystkie, obecnie 3 serwery z Gentoo Linuxem. Tam Gentoo używane jest do wszystkiego co jest istotne, mianowicie DNS, DHCP, IDS i mail. Ta usługa jest obsługiwane przez qmaila, sqwebmaila i qmailadmin (na Apache) dla większości klientów. Działa również ISC BIND9, ISC dhcpd i oczywiście OpenSSH. Maszyna administracyjna odpala Nagios (formalnie Netsaint), MRTG i kilka innych narzędzi monitorujących.</p>

  <p>Ostatnio, Jeffrey odchodzi od consultingu i próbuje znaleźć pełnoetatowe zatrudnienie w branży IT na obszarze Detroit. Jeśli chciałbyś włączyć się do jego polowania na pracę, zdecydowanie nie miałby nic przeciwko.</p>

    <p><b>datavibe.net i społeczność Gentoo w Livejournal</b></p>
    <p>Od 4 lat sneak prowadzi <uri link="http://datavibe.net">datavibe.net</uri>, niezarobkowy provider usług UNIXowych. Nie działa działa tam narazie Gentoo bo Jeffrey czeka na nowy sprzęt, ale planuje zmianę w niedługim czasie. Plan jest taki by używać Gentoo Hardened na datavibe.net tak szybko jak to będzie możliwe.</p>

    <p>sneak jest też co-maintainerem <uri link="http://www.livejournal.com/community/gentoo/">Gentoo community at Livejournal</uri>. Za reklamę tych zasobów w GWN jest  bardzo wdzięczny.</p>
</body>
</chapter>

<chapter>
<title>Opis dewelopera tygodnia</title>
<body>
<p class="secthead">Rob Holland</p>
<figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030616_robh.jpg" short="Rob Holland" caption="Rob Holland" />
<p>
<mail link="robh@gentoo.org">Rob Holland</mail> jest członkiem zespołu sound@g.o który opiekuje się media-sound. Uczestniczy w poprawianiu błędów ebuildów, testowaniu oraz poświęca uwagę ardour-cvs, jack-cvs oraz innym rzeczom związanym z Digital-Audio-Workstation, gdyż często używa ich w domu. To właśnie poprzez pracę nad ardour-cvs Rob został członkiem zespołu Gentoo: Gdy zaproponował kilka zmian do tego programu rozmawiał z <mail link="jje@gentoo.org">Jonem Ellisem</mail>, jednym z bardziej doświadczonych deweloperów zespołu dzwiękowców, który przekonał Roba aby ten pracował z nimi. (Rob chce powiedzieć "Meh!" do Jona tłumacząc, że bez wątpienia Jon będzie się z tego śmiał). Rob również zarządza kolekcją ebuildów GNUstep oraz WindowMakerem tak samo jak ebuildami kaychain czy cyrus-imapd. Pracuje również przy OpenBSD - nie jako deweloper ale lokalnie tworząc systemy osadzone, przekazał również kilka swoich sugestii Paulowi Davisowi, twórcy Ardoura - kilka z jego sugestii zostało zaimplementowane.
</p>
<p>
Deweloper systemów Uniksowych oraz administrator systemów (Rob woli to pierwsze) w LINX. W wolnym czasie staje się konsultantem ds. Linuksa ("wolny czas...hahaha", powiedział Bob). Bob używa WindowMakera, Galeona, irssi, oraz audor'a, Muse, timitidy i freqtweak do tworzenia dźwięku. W domu ma małą sieć złożoną ze swojego desktopu wyposażonego w Athlon 1400+ i 512 RAMu oraz kartę muzyczną delta midiman, dwóch maszyn z Windowsem jego narzeczonej oraz z Apple Powerbooka (wszystkie z wavelan), Compaq Evo N400c do pracy w LINX. W pracy używa pięciu lub sześciu komputerów (wszystkie x86) z różnymi konfiguracjami sprzętowymi. Najczęściej używane aplikacje na nich to Apache, cyrus imapd oraz exim z kodem napisanym w Perlu do obsługi wirtualnych domen bez szperania w plikach konfiguracyjnych. Jego ulubione aplikacje to vi bez którego czuje się nagi, ardour który pozwala tworzyć mu muzykę bez strachu, że coś się posypie. Jack ponieważ nie zostawia szumów podczas nagrywania, Mulberry gdyż nienawidzi graficznych klientów poczty oraz ma dobrą obsługę IMAPa, i na koniec irssi gdyż posiada wszystko czego można oczekiwać od klienta IRC.
</p>
<p>
Gitarzysta, basista oraz perkusista, Bob mówi, że lubi nagrywać i grać swoje własne piosenki. Uwielbia oglądać straszne filmy typu "Seven and Roadkill", grać na swoim Xboxie i spędzać czas z Jasmine, jego kotem. 31 sierpnia bierze ślub z Sarą w młodym wieku 21 lat.
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Zasłyszano w społeczności</title>
	<section>
	<title>Forum</title>
	<body>
	<p><b>Lokalny Rsync i Serwer Distfiles </b></p>

	<p>Nominowany do naszej nagrody za "Najlepszego pierwszego posta napisanego przez nowego na Forum" , <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=21921">Grimthorne</uri> zaszczycił dokumentacją sekcję "Tips &amp; Trick" Forum wspaniałym Howto na temat ustawienia "Portage Gateway", centralnego repozytorium distfiles oraz punktu dostępowego do rsyncowania portage tree. Dla każdego kto administruje więcej niż jednym Gentoo w domu lub w biurze jest to bardzo przydatny dokument:</p>
	<p><ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=59134">HOWTO: Centralny Mirror Gentoo dla twojego intranetu</uri></li>
	</ul>
	</p>
	<p><b>Bug XPM próbuje usunąć XFree</b></p>

	<p>Szybki refleks jednego z moderatorów forum, <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=12238">bsolara</uri> pomógł w czwartek zapobiedz uszkodzeniu desktopów użytkowników Gentoo. Pakiet XPM (XPixMap) został usunięty z portage tree co spowodowało niestety usunięcie całego Xfree jeżeli ktoś miał włączone autocleaning, złośliwy bug który dotknął wielu ludzi:</p>
	<p><ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=60192">media-libs/xpm usunięty z Portage</uri></li>
	</ul>
	</p> 
	</body>
	</section>
<!-- Insert gentoo-user here-->
<section>
  <title>gentoo-dev</title>
  <body>

  <p><b>Połączone narzędzia dla specyficznych zadań Gentoo?</b></p> 
  <p>Prawdziwa burza mózgów panuje nad tematem połączonego narzędzia konfiguracyjnego dla specyficznych zadań Gentoo. specyficznych dla Gentoo czyli na przykład konfiguracja z którego mirrora portage ma ściągać pakiety. Michael Kohl, człowiek idea, <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=105526209803662&amp;w=2">mówi więcej</uri> na temat UI.</p>

  <p><b>Propozycja zmiany md5sum.</b></p>
  <p>md5sum to system sprawdzania sum kontrolnych(checksum system) do zabezpieczania danych i dający znak użytkownikom gdy ważne dane zostaną uszkodzone. W ten sposób portage może dać znać użytkownikowi gdy zmieni się suma kontrolna pliku. Jednakże portage patrzy na md5sum skompresowanego i pobranego archiwum a nie na jego zawartość. Przeczytaj o różnicy oraz o <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=105534737320942&amp;w=2">propozycjach</uri>.</p>
  
  <p><b>Pytania dotyczące Ebuilda</b></p>
  <p><uri link="http://marc.tHEAIMSGROup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=105529590008411&amp;w=2">Jak elastyczna</uri> jest kompilacja pakietów ? Proces instalacji przy użyciu portage. I co z informacjami przekazywanymi użytkownikowi na temat pakietu w czasie instalacji wielu programów.</p>
  <p>czy jest możliwe uruchomienie skryptów pomiędzy dekompresją/kompilacją i instalacją pakietu?</p>
  
  </body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Międzynarodowe Gentoo</title>
    <body>

	<p class="secthead">Nowa strona dla szwedzkich Gentooistów</p>

	<p>Anders Olsson i grupa studentów IT na <uri link="http://www.kth.se/eng/">Royal Institute of Technology</uri> w Sztokholmie wykupiło domenę gentoo.se i rozpoczęło budowę <uri link="http://www.gentoo.se/">sympatycznej, małej strony</uri> pod tym adresem. Szwecja była krajem aktywnym tylko na IRC. Przykładem może być  bardzo aktywny kanał szwedzko-języczny na irc.freenode.net. Niewiele jednak robili w ramach dokumentacji i innych informacji na temat Gentoo. Treść, której można oczekiwać po oficjalnej narodowej stronie Gentoo jest wciąż w fazie tworzenia ale gentoo.se już oferuje konta pocztowe! twojeimie@gentoo.se -- ktoś chętny?</p>

</body>

</chapter>

<chapter>
<title>Przegląd Portage</title>
<section>
<title>Następujące znaczące pakiety zostały zaktualizowane lub dodane w tym tygodniu</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>sys-kernel/aa-sources: <uri link=" http://www.gentoo.org/">Pełne źródła kernela Andrea Arcangeli</uri></li>
<li>sys-kernel/alpha-sources: <uri link="http://www.kernel.org/">Pełne źródła kernela Gentoo Linux Alpha</uri></li>
<li>sys-kernel/gaming-sources: <uri link="http://members.optusnet.com.au/ckolivas/kernel/">Pełne źródła kernela optymalizowanego dla gier</uri></li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Następujące stabilne pakiety zostały zaktualizowane lub dodane w tym tygodniu</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>app-i18n/canna: <uri link="http://canna.sourceforge.jp/">System konwersacji Kana-Kanji w architekturze klient-serwer</uri></li>
<li>app-text/aiksaurus: <uri link="http://www.aiksaurus.com/">Biblioteka, narzędzia i baza danych do słownika wyrazów bliskoznacznych</uri></li>
<li>app-xemacs/xemacs-eterm: <uri link="http://xemacs.org/">Emulacja terminala</uri></li>
<li>dev-perl/Archive-Rar: <uri link="http://www.cpan.org/modules/by-module/Acrhive/Archive-Rar-1.9.readme">Archive::Rar - Interfejs do polecenia rar</uri></li>
<li>media-libs/aalib: <uri link="http://aa-project.sourceforge.net/aalib/">Biblioteka do ASCII-Art</uri></li>
<li>net-ftp/atftp: <uri link="ftp://ftp.mamalinux.com/pub/atftp/">Zaawansowana implementacja klient/serwer TFTP</uri></li>
<li>net-libs/c-client: <uri link="http://www.washington.edu/imap/">Biblioteka UW IMAP c-client</uri></li>
<li>net-www/adzapper: <uri link="http://adzapper.sourceforge.net/">przekierowywacz dla squida który przechwytuje reklamy, liczniki stron i niektóre bugi sieciowe</uri></li>
<li>sys-cluster/ganglia-monitor-core: <uri link="http://ganglia.sourceforge.net/">Ganglia jest skalowalnym rozprowadzanym systemem monitoringu dla wysoko wydajnych systemów komputerowych jak klastry i Gridy</uri></li>
<li>sys-devel/automake: <uri link="http://www.gnu.org/software/automake/automake.html">Używany do generowania Makefile.in z Makefile.am</uri></li>
<li>sys-libs/cracklib: <uri link="http://www.crypticide.org/users/alecm/">Biblioteka do sprawdzania haseł</uri></li>
</ul>
</p>

<p>Wszystkich kategorii: 83 (1 dodana od ostatniego tygodnia)</p>
<p>Wszystkich pakietów: 4655 (91 dodanych od ostatniego tygodnia)</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Podsumowanie</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statystyki</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Statystyki Poprawionych Błędów</uri></li>
    <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Statystyki Nowych Błędów</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statystyki</title>
<body>
     <p>
    Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) by wskazywać i śledzić błędy, zawiadomienia, sugestie oraz by współdziałać z gronem deweloperów. Pomiędzy 6 a 12 czerwca 2003 aktywność na tej stronie zaowocowała:
     </p>
     <ul>
     <li>293 nowymi błędami</li>
    <li>438 poprawionymi błędami</li>
    <li>15 wcześniej poprawionymi błędami zgłoszonymi w tym okresie czasu </li>
     </ul>
     <p>
     Z 3303 obecnie odkrytych błędów: 55 jest oznaczonych jako 'blocker', 137 jako 'critical' i  262 jako 'major'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Statystyki Poprawionych Błędów</title>
<body>
     <p>
     Developerzy i grupy które poprawiły najwięcej błędów w tym tygodniu to:
     </p>     
     <ul>
          <li><mail link="gnome@gentoo.org" >The Gnome Team</mail>, z 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-06-12&amp;chfieldto=2003-06-06
         &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome%40gentoo.org" >poprawionymi błędami</uri>
         </li>
          <li><mail link="perl@gentoo.org" >The Perl Team</mail>, z 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-06-12&amp;chfieldto=2003-06-06
         &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=perl%40gentoo.org" >poprawionymi błędami</uri>
         </li>
          <li><mail link="seemant@gentoo.org" >Seemant Kulleen</mail>, z 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-06-12&amp;chfieldto=2003-06-06
         &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=seemant%40gentoo.org" >poprawionymi błędami</uri>
         </li>
          <li><mail link="phosphan@gentoo.org" >Patrick Kursawe</mail>, z 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-06-12&amp;chfieldto=2003-06-06
         &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=phosphan%40gentoo.org" >poprawionymi błędami</uri>
         </li>
          <li><mail link="robh@gentoo.org" >Rob Holland</mail>, z 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-06-12&amp;chfieldto=2003-06-06
         &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=robh%40gentoo.org" >poprawionymi błędami</uri>
         </li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statystyki Nowych Błędów</title>
<body>
     <p>
    Developerzy i grupy które zgłosiły najwięcej nowych błędów w tym tygodniu to:
     </p>
     <ul>
          <li><mail link="carpaski@gentoo.org" >Nicholas Jones</mail>, z 23
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-06-12
        &amp;chfieldto=2003-06-06&amp;=&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org" >nowymi błędami</uri>
          </li>

          <li><mail link="george@gentoo.org" >George Shopovalov</mail>, z 22
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-06-12
        &amp;chfieldto=2003-06-06&amp;=&amp;assigned_to=george%40gentoo.org" >nowymi błędami</uri>
          </li>

          <li><mail link="malverian@gentoo.org" >Philip Walls</mail>, z 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-06-12
        &amp;chfieldto=2003-06-06&amp;=&amp;assigned_to=malverian%40gentoo.org" >nowymi błędami</uri>
          </li>

          <li><mail link="gnome@gentoo.org" >The Gnome Team</mail>, z 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-06-12
        &amp;chfieldto=2003-06-06&amp;=&amp;assigned_to=gnome%40gentoo.org" >nowymi błędami</uri>
          </li>

          <li><mail link="x86-kernel@gentoo.org" >The x86 Kernel Team</mail>, z 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-06-12
        &amp;chfieldto=2003-06-06&amp;=&amp;assigned_to=x86-kernel%40gentoo.org" >nowymi błędami</uri>
          </li>
     </ul>
</body>
</section>
</chapter>
<title>Tips and Tricks</title>                                                                                              
<body>
<p>
<e>
	Tips &amp; Tricks w tym tygodniu się nie pojawią, ukażą się za to na pewno w przayszłym. 
	W tym czasie, jeśli masz jakiś Tip lub Trick i uważasz, że powinien tu zagościć przyślij e-mail do <mail link="gwn-tips@gentoo.org">gwn-tips@gentoo.org</mail>
</e>
</p>
</body>                     

<chapter>
<title>Cytat/Sygnatura tygodnia</title>
<body>
    <p>W tym tygodniu najciekawszy .sig został znaleziony na gentoo-dev w wiadomości od Stewarta Honsbergera: 
<e>"Capitalists, by nature, organize to protect themselves. Geeks, by nature, resist organizaion."</e> /"Kapitaliści z natury organizują się by się chronić. Geeks z natury opierają się organizacji."/</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Odeszli, przybyli, zmienili status</title>
	<section>
		<title>Odeszli</title>
		<body>
		<p>Następujący deweloperzy opuścili drużynę Gentoo Linux:
			<ul>
				<li>Chuck Brewer ("killian") -- net-dialup</li>
				<li>Jeraimee Hughes (A.Sleep)</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Przybyli</title>
		<body>
		<p>Następujący deweloperzy dołączyli do drużyny Gentoo Linux:</p>
		<ul>
			<li>Abhishek Amit ("andrd") -- LDAP</li>
			<li>Brad Laue (brad) -- phoenix/firebird</li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Zmiany statusu</title>
		<body>
			<p>Następujący deweloperzy zmienili swoją rolę w projekcie Gentoo Linux.</p>
			<ul>
				<li><e>Żaden w tym tygodniu</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Twój wkład w GWN</title>
	<body>
		<p>Zainteresowany pomocą w tworzeniu Gentoo Weekly Newsletter?  Wyślij nam <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Informacja zwrotna GWN</title>
	<body>
		<p>Proszę wyślij nam <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">informację zwrotną</mail> i pomóż nam tworzyć jeszcze lepsze GWN.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Informacje na temat zapisu na listę GWN</title>
	<body>
		<p>Aby zapisać się na listę Gentoo Weekly Newsletter, wyślij pusty email na adres <email>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</email>.</p>
		<p>Aby wypisać się z listy Gentoo Weekly Newsletter, wyślij pusty email na adres <email>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</email> z adresu z którego byłeś zapisany </p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Inne języki</title>
	<body>
		<p>Gentoo Weekly Newsletter jest również dostępne w innych językach:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Duński</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Angielski</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Niemiecki</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Francuski</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japoński</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Włoski</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugalski (Brazylia)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugalski (Portugalia)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Rosyjski</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Hiszpański</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Turecki</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polski</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>

