<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20041004-newsletter.xml">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>October 4, 2004</subtitle>
<author title="Editor"><mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
<author title="Author"><mail link="bdowney@briandowney.net">Brian Downey</mail></author>
<author title="Author"><mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail></author>
<author title="Author"><mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail></author>
<author title="Author"><mail link="ewagle@email.com">Emmet Wagle</mail></author>
<abstract>This is the Gentoo Weekly Newsletter for the week of 4 October 2004.</abstract>
<summary>Documentation Updates</summary>
<version>Volume 3, Issue 40</version>
<date>4 October 2004</date>

<chapter>
<title>Wiadomości Gentoo</title>
<section>
<title>Test Głosowanie na nowy projekt strony</title>
<body>
<p>
Konkurs na nowy projekt strony Fundacji Gentoo osiągnął ostatni etap. Zgłoszono ponad 30
propozycji, wybór pięciu finalistów stanowił dla jury wielki dylemat. Teraz nadszedł
czas na publiczne głosowanie za pośrednictwem <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/infrastructure/redesign-guidelines.xml">strony konkursu</uri>.
Ankieta znajduje się na forum. Wszyscy zarejestrowani użytkownicy mogą oddać swój głos <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=227589">tutaj</uri>&nbsp;<b>mają czas do 8 października 2004</b>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Spotkanie deweloperów Gentoo PPC w Niemczech</title>
<body>
<p>Jedną z niezwykłych rzeczy, które zdarzyły się na pierwszym międzynarodowym spotkaniu deweloperów Gentoo PPC było samo pojawienie się jednego z uczestników: <mail link="kain@gentoo.org">Bryon Roche</mail>, który w 2002 roku był jednym z pionierów inicjatywy przeniesienia Gentoo na platformę PPC roku zniknął z listy aktywnych deweloperów Gentoo ponad pół roku temu, ponieważ wstąpił do amerykańskiej piechoty. W zeszły czwartek spotkał się znowu z kolegami z Europy w zamku Kransberg, który jest zaledwie 20 minut drogi samochodem od jego niemieckiej jednostki.</p>
<figure link="/images/gwn/20041004-kain.jpg"
           short="Bryon Roche" 
           caption="Współzałożyciel Gentoo PPC, Bryon Roche" />
<p>Pracowanie razem wyłącznie poprzez IRC i listy mailowe może być tylko substytutem prawdziwych interakcji, tym niemniej osobiste spotkanie po raz pierwszy w okolicy gór Taunus, zaraz na północ od Frankfurtu nad Menem naprawdę zdawało się być spotkaniem starych przyjaciół. Zaledwie kilku uczestników znało się ze spotkania na FOSDEM w Brukseli na początku tego roku, co sprawiło, że tej okazji nie mógł przepuścić np. <mail link="hansmi@gentoo.org">Michael Hanselmann</mail> ze Szwajcarii, który zdecydował spontanicznie w czwartek rano wsiąść do najbliższego pociągu do Frankfurtu i zjawić sie na imprezie. <mail link="dholm@gentoo.org">David Holm</mail> (Szwecja) i <mail link="lu_zero@gentoo.org">Luca Barbato</mail> (Włochy) od wtorku uczestniczyli w <uri link="http://www.freescale.com/webapp/sps/site/overview.jsp?nodeId=02VS0llCc5pzMP2861">Freescale Smart Networks Developer Forum</uri>, zaś <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail> (Niemcy) i <mail link="dams@gentoo.org">Damien Krotkine</mail> (Francja) dołączyli w ostatnim dniu konferencji poświęceonej seminariom wprowadzającym dla odbiorców darmowych komputerów PegasosPPC, rozdawanych przez organizatorów. Cztery z tych komputerów (z preinstalowanym Debianem, Yellow Dog Linuksem oraz egzotycznym MorphOSem) znalazły się w zamku, zaś w jednym z nich płyta LiveCD Gentoo znalazła się już po 10 minutach. Tak jak szeregowy Kain, <mail link="pvdabeel@gentoo.org">Pieter van den Abeele</mail> i <mail link="sejo@gentoo.org">Jochen Maes</mail> (obaj z Belgii), oraz gościnnie <mail link="beejay@gentoo.org">Benjamin Judas</mail> (Niemcy), release engineer platformy x86, przyszli tylko aby uczestniczyć w zebraniu Gentoo.</p>
<figure link="/images/gwn/20041004-pegasos.jpg"
           short="PegasosPPC pracuje pod kontrolą Gentoo" 
           caption="Zrzut ekranu komputera Pegasos z działającym na nim Gentoo z PPC-LiveCD" />
<p>Jedną z najważniejszych kwestii omawianych w czasie spotkania Gentoo PPC były prace nad wydaniem wersji 2004.3. Koncentrowano się nad kwestiami takimi jak wybór udev do obsługi urządzeń lub czy zająć się problemami ze sprzętem w jądrze. Pvdabeel ogłosił nowy LiveDVD z KDE/Gnome dla PPC, SeJo zdał raport z rozmów, które odbył z Benjaminem Herrenschmidtem, opiekunem architektury PPC w jądrze i sugerował, aby zamaskować tymczasowo Javę 1.5 ze względu na brak wstecznej kompatybilności. Zarysowano wstępnie szkic mapy drogowej rozwoju PPC w roku 2005, a także omówiono stare i nowe zadania i przydzielono je poszczególnym deweloperom.</p>
<figure link="/images/gwn/20041004-collage1.jpg"
           short="Ekipa Gentoo PPC" 
           caption="Od lewej do prawej, u góry: plate, beejay, pvdabeel, dams; poniżej: pylon and lu_zero" />
<figure link="/images/gwn/20041004-collage2.jpg"
           short="Ekipa Gentoo PPC" 
           caption="Hansmi, dholm and sejo" />
<p>Pośród poważnych rozmów znalazł się oczywiście także czas i miejsce na rozrywkę. Pvdabeel i SeJo wcześniej mądrze pomyśleli o zabraniu ze sobą belgijskiego piwa w ilościach, które, prawdę powiedziawszy, wystarczyłoby do rozbawienia dwukrotnie większej ilości osób. Pośród zdjęć z imprezy znaleźć można kilka ujęć scenerii wokół zamku, wnętrza komputerów PegasosPPS, zaś zdjęcia wszystkich uczestników znaleźć można <uri link="http://www.sejo.be/kransberg">tutaj</uri>, zaś jeszcze więcej <uri link="http://rift.ath.cx/~avatar/SNDF/">tutaj</uri>, w tym wiele zdjęć z SNDF.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Zmiana sterownika sieciowego do chipsetu Nvidia w Portage</title>
<body>
<p><mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail> ogłosił w zeszłym tygodniu, że własnościowy sterownik nforce-net, który aktualnie jest w Portage, zostanie zamieniony na forcedeth, alternatywny sterownik o otwartym źródle. Forcedeth zawiera poprawki do błędów w nforce-net, których nikt poza Nvidią nie potrafił poprawić, a także jest on wspierany przez samą Nvidię, która ostatnio zgłosiła kilka istotnych poprawek do jego kodu uzyskanego drogą reverse-engineeringu. <uri link="http://dev.gentoo.org/~dsd/nforce-net-to-forcedeth.htm">Na stronie przydzielonej DSDowi</uri> można znaleźć instrukcje jak zamienić sterownik.</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo security</title>
<section>
<title>X.org, XFree86: Integer and stack overflows in libXpm</title>
<body>
<p>libXpm, the X Pixmap library that is a part of the X Window System, contains multiple stack and integer overflows that may allow a
carefully-crafted XPM file to crash applications linked against libXpm, potentially allowing the execution of arbitrary code. 
</p>
<p>For more information, please see the <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200409-34.xml">GLSA Announcement</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>Subversion: Metadata information leak</title>
<body>
<p>An information leak in mod_authz_svn could allow sensitive metadata of protected areas to be leaked to unauthorized users.</p>
<p>For more information, please see the <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200409-35.xml">GLSA Announcement</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>sharutils: Buffer overflows in shar.c and unshar.c </title>
<body>
<p>sharutils contains two buffer overflow vulnerabilities that could lead to arbitrary code execution.
</p>
<p>For more information, please see the <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200410-01.xml">GLSA Announcement</uri></p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Społeczność Gentoo</title>
<section>
<title>Forum</title>
<body>
<p><b>Niepokój o sumy kontrolne</b></p>
<p>Post Toma St. Denisa na grupie sci.crypt rozpoczął wątek na forum traktujący o tym, czy dziury w MD5 umożliwiają przemycenie niepożądanego kodu do drzewa Portage:</p>
<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=229875">Gentoo Linux Insecurities</uri></li>
</ul>
</body></section>
<section>
<title>gentoo-user</title>
<body>
<p><b>etc-update i nowi użytkownicy</b></p>
<p>Poprawne używanie etc-update jest niezbędne do utrzymania stabilności twojego systemu. Jednakże zarazem może to być jedną z bardziej problematycznych rzeczy dla nowych użytkowników Gentoo. Wiele innych dystrybucji troszczy się za użytkownika o większość plików konfiguracyjnych, jednak bardziej osobiste podejście do problemu w Gentoo wymaga od użytkownika pozyskania odpowiedniej wiedzy, aby poruszać się po katalogu /etc i przynajmniej wiedzieć do czego służą znajdujące się tam pliki. Wątek ten został rozpoczęty przez świeżo upieczonego użytkownika Gentoo, który niechcący nadpisał większość plików w katalogu /etc i zawiera sposoby odtworzenia danych, jak i kilka przydatnych porad dotyczących etc-update.</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/101079">etc-update Noob mistake</uri></li>
</ul>
</body></section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Instalacje bez roota</b></p>
<p>W tym wątku omówiono możliwości i kwestie bezpieczeństwa przy instalacji programów z konta zwykłego użytkownika (tzn. nie roota). Portage do pewnego stopnia to obsługuje (opcje "userpriv" i "sandbox"), lecz instalacja oprogramowania w pewnym momencie wymaga uprawnień roota.</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/21739">Non-root emerges</uri></li>
</ul>
<p><b>Usuwanie z systemu dhcpcd?</b></p>
<p>W tym długim wątku rozważano za i przeciw posiadania dhcpcd jako części profilu systemowego, aby potem przejść do rozważań nad tym co powinno w ogóle być częścią podstawy systemu.</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/21624">Removing dhcpcd from system?</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/21754">Removing dhcpcd from system?</uri> (continued)</li>
</ul>
<p><b>Integrowanie łańcucha narzędzi hardened i lepsza obsługa NPTL.</b></p>
<p><mail link="lv@gentoo.org">Travis Tilley</mail> przyciągnął uwagę użytkowników listy dwoma tematami w tym tygodniu: "Ostatnie ebuildy gcc zostały poprawione aby rozpoznawana była zmienna środowiskowa GCC_SPECS, która ustala jakie pliki spec powinny zostać użyte. Ebuild gcc 3.4.2-r2 buduje także wesję hardened oraz zwykłą plików spec dla wszystkich użytkowników,", w odpowiedzi na starania zintegrowania łańcucha narzędzi hardened w Gentoo, zaś w sprawie obsługi NPTL: "[Ebuild] buduje dwukrotnie glibc, raz z nptl, a raz bez. Biblioteki nptl umieszczane są tam, gdzie powinny, w lib/tls i są domyślnie używane gdy korzystamy z jądra 2.6 oraz zmienna LD_ASSUME_KERNEL nie jest ustawiona."</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/21792">Integrating the hardened toolchain</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/21790">Better NTPL support</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Międzynarodowe Gentoo</title>
<section>
<body>
<p>
<b>Włochy: Tydzień instalacji Gentoo na University of Bologna</b>
</p>

<p>
Pomimo iż inicjatywa otwarta jest jedynie dla zarejestrowanych studentów informatyki na uniwersytecie w Bolonii, 
zasługuje na dużą uwagę: W ciągu całego tygodnia, od 11 do 15 października, Gentooiści z tego wydziału
przeprowadzą na wspólnych komputerach instalację swojej dystrybucji. Osoby zainteresowane mogą dowiedzieć
się więcej z uniwersyteckiej grupy dyskusyjnej, unibo.cs.students. Jakkolwiek wydarzenie będzie miało ograniczoną
widownię, jest ono próbą generalną planowanego powszechnego "Tygodnia Instalacji Gentoo" w Bolonii, już wkrótce.</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter> 
<title>Gentoo w Prasie</title> 
<section>
<title>Linux.com (28 września 2004)</title> 
<body> 

<p><uri link="http://distrocenter.linux.com/distrocenter/04/09/23/1944240.shtml?tid=127&amp;tid=108">Linux.com</uri>, 
"Enterprise Linux Resource" opublikował artykuł <uri link="http://www.thejemreport.com">Jema Matza</uri> pod tytułem
"Gentoo in the server room", traktujący o wykorzystaniu Gentoo Linux na serwerach stron WWW i środowiskach
produkcyjnych na przykładzie dwóch korporacji sponsorujących projekt - <uri link="http://www.tek.net">Tek Alchemy</uri> oraz
<uri link="http://www.sevenl.net">Seven L Networks</uri>.</p>
</body> 
</section>
<section>
<title>Linux Format (październik 2004) </title> 
<body> 

<p>
Do październikowego numeru <uri
link="http://linuxformat.co.uk">Linux Format</uri>, brytyjskiego magazyniu o Linuksie wydawanego
przez grupę Future Publications, dołączono płytę DVD z Gentoo Linux. Jest to najnowsze LiveCD z wersją
2004.2 dla platformy x86 z ponad 2GB plików źródłowych w katalogu distfiles. W magazynie znajduje
się ponadto szczegółowa instrukcja instalacji. Odmiana z płytami CD zawiera dwa krążki z Gentoo,
natomiast do edycji z DVD dodano również obraz ISO LiveCD dla AMD64.
</p>
</body> 
</section>
<section>
<title>LinuxPlanet (DistributionWatch, wrzesień 2004)</title> 
<body> 

<p>

Sean Michael Kerner właśnie opublikował swój najnowszy raport, pod tytułem "DistributionWatch:
Your Guide to Linux Distributions" w serwisie <uri
link="http://www.linuxplanet.com/linuxplanet/reports/1266/1/">LinuxPlanet</uri>, należącym
do Internet.com. Gentoo opisano w widocznym miejscu, w sekcji "Major Linux distributions".
Interesujący jest fakt, że w dziale "Specialized distributions" obok Gentoo znalazł się także
jego poprzednik - Enoch, nie rozwijany od 1999 roku...</p>
</body> 
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Summary</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistics</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Closed bug ranking</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >New bug rankings</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistics</title>
<body>
     <p>
     The Gentoo community uses Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) to record and track
     bugs, notifications, suggestions and other interactions with the development team.  Between 25 September 2004 and 01 October 2004, activity
     on the site has resulted in:
     </p>
     <ul>
          <li>714 new bugs during this period</li>
          <li>426 bugs closed or resolved during this period</li>
          <li>27 previously closed bugs were reopened this period</li>
     </ul>
     <p>
     Of the 7175 currently open bugs: 136 are labeled 'blocker', 227 are labeled 'critical', and 555 are labeled 'major'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Closed bug rankings</title>
<body>
     <p>
     The developers and teams who have closed the most bugs during this period are:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="net-dialup@gentoo.org" >net-dialup</mail>, with 23
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-09-25&amp;chfieldto=2004-10-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=net-dialup@gentoo.org" >closed bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, with 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-09-25&amp;chfieldto=2004-10-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >closed bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="osx@gentoo.org" >osx porters</mail>, with 17
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-09-25&amp;chfieldto=2004-10-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=osx@gentoo.org" >closed bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, with 17
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-09-25&amp;chfieldto=2004-10-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >closed bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="perl@gentoo.org" >Perl Devs @ Gentoo</mail>, with 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-09-25&amp;chfieldto=2004-10-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=perl@gentoo.org" >closed bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="eradicator@gentoo.org" >Jeremy Huddleston</mail>, with 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-09-25&amp;chfieldto=2004-10-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=eradicator@gentoo.org" >closed bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="net-mail@gentoo.org" >Net-Mail Packages</mail>, with 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-09-25&amp;chfieldto=2004-10-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=net-mail@gentoo.org" >closed bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, with 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-09-25&amp;chfieldto=2004-10-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >closed bugs</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>New bug rankings</title>
<body>
     <p>
     The developers and teams who have been assigned the most new bugs during this period are:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, with 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-09-25&amp;chfieldto=2004-10-01&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >new bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, with 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-09-25&amp;chfieldto=2004-10-01&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >new bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="sci@gentoo.org" >Gentoo Science Related Packages</mail>, with 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-09-25&amp;chfieldto=2004-10-01&amp;assigned_to=sci@gentoo.org" >new bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, with 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-09-25&amp;chfieldto=2004-10-01&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >new bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="osx@gentoo.org" >osx porters</mail>, with 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-09-25&amp;chfieldto=2004-10-01&amp;assigned_to=osx@gentoo.org" >new bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, with 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-09-25&amp;chfieldto=2004-10-01&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >new bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, with 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-09-25&amp;chfieldto=2004-10-01&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >new bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, with 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-09-25&amp;chfieldto=2004-10-01&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >new bugs</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Tips and Tricks</title>
<section>
<title>Some pretty .bashrc hints</title>
<body>
<p>This week we cover some nice to know bash tips that in my opinion every user should know of.</p>
<p>Do not remember a command you typed in a few days ago and can not find it because it has already been removed from your <path>.bash_history</path>? Then it is time to increase the number of lines bash keeps in its history file.</p>
<pre caption="&#126;/.bashrc"><codenote># Keep 1000 lines in .bash_history (default is 500)</codenote>
export HISTSIZE=1000
export HISTFILESIZE=1000</pre>
<note>To find commands in your history easily use the ctrl+r shortcut to reverse-search your .bash_history as you type.</note>
<p>If you want to stop bash from creating a history file simply add <e>export HISTFILE=/dev/null</e> to your <path>.bashrc</path>.</p>
<p>Another nice tip is to put <e>export HISTCONTROL=ignoredups</e> into your <path>.bashrc</path> that will stop bash from caching duplicate lines.</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Moves, adds, and changes</title>
	<section>
		<title>Moves</title>
		<body>
		<p>The following developers recently left the Gentoo team:</p>
			<ul>
				<li><e>None this week</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Adds</title>
		<body>
		<p>The following developers recently joined the Gentoo Linux team:</p>
		<ul>
				<li><e>None this week</e></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Changes</title>
		<body>
		<p>The following developers recently changed roles within the Gentoo Linux project:</p>
			<ul>
				<li><e>None this week</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Contribute to GWN</title>
	<section>
	<body>
	<p>Interested in contributing to the Gentoo Weekly Newsletter?  Send us an <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN feedback</title>
	<section>
	<body>
	<p>Please send us your <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> and help make the GWN better.</p>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN subscription information</title>
	<section>
	<body>
	<p>To subscribe to the Gentoo Weekly Newsletter, send a blank email to <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
	<p>To unsubscribe to the Gentoo Weekly Newsletter, send a blank email to <mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail> from the email address you are subscribed under.</p>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Other languages</title>
	<section>
	<body>
	<p>The Gentoo Weekly Newsletter is also available in the following languages:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/da/gwn/gwn.xml">Danish</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Dutch</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">English</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">German</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">French</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japanese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italian</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polish</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portuguese (Brazil)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portuguese (Portugal)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russian</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spanish</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Turkish</uri></li>
	</ul>
	</body>
	</section>
</chapter>
</guide>
