<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20041213-newsletter.xml">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>13 grudnia 2004</subtitle>
<author title="Redaktor Naczelny"><mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
<author title="Redaktor"><mail link="hansmi@gentoo.org">Michael Hanselmann</mail></author>
<author title="Redaktor"><mail link="dams@gentoo.org">Damien Krotkine</mail></author>
<author title="Redaktor"><mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail></author>
<author title="Redaktor"><mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="jbozanowski@gmail.com">Kuba Bożanowski</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="dziwisz@icslab.agh.edu.pl">Jakub Dziwisz</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="gooroo@gentoo.pl">Karol Góralski</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="lucass@gentoo.pl">Łukasz Strzygowski</mail></author>
<abstract>Gentoo Weekly Newsletter z 13 grudnia 2004.</abstract>
<summary></summary>
<version>Wolumin 3, numer 50</version>
<date>13 grudnia 2004</date>


<chapter>
<title>Wiadomości Gentoo</title>
<section>
<title>Nowe Chińskie Forum Gentoo</title>
<body>

<p>
Powtarzane od dawna życzenie wreszcie zostało spełnione: Oficjalne Forum Gentoo, będące według 
naszych użytkowników najpopularniejszym miejscem, w którym mogą szukać wsparcia, doczekało się 
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=265378">sekcji chińskojęzycznej</uri>. 
Pomimo, że zapotrzebowanie na ten dział zgłaszano już od jakiegoś czasu, prośby nasiliły się
w ciągu ostatnich kilku tygodni.</p>

<p>
Wdrożenie chińskiej wersji okazało się trudniejsze niż przypuszczano. Pakiety językowe 
dla phpBB, czyli oprogramowania, na którym działa forum, standardowo dostępne są w osobnych 
kodowaniach, co wymagałoby osobnego forum dla języka chińskiego tradycyjnego (Taiwan i Hong Kong) 
i dla uproszczonego (kontynentalne Chiny). Podziału forum na dwie części nie brano nawet pod 
uwagę, ale dzięki Christianowi Hartmannowi (<uri
link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=15031">ian!</uri>),
który w końcu zdecydował się zaimplementować to, co sugerowali chińscy użytkownicy, poprawiono
pakiety językowe i nagłówki, a wszystkie pliki przekodowano do UTF-8. ian! najpierw udostępnił
forum tylko kilku testerom, jako że sam nie zna chińskiego i musiał polegać wyłącznie na uwagach
zgłaszanych przez użytkowników. Testowanie przypominało cumowanie tankowca posługując się tylko
słuchem, tym niemniej udało się i nie zaszkodziło reszcie forum, a dwóch moderatorów czeka już
na napływ chińskich użytkowników, co podda system dodatkowym testom wytrzymałościowym.</p>

<p>
Użyte kodowanie, UTF-8, umożliwiło używanie w wiadomościach zarówno uproszczonego, jak i tradycyjnego 
języka chińskiego. <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=54601">EricHsu</uri> 
oraz <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=82443">akar</uri> 
zostali pierwszymi moderatorami i to oni będą musieli poradzić sobie z pierwszą falą użytkowników 
z Chin, którzy zaczną napływać począwszy od dziś. Wielu chińskich Gentooistów odwiedzało 
forum <uri link="http://www.linuxsir.org/bbs/forumdisplay.php?forumid=59">Linuxsir.org</uri>, 
lecz można się spodziewać, że zaczną korzystać również z nowego, oficjalnego. Nowi moderatorzy 
czytają obydwa zestawy znaków, lecz EricHsu używa GB2312 (uproszczony), natomiast akar Big5 
(chiński tradycyjny), więc odpowiednio podzielą się zakresem odpowiedzialności.</p>

<figure link="/images/gwn/20041213-chinese.png"
           short="Chińskie Forum" 
           caption="Okno edycji Chińskiego Forum Gentoo, kodowanie ustawione na UTF-8, a autodetekcja na chiński" />

<note>
Pomimo, iż treść wiadomości wysyłanych na forum może być zakodowana zarówno w Big5, jak i w GB2312,
użytkownik  może wybrać dowolny język interfejsu, pozycji menu i komunikatów. W tym także od teraz 
język chiński tradycyjny i uproszczony.</note>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Rzut okiem w przyszłość</title>
<section>
<title>Techniki wirtualizacji w Linuksie</title>
<body> 

<p>
W niektórych zastosowaniach (prace deweloperskie, rozdzielanie usług,
symulowane środowiska) pożądane jest "ukrycie" części sprzętu lub
systemu operacyjnego za wirtualną maszyną. Najczęściej można to uzyskać
stosując trzy techniki:</p>

<ul>
<li><b>Emulatory Sprzętu:</b> Takie programy emulują cały sprzęt krok po kroku. Do tej grupy należą Bochs, PearPC, coLinux i QEMU.</li>

<li><b>Wirtualizacja Sprzętu:</b> Tutaj zaliczamy VMWare, UML, plex86 i XEN. Programy te emulują tylko niektóre przerwania i wywołania systemowe.</li>

<li><b>Ograniczona Wirtualizacja:</b> vServery ukrywają tylko część systemu operacyjnego. Uruchomione jest tylko jedno jądro, lecz w zależności od np. uprawnień dostępu przechwytywane i modyfikowane są wywołania systemowe.</li>
</ul>

<p>Wszystkie te techniki mają swoje mocne i słabe strony. Na przykład emulatory sprzętu są niezależne od platformy i udają części lub podsystemy, jednakże są dużo wolniejsze od maszyn wirtualnych. Te ostatnie są także często niezależne od systemu operacyjnego, lecz ograniczone do określonego sprzętu (VMWare działa tylko na x86), a ich osiągi również pozostawiają jeszcze trochę do życzenia. Ostatnią technikę wykorzystuje się tam, gdzie potrzebna jest duża szybkość i niski narzut. Rozwiązania takie są zupełnie zintegrowane z systemem operacyjnym, będąc jednak oczywiście całkowicie od niego zależnym. Również nie wszystkie funkcje działają tak, jak możnaby się tego spodziewać.</p>

<p>W dzisiejszym odcinku przyjrzymy się niektórym emulatorom i wirtualnym maszynom, oraz rzucimy trochę światła na ich dostępność i status w Gentoo.</p>
<p><b><uri link="http://www.cl.cam.ac.uk/Research/SRG/netos/xen/">XEN</uri></b></p>

<p>Program ten został stworzony na uniwersytecie w Cambridge.  Wprawdzie
uruchamiane systemy operacyjne muszą być dostosowane do współpracy, jednak
XEN oferuje w zamian bardzo wysoką wydajność w porównaniu z innymi tego typu
rozwiązaniami.</p> 

<p><e>Dostępność w Gentoo: </e>Eksperymentalne ebuildy dostępne są w <uri
link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=70161">bugzilli
Gentoo</uri>.</p>

<p><b><uri link="http://user-mode-linux.sourceforge.net/">UML - User Mode
Linux</uri></b></p>

<p>To rozwiązanie wirtualizacji jest specyficzne dla Linuksa. Uruchamiany
system operacyjny musi używać zmodyfikownego jądra, potrzebne są też zmiany w
systemie-hoście w celu zwiększenia wydajności. Niektóre wersje obsługują też
zagnieżdżone UMLe, czyli możliwość uruchamiania nowego UMLa w już
uruchomionym. Jest całkowicie odizolowany od hosta i zwykle używa plików
jako "wirtualne twarde dyski". Z tego powodu charakteryzuje go mniejsza
wydajność niż XEN, emuluje on jednak całe jądro, więc stosuje się go w
innych sytuacjach - na przykład do tworzenia honeynets lub testowania sieci
i rozwiązań rozproszonych.</p>

<p><e>Dostępność w Gentoo: </e>Zmodyfikowany kernel dostępny jest w Portage
pod nazwą <path>usermode-sources</path>, zaś na <uri
link="http://www.gentoo.org/doc/en/uml.xml">stronie Gentoo</uri> można
przeczytać Howto.</p>

<p><b><uri link="http://www.vmware.com/">VMWare</uri></b></p>

<p>Ten komercyjny program pozwala uruchomić dowolny system operacyjny
działający na platformie x86 "w oknie" pod Linuksem oraz Windowsem. Jest
dość dojrzały i w miarę szybki. Możliwe jest zagnieżdżanie systemów, na
przykład Linux w VMWare pod Windowsem, który jest w VMWare pod Linuksem.
Emulowana karta graficzna to S3, więc niektóre aplikacje, jak choćby gry pod
Windows w DirectX nie będą działać. Dostępne są różne wersje VMWare, ESX
Server przeznaczony do instalacji na serwerach i VMWare Workstation do
użytku desktopowego.</p>

<p><e>Dostępność w Gentoo: </e>
<path>app-emulation/vmware-workstation</path> to 30-dniowa wersja demo.
Można ją uaktualnić do pełnej wersji kupując od VMWare klucz.</p>

<p><b><uri link="http://maconlinux.org/">MOL - Mac-on-Linux</uri></b></p>

<p>Program analogiczny do VMWare, lecz działający na platformie PowerPC,
oraz niekomercyjny i darmowy. Osiągi bliskie natywnemu sprzętowi, da się pod
nim uruchomić Mac OS > 7.5, Mac OS X oraz Linuksa w okienkach lub trybach
pełnoekranowych. Jego jedyna wada to nieumiejętność współpracy z nowymi,
64-bitowymi procesorami Macintosh G5, za to działa na przykład na
PegasosPPC, nawet z Mac OS X.</p>

<p><e>Dostępność w Gentoo: </e>MOL jest dostępny w Portage.</p>

<p><b><uri link="http://bochs.sourceforge.net/">BOCHS</uri></b></p>

<p>BOCHS to jeden z najstarszych dostępnych emulatorów. Jest on emulatorem
procesorów x86, napisanym w C++, a więc jest przenośny. W porównaniu z
rozwiązaniami wirtualizacyjnymi ma bardzo niską wydajność, jednakże nawet on
ma swoje zastosowania - chyba że znacie inny program, który umożliwia
uruchomienie FreeDOSa na maszynie UltraSPARC.</p> 

<p><e>Dostępność w Gentoo: </e>BOCHS jest dostępny w Portage. Obrazy
dyskietek bootowalnych można ściągnąć ze strony BOCHSa</p>

<p><b><uri link="http://pearpc.sourceforge.net/">PearPC</uri></b></p>

<p>Jeden z młodszych emulatorów. Wciąż jest intensywnie rozwijany, jednakże
już umożliwia uruchomienie wirtualnego Mac OS X na dowolnej obsługiwanej
platformie (w tym Win32!). Jego prędkość to zaledwie 1/500 prawdziwego
procesora, lecz trudno znaleźć coś przyjemniejszego niż uruchomienie bochsa
w pearpc w vmware.</p>

<p><e>Dostępność w Gentoo: </e>PearPC jest dostępny w Portage.</p>

<p><b><uri link="http://savannah.nongnu.org/projects/plex86">Plex86</uri></b></p>

<p>Plex86 stara się być postrzegany jako alternatywa Open Source dla VMWare.
Działa tylko na platformie x86, lecz jest dość wydajny. Chwilowo projekt nie
jest zbyt intensywnie rozwijany. Pod <uri
link="http://plex86.sourceforge.net/">tym adresem</uri> można znaleźć stronę
nowego projektu, który odłączył się od oryginalnego plex86. Autorzy stawiają
sobie nieco inne cele, a program działa tylko z Linuksem.</p> 

<p><e>Dostępność w Gentoo: </e> Plex86 jest dostępny w Portage</p>

<p><b><uri link="http://www.colinux.org/">coLinux</uri></b></p>

<p>Cooperative Linux jest pierwszym działającym i darmowym programem, który
umożliwia uruchamianie Linuksa natywnie w Microsoft Windows. Może
wystartować z dowolnego Linuksowego systemu plików loopback, a także posiada
ograniczone wsparcie dla sieci poprzez sterownik TUN/TAP. Nie jest
zamiennikiem dla Cygwina (który z kolei nie jest wirtualizatorem, tylko
tłumaczem API), lecz oferuje pełny wybór linuksowych aplikacji pod
Windows.</p>

<p><e>Dostępność w Gentoo: </e>Obraz startowy Gentoo można ściągnąć ze
strony domowej projektu.</p>

<p><b><uri link="http://fabrice.bellard.free.fr/qemu/">QEMU</uri></b></p>

<p>Ten program nie jest jednym, lecz wieloma emulatorami. Potrafi emulować
różne architektury na szerokiej gamie sprzętu, co daje mu ponadprzeciętną
elastyczność. Powinien być dużo szybszy od innych emulatorów, ale realne
osiągi ma wciąż dość niskie.</p>

<p><e>Dostępność w Gentoo: </e>QEMU jest dostępny w Portage</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bezpieczeństwo Gentoo</title>
<section>
<title>PDFlib: Kilka błędów przepełnienia bufora w załączonej bibliotece TIFF</title>
<body>
<p>PDFLib jest podatne w kilku miejscach na
przepełnienie bufora, co umożliwia potencjalne wykonanie niepożądanego kodu.
</p>

<p> Więcej informacji można znaleźć w <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200412-02.xml">komunikacie GLSA</uri>.
</p>
</body>
</section> <section> <title>imlib:
Przepełnienia bufora</title> <body> <p> Kilka błędów przepełnienia bufora,
potencjalnie umożliwiających wykonanie niepożądanego kodu, znaleziono w
obsłudze plików graficznych biblioteki imlib.  </p> <p> Więcej informacji można
znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200412-03.xml">komunikacie
GLSA</uri>.</p> </body> </section> <section> <title>Perl:
Niebezpieczne tworzenie plików tymczasowych</title> <body> <p> Perl jest
podatny na ataki za pomocą łącz symbolicznych, umożliwiając lokalnym
użytkownikom nadpisywanie dowolnych plików.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200412-04.xml">komunikacie GLSA</uri>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>mirrorselect: Niebezpieczne tworzenie plików tymczasowych</title>
<body>
<p>

    mirrorselect jest podatny na ataki za pomocą łącz symbolicznych, umożliwiając
	lokalnym użytkownikom nadpisywanie dowolnych plików.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200412-05.xml">komunikacie GLSA</uri>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PHProjekt: problem z setup.php</title>
<body>
<p>
	PHProjekt zawiera błąd w procedurze konfiguracyjnej, umożliwiający
	zdalnym użytkownikom bez uprawnień administratora na zmianę ustawień.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200412-06.xml">komunikacie GLSA</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Społeczność Gentoo</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Zbyt wiele list dyskusyjnych?</b></p>
<p>
Czy istnieje zbyt dużo (niezbyt popularnych) list dyskusyjnych Gentoo?
Jak być zawsze poinformowanym bez zapisywania się do kilkunastu z nich?
I wreszcie, czy jest jakieś lepsze rozwiązanie? Sprawdź co na ten
temat mają do powiedzenia inni użytkownicy.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/23341">Too many mailing lists</uri></li>
</ul>
<p><b>Drobne uwagi dotyczące polityki ebuildów</b></p>
<p><mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail> wysłał
dwa przypomnienia: 1) Nie aplikuj łatek specyficznych dla architektury
o ile nie jest to absolutnie konieczne i 2) nie przypisuj wszystkich
bugów do <path>gcc-porting</path> (lub innych bezbronnych aliasów).
Dodał, że jeśli każdy zastosuje się do kilku prostych reguł,
rozwiązywanie problemów i aktualizacje będą prostsze i szybsze. Ponadto,
jeśli bugi będą przypisane do właściwych ludzi, być może nawet zostaną rozwiązane...
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/23340">arch-specific
patches</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/23314">a note about gcc-porting team</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Międzynarodowe Gentoo</title>
<section>
<title>Japonia: Gentoo Bonenkai w Tokio </title>
<body>

<p>
Kilkudniowa wizyta w Japonii obecnie mieszkającego w Londynie dewelopera GentooJP, Masatomo Nakano, zaplanowana
w okolicach sylwestra, stanowi świetną okazję dla japońskich gentooistów do urządzenia Bonenkai, tradycyjnej
końcoworocznej imprezy. Szczegółowe informacje znajdziesz na <uri link="http://ml.gentoo.gr.jp/users/">japońskiej
liście dyskusyjnej</uri>, tymczasem spotkanie zaplanowano w tokijskiej dzielnicy Shibuya, na 28 grudnia 2004,
o godzinie 18:00.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Niemcy: Zdjęcia z imprezy</title>
<body>

<p>
Przedbożonarodzeniowe spotkanie na kręgielni, zorganizowane w piątek 10 grudnia przez i dla najpogodniejszych
Gentooistów w niemieckim zagłębiu Ruhr, o którym pisaliśmy dwa tygodnie temu, odbyło się zgodnie z planem
i co można wywnioskować z imponującej <uri link="http://www.gentoo.de/pub/pics/gum/ob/20041210/">galerii
zdjęć</uri> dostępnej na niemieckiej stronie Gentoo, jego uczestnicy doskonale się bawili. Na zdjęciach
widać niektórych z najlepszych deweloperów mieszkających w okolicy, choć szczerze mówiąc, w grze w kręgle
nie są tak samo dobrzy. O wynikach chyba nie warto wiele pisać, na szczęście nikt nie odniósł żadnych obrażeń.
</p>
</body>
</section>

</chapter>
<chapter> 
<title>Gentoo w prasie</title> 
<section>
<title>Heise online (7 grudnia 2004)</title> 
<body>

<p>
Popularny niemiecki magazyn IT pisze w artykule <uri
link="http://www.heise.de/newsticker/meldung/54008">"More than the usual suspects"</uri> o zbliżającej się
konferencji 21c3 w Berlinie. W oparciu o wywiad z deweloperem Gentoo i rzecznikiem Chaos Computer Club,
<mail link="pylon@gentoo.org">Larsem Weilerem</mail>, wspomniano w nim o konferencji deweloperów naszej dystrybucji,
która odbędzie się na 21c3.</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Spis treści</title>
<body>
	<ul>
		<li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statystyki</uri></li>
		<li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Zamknięte Bugi</uri></li>
		<li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Nowe Bugi</uri></li>
   </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statystyki</title>
<body>
     <p>
     Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do
     zgłaszania i śledzenia błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z deweloperami.
     Pomiędzy 05 a 12 grudnia 2004, aktywność w serwisie przedstawiała się następująco:
     </p>
     <ul>
	     <li>zgłoszono 742 nowe bugi</li>
		  <li>zamknięto lub rozwiązano 443 bugi</li>
		  <li>31 uprzednio zamkniętych bugów zostało ponownie otwartych</li>
     </ul>
     <p>
		Spośród 7590 obecnie otwartych bugów: 126 oznaczono jako 'blocker', 237 jako 'critical' a 548 jako 'major'.
     </p>
</body>
</section>
<section>
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>
     <p>
     Deweloperzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu to:
		</p>
     <ul>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Zespół Gentoo Games</mail>, 36
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-12-05&amp;chfieldto=2004-12-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="tools-portage@gentoo.org" >Zespół Portage Utitilities</mail>, 22
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-12-05&amp;chfieldto=2004-12-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=tools-portage@gentoo.org" >bugi</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Zespół Gentoo Linux Gnome Desktop</mail>, 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-12-05&amp;chfieldto=2004-12-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Opiekunowie Kluczowych Pakietów Systemowych</mail>, 17
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-12-05&amp;chfieldto=2004-12-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >Zespół AMD64 Porting</mail>, 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-12-05&amp;chfieldto=2004-12-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="ppc@gentoo.org" >Zespół PPC Porters</mail>, 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-12-05&amp;chfieldto=2004-12-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="vapier@gentoo.org" >SpanKY</mail>, 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-12-05&amp;chfieldto=2004-12-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=vapier@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Zespół Gentoo KDE</mail>, 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-12-05&amp;chfieldto=2004-12-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Nowe Bugi</title>
<body>
     <p>
     Deweloperzy oraz zespoły, do których przypisano najwięcej nowych bugów w minionym tygodniu to:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >Zespół AMD64 Porting</mail>, 23
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-12-05&amp;chfieldto=2004-12-12&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugi</uri>
            </li>
<li><mail link="perl@gentoo.org" >Opiekunowie Perla</mail>, 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-12-05&amp;chfieldto=2004-12-12&amp;assigned_to=perl@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Opiekunowie Kluczowych Pakietów Systemowych</mail>, 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-12-05&amp;chfieldto=2004-12-12&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Zespół Gentoo Sound</mail>, 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-12-05&amp;chfieldto=2004-12-12&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="net-mail@gentoo.org" >Grupa Net-Mail</mail>, 8
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-12-05&amp;chfieldto=2004-12-12&amp;assigned_to=net-mail@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org" >Zespół Mozilla Gentoo</mail>, 8
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-12-05&amp;chfieldto=2004-12-12&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="text-markup@gentoo.org" >Zespół Text-Markup</mail>, 7
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-12-05&amp;chfieldto=2004-12-12&amp;assigned_to=text-markup@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="php-bugs@gentoo.org" >Opiekunowie PHP</mail>, 7
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-12-05&amp;chfieldto=2004-12-12&amp;assigned_to=php-bugs@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Sztuczki i kruczki</title>

<section>
<title>Nowy edytor profilów oraz flag USE</title>
<body>

<p><c>ufed</c>, którego zadanie to edycja ustawień oraz podgląd opisów flag USE,
jest narzędziem dość starym. Jego oparty na ncurses interfejs ma wiele wad. Ponadto,
przed paroma miesiącami zrezygnowano z dalszych prac nad nim.
</p>

<p>
Nadchodzi alternatywa: <mail link="dams@gentoo.org">Damien Krotkine</mail> właśnie dodał
do Portage nową wersję "Profuse". Narzędzie dobrze radzi sobie z kaskadowymi profilami,
posiada miły dla oka interfejs GTK+-2, a dzięki emerge jest proste w instalacji.
</p>
<pre caption="Emerge profuse">
# echo "app-portage/profuse ~x86" >> /etc/portage/package.keywords <comment>(o ile domyślnie</comment>
# echo "dev-util/libconf ~x86" >> /etc/portage/package.keywords    <comment>używasz stabilnych</comment> 
# echo "dev-perl/gtk2-fu ~x86" >> /etc/portage/package.keywords    <comment>wersji pakietów)</comment>
# emerge profuse
</pre>
<figure link="/images/gwn/20041213-profuse.jpg"
           short="Profuse" 
           caption="Profuse autorstwa Damiena Krotkine'a, edytor profilów oraz flag USE" />

<p><c>profuse</c> domyślnie pracuje na profilu wskazywanym przez
<path>/etc/make.profile</path>, ale może również pracować z profilami
kaskadowymi. Niestety, GUI służące do edycji profilów wciąż jest w budowie:</p>

<pre caption="Wywołanie Profuse z profilem kaskadowym">
# profuse --profile-dir=/usr/portage/profiles/default-linux/ppc/2004.3
</pre>

<p>
Dla użytkowników Gentoo na Mac OS X <mail link="hansmi@gentoo.org">Michael Hanselmann</mail> stworzył
<path>app-portage/portage-prefpane</path> działający jako plugin do standardowych Ustawień Systemu
na Mac OS X. Służy on jako edytor pliku <path>make.conf</path>; może manipulować flagami USE
oraz zmiennymi FEATURES i MIRRORS, a także posiada wygodny interfejs do manipulacji pozostałymi
ustawieniami. Oczywiście, działa wyłącznie pod kontrolą Mac OS X.</p>

<figure link="/images/gwn/20041213-prefpane.png"
           short="portage-prefpane" 
           caption="Portage-prefpane jest w pełni zintegrowane z Ustawieniami Systemu Mac OS X" />

</body>
</section>

</chapter>


<chapter>
<title>Odeszli, Przybyli, Zmienili Status</title>
	<section>
		<title>Odeszli</title>
		<body>
		<p>Następujący deweloperzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:</p>
		<ul>
			<li>Michael Boman</li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Przybyli</title>
		<body>
		<p>Następujący deweloperzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym tygodniu:</p>
		<ul>
			<li>Torsten Veller (tove) - net-mail, net-dialup</li>
			<li>Aaron Kulbe (SuperLag) - net-mail</li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Zmienili status</title>
		<body>
		<p>Następujący deweloperzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie Gentoo Linux funkcję:</p>
			<ul>
				<li><e>nikt w tym tygodniu</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Twój Wkład w GWN</title>
	<section>
	<body>
	<p>
		Jesteś zainteresowany współpracą w tworzeniu Gentoo Weekly Newsletter? 
		Wyślij nam <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">e-mail</mail>.
	</p>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Opinie Czytelników</title>
	<section>
	<body>
	<p>
		Jeśli chcesz, aby ten magazyn był jeszcze lepszy, podziel się z 
		<mail link="gwn-feedback@gentoo.org">nami</mail> swoją opinią na jego temat.
	</p>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Lista Dyskusyjna GWN</title>
	<section>
	<body>
	<p>
		Aby zapisać się na listę dyskusyjną Gentoo Weekly Newsletter, wyślij pusty e-mail
		na adres <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.
	</p>
	<p>
		Aby się z niej wypisać, wyślij pusty e-mail na adres <mail
		link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
		z konta, na które jest zasubskrybowana.
	</p>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Inne Języki</title>
	<section>
	<body>
	<p>Gentoo Weekly Newsletter jest dostępny w następujących językach:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">tureckim</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri></li>
	</ul>
	</body>
	</section>
</chapter>
</guide>
