<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050530-newsletter.xml" lang="pl">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>30 maja 2005</subtitle>
<author title="Redaktor naczelny">
  <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="expose@luftgetrock.net">Daniel Herzog</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="dams@gentoo.org">Damien Krotkine</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Tłumacz"><mail link="jbozanowski@gmail.com">Kuba Bożanowski</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="mikequ@wp.pl">Michał Kulczycki</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="linux_user@o2.pl">Michał Kurgan</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="lucass@gentoo.org">Łukasz Strzygowski</mail></author>
<abstract>Gentoo Weekly Newsletter z 30 maja 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Wolumin 4, numer 22</version>
<date>2005-05-30</date>

<chapter>
<title>Wiadomości Gentoo</title>
<section>
<title>OSU obdarowane hardware'em</title>
<body>
<p>Dzięki Chrisowi Parrottowi, który jest <uri 
link="http://www.gentoo.org/proj/en/base/amd64/tests/index.xml?part=1&amp;chap=1">archtesterem</uri> 
Gentoo AMD64, oraz deweloperem w fabryce <uri
link="http://www.amd.com">AMD</uri> w Austin, Open Source Laboratory na
Uniwersytecie Stanu Oregon otrzymało w tym miesiącu niespodziewaną
paczkę. Z początku ogłoszono, iż ma być to jeden używany komputer PC, oparty
o architekturę AMD64, później jednak okazało się, iż chodzi o trzy
dwuprocesorowe płyty główne razem z sześcioma procesorami, oraz 3GB DDR
RAMu.</p> 
<figure link="/images/gwn/20050530_amd64.jpg"
	short="mobos" 
	caption="Prosto z pudełka: podarowane płyty główne AMD64" />
<p>Jedna z maszyn zostanie przeznaczona dla zespołu release engineering,
gdzie będzie używana do tworzenia nowych wydań, w tym LiveCD, stage
instalacji i innych celów. Pozostałe dwie staną się ogólnymi platformami
deweloperskimi zespołu Gentoo/AMD64 i będą udostępniane na życzenie
deweloperów Gentoo i innych. Bardzo dziękujemy Chrisowi Parrottowi i firmie
AMD za ten hojny dar!</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Co nowego w dokumentacji?</title>
<body>
<p>Tym, którzy chcą tworzyć dokumentację dla Gentoo proponujemy zabawę:
Jeśli chcesz sprawdzić swoje umiejętności w dziedzinie pisania poprawnego,
czystego kodu XML dokumentacji Gentoo, przejrzyj "olśniewająco brzydki" <uri 
link="http://www.gentoo.org/proj/en/gdp/doc/fix-me.xml.txt?passthru=1">okaleczony
dokument</uri>, przygotowany przez zespół dokumentacji jako część quizu.
Jeśli potrafisz go poprawić, przeczytaj potem <uri 
link="http://www.gentoo.org/proj/en/gdp/doc/doc-policy.xml">uaktualnione
zasady</uri> stawania się członkiem dokumentacyjnej siły uderzeniowej i
pomóż im przy innych typowych zadaniach: Najciekawsze pozycje z zeszłego
miesiąca obejmują <uri
link="http://www.gentoo.org/doc/en/kde-config.xml">przewodnik konfiguracji
KDE</uri>, który nadrabia różnice w stosunku do kilku aplikacji z
podzielonych plików ebuild KDE w wersjach powyżej 3.4, nowości w poradnikach 
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/gentoolkit.xml">Gentoolkit</uri> i <uri 
link="http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=1">Wprowadzenie
do Portage</uri>, które zostały przerobione, aby odwzorować zmiany i
dodatki, oraz wiele innych drobnych poprawek, które sprawiają, że
dokumentacja Gentoo staje się jeszcze lepsza. Listę wszystkich zmian z
ostatniego miesiąca można znaleźć na <uri 
link="http://www.gentoo.org/proj/en/gdp/status/status_20050529.xml">stronie ze
statusem dokumentacji</uri>.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Deweloper tygodnia</title>
<section>
<title>"Daj Gentoo szansę, a przekonasz się, że inaczej nie będziesz już chciał" -- Damien Krotkine</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050530_dams.jpg"
short="dams" 
caption="Damien Krotkine aka dams" />
<p>
<mail link="dams@gentoo.org">Damien Krotkine</mail> lub dams, 
jest oficjanie jednym z maniaków PPC, administrującym kilkoma ebuildami 
programów, których używa na co dzień. Faktycznie spędza jednak większość 
czasu w projekcie Gentoo na tworzeniu narzędzi konfiguracyjnych i podobnych 
rzeczy. Był niegdyś liderem - nieaktywnego już - Projektu Rozwoju Desktopu. 
Poza Gentoo udziela się i gdzie indziej: jest autorem logo projektu 
<uri link="http://plf.zarb.org/">PLF</uri> (Front Wyzwolenia Pingwina), oraz 
zajmował się hakowaniem w perlu (robiąc tak szalone rzeczy, jak np. 
wykorzystywanie wewnętrznych obiektów Mozilli w perlu poprzez perl-XPCOM).
Jako że, cechuje się raczej skromnym i cichym usposobienie, nie jest 
specjalnie dumny ze swoich osiągnięć, ale ale kominacja perla i gtk - w Jego 
rękach - oznacza niezłe sztuczki.
</p>
<p>
Uczył się w szkołach w różnych miejscach, takich jak Frankfurt czy Paryż, 
studiował także informatykę, ale nie ma o tej uczelni najwyższego mniemania.
Jego codzienna praca nie ma tyle wspólnego z Gentoo, ile by sobie tego 
życzył, ale tworzenie dla francuskiej firmy oprogramowania opartego o Mozillę 
i open-source'owy silnik wyszukujący, jest dla niego zajęciem akceptowalnym.
</p>
<p>
Ostatnio zmniejszył ilość posiadanych komputerów, ale wciąż posiada ich 
imponującą kolekcję, włączając Athlona, PegasosPPC i iBooka.
Jego skłonność do <c>perla</c> i <c>emacsa</c> niestety sprawia, że często 
przegrywa wojny na flame'y, ale też jest całkiem dobry w unikaniu tychże.
Inne jego ulubione aplikacje to <c>screen</c>, <c>zsh</c> i Firefox, 
które prawie zawsze są otwarte na jednym lub wszystkich jego komputerach. 
<c>icewm</c> i <c>enlightenment</c> to z kolei jego ulubione menedżery okien. 
Jego klient poczty to obecnie Thunderbird (zamiast <c>gnus</c> - dams lubi 
właściwe narzędzia na właściwym miejscu).
</p>
<p>
Ponieważ równy z niego gość, lubi jeździć na rolkach, snowboardzie oraz 
uprawiać wspinaczkę. Był niegdyś - z czego jest naprawdę bardzo dumny - 
"znanym członkiem drużyny Sporks Of Chaos" (MK: ???). Kiedy nie pracuje ani 
nie programuje, stara się bywać na imprezach opensource'owych. 
Ponieważ mieszkanie w Paryżu czyni go bardzo francuskim indywiduum, 
uwielbia zajmować się podsycaniem stereotypów, poprzez bycie typowym śliskim, 
francuskim uwodzicielem. Na razie jednak kandydatki na żonę nie spotkał.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Społeczność Gentoo</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>dbając o świeżość ebuildów</b></p>
<p>
W miarę upływu czasu niektóre ebuildy nie są już uaktualniane w pożądanym 
stopniu. W poniższym wątku pojawiło się wiele pomysłów na to, jak umożliwić 
użytkownikom testowanie i zarządzanie ebuildami nowych wersji programów 
z drzewa portage.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28240">keeping
ebuilds fresh </uri></li>
</ul>

<p><b>bashrc Mini-HOWTO</b></p>
<p>
<mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail> napisał przydatne 
mini-howto o wykorzystaniu pliku bashrc w portage - jeżeli nie wiesz 
za bardzo o co chodzi, to howto przypuszczalnie nie jest dla Ciebie, 
ale mówiąc w skrócie, pokazuje ono moc najnowszych wersji portage z CVS.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28299">Bashrc
mini HOWTO </uri></li>
</ul>


<p><b>prośba o testowanie baselayout</b></p>
<p>
<mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail> prosi o testowanie 
nowego baselayout 1.11.12-r2 - najnowszej i zapewne lepszej wersji 
skryptów baselayout. W tej wersji mogły pojawić się błędy, ponieważ 
zmieniło się wiele rzeczy, a kilka elementów zostało zmodularyzowanych. 
Tak więc, jeżeli chcesz pomóc i nie przeszkadza Ci potencjalne zdemolowanie 
systemu, przeczytaj ogłoszenie Mike'a i baw się dobrze.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28317">baselayout
request for testers </uri></li>
</ul>


</body>
</section>
</chapter>


<chapter>
<title>Międzynarodowe Gentoo</title>
<section>
<title>Kanada: Sympozjum Linuksowe w Ottawie</title>
<body>
<p><uri link="http://www.linuxsymposium.org">Ottawa Linux Symposium</uri> 
(OLS) odbędzie się w dniach 20 do 23 sierpnia 2005. Deweloper Gentoo PPC64 
<mail link="omkhar@gentoo.org">Omkhar Arasaratnam</mail> zamierza wziąć w
nim udział, jeśli więc chcielibyście dołączyć do spotkania użytkowników i
deweloperów Gentoo w Ottawie przy okazji sympozjum, należy skontaktować się
bezpośrednio z nim.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Japonia: impreza Open Source wraz z GentooJP</title>
<body>
<p>Około 50 japońskich deweloperów i zaawansowanych użytkowników Gentoo spotka 
się 3 lipca na Open Source Party, przy okazji imprezy Linuxworld w Tokyo.
Rozpocznie się ona o 19:00 w oddziale T.G.I. Friday's w Ginzie. Podobno
pojawić ma się założyciel <uri link="http://www.gentoo.gr.jp">GentooJP</uri>, 
Masatomo Nakano, składając wizytę aż z Londynu. Nie ma potrzeby zgłaszać
chęci wzięcia udziału w imprezie na liście mailowej GentoJP, wystarczy od
razu zapisać się na <uri link="http://utage.org/enkai/menu.cgi?ENKAI_CODE=osp2005">stronie
rezerwacji</uri>.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo w prasie</title>
	<section>
		<title>LinuxUser (maj/czerwiec 2005)</title>
		<body>
			<p>
				Niemiecki magazyn <uri link="http://www.linux-user.de">LinuxUser</uri> w ostatnim numerze opublikował miniserię artykułów o tytule "Gentoo-Mini-Series". Pierwszy z nich dotyczył poprawnej instalacji systemu: "Gentoo Linux dostarcza produkt dopasowany do indywidualnych wymagań: Zmyślna dystrybucja może być doskonale spersonalizowana dla poszczególnych użytkowników." Drugi i ostatni artykuł z serii opisuje metody zarządzania i poprawnego używania systemu Portage. Angielska wersja prawdopodobnie ukaże się w edycji angielsko/amerykańskiej <uri link="http://www.linux-magazine.com">Linux Magazine</uri> w przeciągu dwóch miesięcy. Jako pierwszy z sukcesów artykułów dotyczących Gentoo w LinuxUser można zaliczyć zarażenie się przez głównego edytora "wirusem Gentoo". Zainfekowana osoba nie mogła się powstrzymać i uległa słodkiej pokusie własnoręcznej instalacji Gentoo.
			</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>The Triangle (20 maja 2005)</title>
		<body>
			<p>
				W artykule zatytułowanym <uri link="http://www.thetriangle.org/media/paper689/news/2005/05/20/SciTech/Debate.Pits.Open.Source.Linux.Against.Microsoft-953266.shtml?page=1">"Debate pits open source Linux against Microsoft"</uri>, gazeta studencka wydawana na uniwersytecie w Drexel, opisuje imprezę zorganizowane przez uniwersyteckie <uri link="http://society.cs.drexel.edu/">Stowarzyszenie Matematyków i Informatyków</uri>. Na zakończenie szczegółowej debaty pomiędzy akademickim mendżerem od spraw Microsoftu i członkiem lokalnej grupy użytkowników Linuksa, Gentoo zostało wymienione jako przykład jak powinien wyglądać system 64bitowy, nie tylko samo jądr, ale także wszystkie aplikacje powinny być skompilowane na wykorzystywanej architekturze.
			</p>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Kącik Programisty</title>
	<section>
		<title>Wstęp</title>
		<body>
			<p>
				Krótka prezentacja narzędzi konfiguracyjnych damsa: (wcięcia w kodzie mogą być niepoprawne. Jeśli masz jakieś pytana zapytaj <mail          link="dams@gentoo.org">damsa</mail>)
			</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Libconf</title>
		<body>
			<note>
				Strona projektu: <uri link="http://libconf.net">http://libconf.net</uri><br />
				Co to jest: umożliwia łatwy odczyt/zapis konfiguracji różnych narzędzi
			</note>
			<p>
				Dobra, przypuśćmy że chcesz edytować konfigurację gdm, i ustawić użytkownika, który będzie automatycznie logowany przy starcie systemu. Zobaczymy, czy libconf to umożliwi.
				Uruchom na konsoli:
			</p>
			<pre caption="launch libconf">
libconf
			</pre>
			<figure link="/images/gwn/sc_libconf1.png" short="sc_libconf1" caption="linia poleceń libconf" />
			<p>
				Następnie uruchomimy wbudowany system pomocy:
			</p>
			<pre caption="libconf help">
help
			</pre>
			<p>
				zobaczysz komendę 'list_templates', następnie wpisze
			</p>
			<pre caption="list_templates">
list_templates
			</pre>
			<figure link="/images/gwn/sc_libconf2.png" short="sc_libconf2" caption="lista dostępnych szablonów" />
			<p>
				Generic/Shell jest jednym z najczęściej używanych, istnieją także inne. Jak możesz się przekonać dostępny jest także szablon 'X/Gdm'. Zobaczmy jakie możliwości oferuje:
			</p>
			<pre caption="options for X/Gdm">
list_template_options X/Gdm
			</pre>
			<figure link="/images/gwn/sc_libconf3.png" short="sc_libconf3" caption="opcje X/Gdm" />
			<p>
				Widać, że system pomocy informuje o konieczności skorzystanie z <c>man Libconf::Glueconf::X::Gdm</c>. Ale jeśli spróbujesz okaże się, że podany podręcznik nie istnieje, jest tak dlatego, że nie został jeszcze napisany. Myślisz, że sytuacja wygląda beznadziejnie? Nieważne, przekonasz się, że nie jest tak źle.
			</p>
			<p>
				Następnie napiszmy krótki skrypt w perlu:
			</p>
			<pre caption="gdm_autologin.pl">
#!/usr/bin/perl
# first of all, include the libconf template module
use Libconf::Glueconf::X::Gdm;
# then use the template
my $gdm_conf = Libconf::Glueconf::X::Gdm->new({ filename =>
'/etc/X11/gdm/gdm.conf' });
# now we would like to see what the structure looks like
use Data::Dumper;
print Dumper($gdm_conf) . "\n";
# that will print the content of the structure
			</pre>
			<p>
				Zapisz plik jako <path>gdm_autologin.pl</path>, ustaw plik jako wykonywalny i uruchom go:
			</p>
			<pre caption="launch gdm_autologin.pl">
./gdm_autologin.pl
			</pre>
			<figure link="/images/gwn/sc_libconf4.png" short="sc_libconf4" caption="structura zrzucona przez gdm_autologin.pl" />
			<p>
				Nie trzeba się specjalnie wysilać by zrozumieć budowę struktury. Teraz chcemy pobrać nazwę użytkownika i ustawić go jako tego, który będzie automatycznie logowany przy starcie systemu. Aby tego dokonać używamy:
			</p>
			<pre caption="pobrać nazwę użytkownika jako argument i ustawić go jako automatycznie logowanego">
$gdm_con->{daemon}{AutomaticLogin} = $user;
			</pre>
			<p>
				Tak wygląda kompletny skrypt
			</p>
      <pre caption="kompletny skrypt automatycznego logowania">
#!/usr/bin/perl
# first of all, include the libconf template module
use Libconf::Glueconf::X::Gdm;
# get the first argument
my $user = $ARGV[0] or die 'please give me one parameter';
# use the template
my $gdm_conf = Libconf::Glueconf::X::Gdm->new({ filename =>
'/etc/X11/gdm/gdm.conf' });
# change the autologin field
$gdm_conf->{daemon}{AutomaticLogin} = $user;
# then write the structure back to the file
$gdm_conf->write_conf();
			</pre>
			<p>
				Gotowe. Możesz się przekonać, że libconf automatycznie użył odpowiednich wcięć tak by plik był bardziej czytelny. Jeśli nie interesuje cię taka funkcjonalność, dodaj następującą komendę przed tworzeniem pliku wynikowego:
			</p>
			<pre caption="nie pozwól aby libconf automatycznie tworzył wcięcia">
$Libconf::Templates::Indentspaces = '';
			</pre>
			<note>
				<uri link="http://libconf.net/documentation/html/Libconf.html">Więcej dokumentacji</uri> (niestety jeszcze niekompletna)
			</note>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Gtk2Fu</title>
		<body>
			<note>
				Strona projektu: <uri link="http://libconf.net/gtk2-fu/">http://libconf.net/gtk2-fu/</uri><br />
				Co to jest: Warstwa nad perl-gtk2, która ułatwia korzystanie i powiększa jego funkcjonalność.
			</note>
			<p>
				<c>gtk2fu</c> jest bardzo proste: udostępnia większe możliwości i ułatwia do nich dostęp. Istnieje także <uri          link="http://search.cpan.org/~dams/Gtk2Fu-0.07/Gtk2Fu.pm">pełna dokumentacja</uri>.
			</p>
			<p>
				Teraz, jeśli już zapoznałeś się dokumentacją, powinieneś móc stworzyć trochę prostego kodu. Poniżej, w pełni funkcjonująca, prosta aplikacja umożliwiająca edycję z użyciem GUI funkcji automatycznego logowania z użyciem wcześniej stworzonego skryptu i pomocy libconf:
			</p>
			<pre caption="GUI dla funckji automatycznego logowania gdm bazujące na libconf">
#!/usr/bin/perl

# first of all, include the libconf template module
use Libconf::Glueconf::X::Gdm;
my $gdm_conf = Libconf::Glueconf::X::Gdm-&gt;new({ filename =&gt;
'/etc/X11/gdm/gdm.conf' });
$Libconf::Templates::Indentspaces = '';

# include Gtk2Fu
use Gtk2Fu qw(:all);
# initialize Gtk2;
Gtk2-&gt;init;

# create the window
my $main_window = create_window();
my $entry;
# create the menubar
my ($menubar, $item_factory) = $main_window-&gt;create_full_menubar(
   [
     [ '/_File', undef, undef , 0, '&lt;Branch&gt;' ],
     [ '/File/_Save', '&lt;control&gt;S', sub { $gdm_conf-&gt;write_conf();
Gtk2-&gt;main_quit }, 0, '&lt;StockItem&gt;', 'gtk-save' ],
     [ '/File/_Quit', '&lt;control&gt;Q', sub { Gtk2-&gt;main_quit }, 0,
'&lt;StockItem&gt;', 'gtk-quit' ],
   ]
   );
# create the widgets, handlers, and actions
$main_window-&gt;signal_connect_(destroy =&gt; sub { Gtk2-&gt;main_quit } )
  -&gt;add_(Gtk2::VBox-&gt;new(0,0)
         -&gt;gtkpack_(0, $menubar,
                    1, Gtk2::VBox-&gt;new(0, 0)
                       -&gt;gtkpack_(1, Gtk2::HBox-&gt;new(0, 0)
                                     -&gt;gtkpack_(0, 'Gdm AutomaticLogin',

1, $entry = Gtk2::Entry->new()
            ->set_text_($gdm_conf->{daemon}{AutomaticLogin})
      ->signal_connect_(changed => sub {

$gdm_conf-&gt;{daemon}{AutomaticLogin} = $entry-&gt;get_text();
                                                                     } )
                                               )
                                  )
                      -&gt;set_border_width_(5),
                    0, Gtk2::HSeparator-&gt;new(),
                    0, Gtk2::HButtonBox-&gt;new()
                       -&gt;set_spacing_default_(10)
                       -&gt;set_layout_('end')

- -&gt;gtkpack(Gtk2::Button-&gt;new_from_stock('gtk-cancel')
                                 -&gt;set_border_width_(5)
                                 -&gt;signal_connect_(clicked =&gt; sub {
Gtk2-&gt;main_quit; }),
                                 Gtk2::Button-&gt;new_from_stock('gtk-ok')
                                 -&gt;set_border_width_(5)
                                 -&gt;signal_connect_(clicked =&gt; sub {
$gdm_conf-&gt;write_conf(); Gtk2-&gt;main_quit; })
                                )
                   )
        )
  -&gt;show_all();
Gtk2-&gt;main;
			</pre>
			<p>
				Zapisz wszystko jako <path>test.pl</path>, dodaj atrybut wykonywalności i uruchom. Zobaczysz coś takiego:
			</p>
			<figure link="/images/gwn/gtk2fu_gwn.png" short="test.pl" caption="okienko testowe gtk2fu" />
			<p>
				Aplikacji jest w pełni funkcjonalna, gdy uruchomiona przez użytkownika <path>root</path> oraz dokonasz zmiany zawartości pola edycyjnego, a na koniec zapiszesz zmiany. W przypadku interfejsu tekstowego posłużyłem się podobnym podejściem tylko że z użyciem perl-ncurses by zbudować tekstowe GUI.
			</p>
			<p>
				Na dzisiaj to wszystko, zaprezentowałem tylko podstawowe możliwości zestawu libconf+gtk2fu+ncurses. Mam nadzieję, że dzięki temu wprowadzeniu będziesz teraz wiedział co robić dalej, lub gdzie poszukać dodatkowych informacji. Jeśli interesuje cię dołączenie do grupy zajmującej się narzędziami do konfiguracji, skontaktuj się ze mną.
			</p>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Odeszli, przybyli, zmienili status</title>
<section>
<title>Odeszli</title>
<body>
<p>
Następujący developerzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:
</p>
<ul>
  <li><e>nikt w tym tygodniu</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Przybyli</title>
<body>
<p>
Następujący developerzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym tygodniu:
</p>
<ul>
  <li><e>nikt w tym tygodniu</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Zmienili status</title>
<body>
<p>Następujący developerzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie Gentoo Linux funkcję:</p>
<ul>
<li>Mike Doty (kingtaco) - AMD64 strategic lead (zastąpił Jasona Huebela)</li>
<li>Simon Stelling (blubb) - AMD64 operational co-lead (wraz z Dannym van Dykiem)</li>
<li>David Holm (dholm) - PPC strategic lead</li>
<li>Luca Barbato (lu_zero) - PPC operational lead</li>
<li>Lars Weiler (pylon) - PPC release engineering (ustąpił ze stanowiska tactical lead)</li>
<li>Markus Rothe (corsair) - PPC64 Security</li>
<li>Daniel Ostrow (dostrow) - PPC profile maintainer</li>
<li>Joseph Jezak (josejx) - PPC documentation lead</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo security</title>
<section>
<title>Qpopper: Kilka usterek</title>
<body>
<p>

Qpopper zawiera dwie usterki, umożliwiające nadpisywanie
dowolnych plików i tworzenie plików z podwyższonymi uprawnieniami.

</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200505-17.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Net-SNMP: Usterka w tworzeniu plików tymczasowych</title>
<body>
<p>

Net-SNMP tworzy pliki tymczasowe w niebezpieczny sposób, potencjalnie
umożliwiając wykonywanie niepożądanego kodu.

</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200505-18.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>gxine: Usterka format string</title>
<body>
<p>

Usterka format string w gxine może pozwolić na zdalne wykonywanie niepożądanego kodu.

</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200505-19.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mailutils: Kilka usterek w imap4d i mail</title>
<body>
<p>

Serwer imap4d i narzędzie mail z GNU Mailutils zawierają
kilka usterek, potencjalnie umożliwiając zdalne wykonywanie
niepożądanego kodu z uprawnieniami roota.

</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200505-20.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title><section><title>Spis treści</title>
<body>
<ul>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statystyki</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Zamknięte bugi</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Nowe bugi</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statystyki</title>
<body>
<p>
Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do zgłaszania i śledzenia błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z developerami. Pomiędzy 22 a 29 maja 2005, aktywność w serwisie przedstawiała się następująco:
</p>
<ul>
	<li>zgłoszono 835 nowych bugów</li>
	<li>zamknięto lub rozwiązano 474 bugi</li>
	<li>35 uprzednio zamkniętych bugów zostało ponownie otwartych</li>
</ul>
<p>
Spośród 8480 obecnie otwartych bugów: 85 oznaczono jako 'blocker', 217 jako 'critical', a 615 jako 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>
<p>
Developerzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu, to:
</p>
<ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, 29 
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugów</uri>
	</li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, 28 
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >bugów</uri>
	</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, 24 
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >bugi</uri>
	</li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, 21 
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >bugów</uri>
	</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, 19 
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >bugów</uri>
	</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 18 
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >bugów</uri>
	</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, 17 
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >bugów</uri>
	</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, 15 
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >bugów</uri>
	</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Nowe Bugi</title>
<body>
<p>
Developerzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu, to:
</p>
<ul>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, 16 
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >nowych bugów</uri>
	</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, 15 
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >nowych bugów</uri>
	</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, 13 
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >nowych bugów</uri>
	</li>
<li><mail link="mobile@gentoo.org" >Mobile Herd</mail>, 12 
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;assigned_to=mobile@gentoo.org" >nowych bugów</uri>
	</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, 12 
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >nowych bugów</uri>
	</li>
<li><mail link="net-p2p@gentoo.org" >Gentoo net-p2p team</mail>, 10 
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;assigned_to=net-p2p@gentoo.org" >nowych bugów</uri>
	</li>
<li><mail link="hardened@gentoo.org" >The Gentoo Linux Hardened Team</mail>, 10 
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;assigned_to=hardened@gentoo.org" >nowych bugów</uri>
	</li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, 10 
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >nowych bugów</uri>
	</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Subskrybcja GWN</title>
<section>
<body>
<p>
Aby zasubskrybować Gentoo Weekly Newsletter, wyślij pustego e-maila na adres <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
Aby zrezynować z subskrybcji, wyślij pustego e-maila na adres <mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail> z konta, na które jest zarejestrowana.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Inne języki</title>
<section>
<body>
<p>Gentoo Weekly Newsletter jest dostępny w następujących językach:</p>
<ul>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/nl/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt_br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">tureckim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri></li>
 </ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>


