<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050214-newsletter.xml" lang="pl">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>14 lutego 2005</subtitle>
<author title="Redaktor naczelny"><mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
<author title="Redaktor"><mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail></author>
<author title="Redaktor"><mail link="mike@mikefetherston.ca">Mike Fetherston</mail></author>
<author title="Redaktor"><mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="jbozanowski@gmail.com">Kuba Bożanowski</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="dziwisz@icslab.agh.edu.pl">Jakub Dziwisz</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="gooroo@gentoo.pl">Karol Góralski</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="linux_user@o2.pl">Michał Kurgan</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="lucass@gentoo.pl">Łukasz Strzygowski</mail></author>
<abstract>Gentoo Weekly Newsletter z 14 lutego 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Wolumin 4, numer 7</version>
<date>2005-02-14</date>
<chapter>
<title>Wiadomości Gentoo</title>
<section>
<title>Zmiana platformy i oprogramowania Forum Gentoo</title>
<body>

<p>Zgodnie z przewidywaniami w artykule <uri 
link="/news/en/gwn/20050124-newsletter.xml#doc_chap2">Rzut okiem w
przyszłość</uri> sprzed trzech tygodni, <uri 
link="http://forums.gentoo.org">Forum Gentoo</uri> działa teraz na nowej
platformie sprzętowej i zaktualizowanej wersji phpBB o czystszym kodzie 
i dołączonymi poprawkami, które były nałożone na poprzednią wersję, oraz
obfitszej w funkcjonalność w stosunku do poprzedniczki. Pośród udoskonaleń 
są lepsze paczki językowe dla forów o języku innym niż angielski, nowe style 
URI z linkami bezwzględnymi, które umożliwiają wyszukiwarkom internetowym
indeksowanie całego forum, oraz kilka mniej widocznych rzeczy, jak choćby
możliwość łączenia wątków przez moderatorów -- wcześniej przenoszenie postów
do dyskusji, do których bardziej pasowały było niewykonalne. Poza kilkoma
drobnymi problemami przenosiny poszły na tyle gładko, że żaden z
użytkowników ich nie zauważył, dopóki nie było po wszystkim. Gratulujemy 
<mail link="ian@gentoo.org">Christianowi Hartmannowi</mail> i <mail 
link="ramereth@gentoo.org">Lance'owi Albertsonowi</mail> bezproblemowej
migracji!</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Kalendarz Gentoo na luty/marzec 2005</title>
<body>

<p>Zbliża się pracowity okres dla ewangelistów Gentoo: Jeszcze nigdy ich
grafik nie był tak wypełniony pokazami, konferencjami i prezentacjami jak
przez najbliższe cztery tygodnie. Oto lista nadchodzących wydarzeń, wraz z
ostatnim przypomnieniem o jutrzejszym LWE w bostonie na samej gorze.</p>

<ul>
<li>
<uri link="http://www.linuxworldexpo.com/live/12/events/12BOS05A/">Linux World 
Expo</uri> - 15-18 lutego w Bostonie w stanie Masachusetts: Hynes Convention Center
</li>
<li>
<uri link="http://dev.gentoo.org/~pylon/fosdem-2005.html">FOSDEM</uri> - 26
i 27 lutego w Brukseli, w Belgii: Université Libre de Bruxelles
</li>
<li>
<uri link="http://cplug.net/conference">CPLUG Security Conference</uri> - 5 
marca w Grantham w stanie Pennsylvania: Messiah College
</li>
<li>
<uri link="http://dev.gentoo.org/~dertobi123/clt2005">Chemnitzer Linux-Tage</uri> - 
5 i 6 marca w Chemnitz, Niemcy: Technische Universität
</li>
<li>
<uri link="http://dev.gentoo.org/~stuart/2005/">Gentoo UK Conference</uri> - 12 
marca w Manchesterze, Wielka Brytania: University of Salford
</li>
</ul>
<note>Odnośniki wskazują na oficjalne strony imprez lub -- jeśli są one
dostępne -- strony deweloperów Gentoo, którzy będą naszymi przedstawicielami.
</note>
</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Linux Security Team -- Wywiad z Thierry Carrezem</title>
<body>

<p>Jeśli śledzisz uważnie ogłoszenia problemów z bezpieczeństwem i reakcje
na nie w świecie Linuksa, to prawdopodobnie zauważyłeś, że w Gentoo czas
reakcji jest zwykle bardzo krótki. Rzeczywiście, komunikaty o
Bezpieczeństwie Gentoo Linux (GLSA) są nierzadko cytowane jako źródło
powiadomień z dziedziny bezpieczeństwa oraz statusów poprawek nawet poza
społecznością Gentoo. Ta dobra reputacja jest czymś nadzwyczajnym, zważywszy
na to, iż społeczność nie posiada wsparcia finansowego, na jakie mogą liczyć
komercyjne centra bezpieczeństwa.</p>

<p><mail link="koon@gentoo.org">Thierry Carrez</mail> (koon), jeden 
z Menedżerów Operacyjnych <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/security/index.xml">Zespołu
Bezpieczeństwa</uri> Gentoo, poświęcił chwilę swojego czasu, aby objaśnić, 
w jaki sposób grupa stała się tak wydajna pod względem identyfikacji 
problemów z bezpieczeństwem i reakcji na nie.</p>

<p><e>Czy mógłbyś z grubsza opowiedzieć jak wygląda proces indentyfikowania 
i poprawiania usterek bezpieczeństwa? Na jakie etapy jest podzielona praca 
i kto ją wykonuje? Jakich narzędzi używacie?</e></p>

<p>Przy usuwaniu błędów kierujemy się dokumentem <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/vulnerability-policy.xml">Vulnerability
Treatment Policy</uri>. W skrócie, o błędach publicznych dowiadujemy się albo od
użytkowników, albo od naszych zwiadowców, lub też od deweloperów zajmujących
się bezpieczeństwem, ktokolwiek znajdzie je pierwszy. Czasem zostajemy
powiadomieni przez źródła poufne (listę vendor-sec lub bezpośredni kontakt 
z autorem oprogramowania lub audytorami). Wówczas usterka przechodzi przez
szereg faz: <e>upstream</e> (gdzie czekamy aż błąd zostanie poprawiony przez
autora wadliwego oprogramowania); <e>ebuild</e> (gdzie powiadomiony zostaje 
opiekun paczki Gentoo danego programu, aby poprawił błąd); faza
<e>stable</e>, gdzie wszystkie architektury, których to dotyczy proszone są
o przetestowanie poprawek i oznaczenie paczek jako stabilne; w końcu zaś
faza <e>glsa</e>, w której wypuszczamy komunikat GLSA, jeśli to
konieczne. Czasem sprawa potrafi utknąć w którejś z powyższych faz i musimy
sami napisać poprawki. Czasem zaś nie znajdujemy rozwiązania i musimy
zamaskować paczkę, ponieważ pozostawiona w drzewie stanowiłaby potencjalne
zagrożenie bezpieczeństwa.
</p>

<p>Zajmowanie się problemami bezpieczeństwa to głównie kwestia
skontaktowania się z odpowiednimi ludźmi w odpowiednim czasie, aby sprawy
same potoczyły się naprzód. Tym zadaniem zajmują się koordynatorzy GLSA 
i nie jest ono zautomatyzowane. W kwestii testowania i poprawiania usterek 
w znacznym stopniu polegamy na innych deweloperach Gentoo (opiekunach paczek 
i zespołach różnych architektur).</p>

<p><e>Jak dowiadujecie się o błędach bezpieczeństwa? Z listy mailowych? 
Z alertów? Czy sami przeprowadzacie testy?</e></p>

<p>Polegamy na naszych użytkownikach w kwestii zgłaszania jak największej
ilości publicznych usterek. Zespół stara się, aby żaden błąd nie pozostał
niezauważony. Informacje pochodzą z publicznych list mailowych, takich jak 
BugTraq lub Full-Disclosure, a także z wiadomości od autorów oprogramowania, 
oraz z raportów innych dystrybucji. Z każdym dniem stajemy się w coraz
większym stopniu akceptowani jako część społeczności zajmującej się 
bezpieczeństwem Linuksa i dlatego otrzymujemy informacje o dziurach zanim 
się je ujawni publicznie. Aby również wnosić coś do społeczności, rozpoczęliśmy 
niedawno podprojekt Security Audit, aby samemu szukać błędów. Także nasi 
opiekunowie paczek sami znajdują ich wiele w ramach własnej pracy.</p>

<p><e>Gdy już usterka zostanie znaleziona, w jaki sposób jest
dokumentowana?</e></p>

<p>W większości przypadków po prostu kopiujemy publiczną informację 
i sprawdzamy czy dotyczy ona Gentoo Linuksa, oraz oceniamy stopień zagrożenia.
Na podstawie oceny przydzielamy priorytety, starając się przestrzegać
terminów wyszczególnionych w dokumencie Vulnerability Treatment Policy.</p>

<p><e>Czy istnieje formalny proces, według którego naprawa błędu jest komuś
przydzielana? Jak rozkładane są priorytety? Jak dokumentuje się i testuje
poprawkę?</e></p>

<p>Każdy Koordynator GLSA może zająć się bugiem i upewnić się, że prace nad
jego poprawieniem będą trwały. Jeśli jednak zdarzy się przestój, każdy
deweloper z zespołu bezpieczeństwa może interweniować, aby popchnąć sprawy
naprzód. Priorytety są ustalane na podstawie stopnia zagrożenia, kierując się
wytycznymi z dokumentu Vulnerability Treatment Policy.</p>

<p><e>Gdy pojawia sie poprawka błędu, jak jest dokumentowana? Kto pisze
komunikaty GLSA? Jak są one rozpowszechniane? W jaki sposób są archiwizowane
lub przechowywane?</e></p>

<p>Dokumentujemy poprawkę w szkicu GLSA, który musi być zatwierdzony przez
przynajmniej dwie osoby, zanim zostanie wypuszczony. Używamy narzędzia o
nazwie GLSAMaker, aby zachować ciągłość pomiędzy komunikatami. GLSA
najczęściej pisze koordynator, lub czasem jeden z Security Apprentices
(uczący się jeszcze przyszli koordynatorzy). Następnie są one rozsyłane
emailem na listę gentoo-announce, oraz inne, poświęcone bezpieczeństwu, a także 
automatycznie pojawiają się w <uri 
link="http://www.gentoo.org/rdf/en/glsa-index.rdf">RDF feed</uri> i na
stronie <uri link="http://security.gentoo.org">Gentoo Security</uri>.
Wreszcie, moderatorzy forum zamieszczają je jako ogłoszenia. Źródła XML GLSA
wchodzą w skład drzewa portage (w katalogu metadata/glsa), tak więc są
uaktualniane u każdego użytkownika, aby można było użyć (aktualnie będącego
wciąż w fazie eksperymentalnej) narzędzia glsa-check (które wchodzi w skład
paczki gentoolkit).</p>

<p><e>Kim są odbiorcy GLSA w upstream? Czy oprócz użytkowników Gentoo
powiadamia się jeszcze jakieś organizacje?</e></p>

<p>Wysyłamy ostrzeżenia do linuxsecurity.com, aby mogli dodać GLSA do swojej
<uri
link="http://www.linuxsecurity.com/content/blogcategory/0/76/">strony z
powiadomieniami</uri>. Także <uri
link="http://cve.mitre.org/cgi-bin/cvekey.cgi?keyword=GENTOO">MITRE
CVE dictionary</uri> cytuje GLSA.</p>

<p><e>Czy zespół używa jakichś zautomatyzowanych narzędzi lub skryptów do
koordynowania prac?</e></p>

<p>Korzystamy z GLSAMakera, narzędzia napisanego przez <mail
link="plasmaroo@gentoo.org">Tima Yamina</mail> (plasmaroo), aby wspomóc
pisanie źródła XML GLSA, oraz tekstowego odpowiednika.</p>

<p><e>Jaki jest stan na chwilę obecną funkcjonalności "emerge security",
mającej identyfikować i poprawiać błędy bezpieczeństwa przy użyciu
portage?</e></p>

<p>Funkcjonalność ta jest aktualnie testowana przy pomocy narzędzia
"glsa-check", które jest częścią paczki gentoolkit. Pozwala to nam na
zidentyfikowanie które GLSA dotyczą twojego systemu, oraz na automatyczne
poprawienie dziurawych paczek. Gdy ukończymy prace, ekipa odpowiedzialna za
portage zintegruje tę funkcjonalność z głównymi narzędziami, takimi jak
emerge. Zachęcamy użytkowników do przetestowania ostatniej wersji glsa-check
i zgłoszenia wszelkich nieprawidłowości za pomocą <uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugzilli</uri>.</p>

<p><e>Gdzie użytkownicy mogą dowiedzieć się czegoś o zespole odpowiedzianym
za bezpieczeństwo?</e></p>

<p>Naszą stroną główną jest portal Gentoo Security, znajdujący się pod
adresem <uri
link="http://security.gentoo.org">security.gentoo.org</uri>. Zawiera
wszystkie odniesienia do dokumentów opisujących naszą politykę, ostatnie
GLSA i wiele użytecznych informacji. Jeśli ktoś chciałby dołączyć do
projektu, powinien przeczytać <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/security/">stronę projektu
Security</uri>, a w szczególności <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/coordinator_guide.xml">przewodnik
Koordynatorów GLSA</uri> oraz <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/padawans.xml">stronę Security
padawans</uri>, aby dowiedzieć się czego oczekujemy.</p>

<p><e>Jakie przedsięwzięcia ostanio zostały podjęte przez zespół
odpowiedzialny za bezpieczeństwo?</e></p>

<p>Przez ubiegły rok wprowadziliśmy procedury, dzięki którym wszystkie
niepisane reguły, którymi wcześniej kierował się zespół, mają odpowiadający
im dokument opisujący politykę. Stworzyliśmy także nowy zespół, który
pilnuje, abyśmy zawsze trzymali rękę na pulsie spraw bezpieczeństwa.</p>

<p><e>O co jeszcze powinniśmy byli zapytać, a nie zapytaliśmy?</e></p>

<p>Być może o naszą strukturę zarządzania. Naszym strategicznym menadżerem
jest <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail> (klieber), zaś 
<mail link="jaervosz@gentoo.org">Sune Kloppenborg Jeppesen</mail> 
(jaervosz) i ja jesteśmy menadżerami operacyjnymi.</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Rzut okiem w przyszłość</title>
	<section>
		<title>Open-Xchange w Gentoo Linux</title>
		<body>
			<p>
				<uri link="http://www.open-xchange.org">Open-Xchange (OX)</uri> jest open-sourcowym serwerem pracy grupowej na którym bazuje SuSE Linux Openexchange Server <uri link="http://www.novell.com/products/openexchange">(SLOX)</uri> autorstwa Novell'a. Projekt ten 30 sierpnia 2004 został wydany na licencji GNU Public License, do tego czasu był on produktem komercyjnym o zamkniętym źródle. OX integruje szereg dostępnych już projektów i usług (SMTP, IMAP, LDAP, Apache, Tomcat, i PostgreSQL) tworząc doskonałe środowisko komunikacji i pracy grupowej. Wśród jego możliwości wymienić można e-mail, zarządzanie projektem, zarządzanie wersjami dokumentów, wspólny kalendarz, oraz bazę wiedzy. Dostęp możliwy jest zarówno poprzez stronę www oraz przy użyciu rozbudowanych klientów jak Evolution, Mozilla (Thunderbird i Sunbird), oraz innego oprogramowania. Warunkiem jest obsługa protokołu WebDAV. Obecnie Open-Xchange jest ciągle rozwijany, a ostatnia stabilna wersja (v0.8) została wydana w marcu 2005. Jeżeli chciałbyś się przekonać jak OX wygląda to istnieje taka możliwość, dostępne jest <uri link="http://mirror.open-xchange.org/ox/EN/community/online.htm">demo online</uri>.
			</p>
			<p><b>Instalacja i wsparcie</b></p>
			<p>
				W tej chwili istnieją dwie metody instalacji Open-Xchange na Gentoo Linux: używając przygotowanego pakietu <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=62197">ebuild z Bugzilli</uri> (niedostępny w portage), lub własnoręcznie. <uri link="http://gentoo-wiki.com/HOWTO_Open-Xchange">Strona WIKI</uri> zawiera opis instalacji przy użyciu ebuilda, ale większość wymaganych do uruchomienia OX czynności przedstawiono w <uri link="http://www.mikefetherston.ca/OX/">poradniku ręcznej instalacji</uri> zawierającym informacje dotyczące konfiguracji wstępnej oraz rozbudowy funkcjonalności Open-Xchange. Na wszystkie pytania związane z Gentoo odpowiedź można znaleźć w bardzo rozbudowanym <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-233291.html">wątku na Forum Gentoo</uri> 
			</p>
			<p>
				Jeśli nie jesteś wprawny w obsłudze serwerów używanych przez OX, bądź wpierw przygotowany na naukę ich obsługi. Większość dotychczasowych problemów dotyczy konfiguracji LDAP, integracji Apache/Tomcat oraz autentykacji SASL. Wszystkie usługi na których bazuje Open-Xchange muszą być najpierw zainstalowane i odpowiednio skonfigurowane by móc przejść do właściwej części instalacji.
			</p>
			<note>
				Autor <uri link="http://www.mikefetherston.ca">Mike Fetherston</uri> był użytkownikiem dystrybucji Slackware, który na początku roku 2004 zaczął używać Gentoo. Gdy <uri link="http://mirror.open-xchange.org/ox/EN/community/netline.htm">Netline</uri> opublikowało serwer SuSE SLOX na licencji GPL umieścił on swoje doświadczenia z jego instalacji wraz komentarzami społeczności Gentoo w dokumencie obecnie zawierającym ponad 40 stron.
			</note>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Bezpieczeństwo Gentoo</title>
<section>
<title>OpenMotif: Kilka usterek w libXpm</title>
<body>
<p>

W dołączonej do OpenMotif bibliotece libXpm znaleziono kilka usterek, które
mogą potencjalnie pozwolić na zdalne wykonanie niepożądanego kodu. <e>(Jest
to ta sama usterka, którą poprawiono w listopadzie w xorg-x11).</e>
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-07.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PostgreSQL: Wykonanie niepożądanego kodu</title>
<body>
<p>

Lokalny intruz może wykorzystać serwer PostgreSQL do wykonania niepożądanego kodu.

</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-08.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Python: Wykonanie niepożądanego kodu poprzez SimpleXMLRPCServer</title>
<body>
<p>

Pythonowe serwery XML-RPC mogą pozwolić na zdalne wykonanie niepożądanego kodu.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-09.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>pdftohtml: Usterki w Xpdf</title>
<body>
<p>

pdftohtml obsługuje pliki PDF za pomocą Xpdf, podatnego na wykonanie
niepożądanego kodu przy konwersji odpowiednio spreparowanego dokumentu PDF.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-10.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mailman: Wyciek informacji</title>
<body>
<p>

Mailman zawiera usterkę w kodzie obsługującym dane wejściowe,
która może pozwolić na wyciek informacji.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-11.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Webmin: Wyciek informacji w pakiecie binarnym</title>
<body>
<p>

Binarne pakiety Webmina znajdujące się w portage omyłkowo zawierają
plik z zakodowanym hasłem administratora.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-12.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Perl: Usterki w perl-suid</title>
<body>
<p>

W obsłudze perl-suid znaleziono usterki pozwalające nadpisywać
pliki oraz wykonywać niepożądany kod z uprawnieniami administratora.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-13.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>mod_python: Usterka w Publisher Handler</title>
<body>
<p>

mod_python zawiera w Publisher Handler usterkę, która może
potencjalnie doprowadzić do wycieku informacji.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-14.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Społeczność Gentoo</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Usuńcie flagi nie-[wstaw cechę] USE z drzewa</b></p>
<p>

<mail link="m.debruijne@hccnet.nl">Michiel de Bruijne </mail> napisał: "W drzewie istnieje sporo ebuildów, które korzystają z flagi nie-[wstawić cechę] USE. A zatem, wyłączając flagę uzyskujemy większą funkcjonalność. Dodanie nowych zależności przez wyłączenie takiej flagi jest bardzo możliwe. I może mieć paskudne efekty uboczne...". Poniższa dyskusja pokazuje, dlaczego takie flagi są niebezpieczne.
</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25197">Usuńcie flagi nie-[wstawić cechę] USE z drzewa</uri>
</li>
</ul>

<p><b>Automatyczna stabilizacja pakietów</b></p>
<p>
Mniej więcej co 6 miesięcy pojawia się ten sam temat: Jak sprawić, by w Portage znajdowały się aktualne wersje pakietów. Najprostsze podejście to automatyczna stabilizacja po pewnym czasie. Ten wątek pokazuje, dlaczego nie jest to dobry pomysł...
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25254">Automatyczna stabilizacja pakietów</uri></li>
</ul>


<p><b>Zamykanie czy naprawianie bugów?</b></p>
<p>
<mail link="genone@gentoo.org">Marius Mauch</mail> napisał: "Zauważyłem, że ostatnio kilku nowych deweloperów wprowadziło nowy trend: zmiana statusu bugów z NAPRAWIONY na ZAMKNIĘTY. Osobiście uważam to za denerwujące i całkowicie bezużyteczne. Czy nie moglibyśmy zaniechać tego, o ile nie istnieją ważne techniczne powody? Nie sądzę, byśmy osiągnęli jakiekolwiek korzyści z tego, że błędy, z którymi się uporaliśmy, są dzielone na dwie, niczym prócz nazwy się nie różniące, "kategorie".
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25168">czy powinniśmy zamykać błędy?</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Międzynarodowe Gentoo</title>
<section>
<title>USA: Gentoo Bugday na Uniwersytecie Stanowym w Oregon State</title>
<body>
<p>
<uri link="http://bugday.gentoo.org/">Gentoo Bugday</uri> tradycyjnie odbywają się w pierwszą sobotę każdego miesiąca. Wtedy to deweloperzy i użytkownicy spotykają się na IRC i przeglądają Bugzillę, szukając czegoś co wymaga szybkiej reakcji. 5 lutego Grupa Użytkowników Linuksa na Uniwersytecie Stanowym w Oregon skorzystała z okazji i przekształciła wirtualne wydarzenie <uri link="http://lug.oregonstate.edu/wiki/index.cgi?GentooBugDay">w rzeczywiste</uri>. Dwunastu członków Grupy spotkało się w Weatherford Hall, siedzibie oregońskiej GUL. Pomagając sobie wczesniej przygotowaną przez organizatorów listą bugów, tropili i naprawiali je od 9 do 16.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050214_oslug.jpg"
           short="GentooBugDay" 
           caption="The Klendathu, LUB polowanie na błędy: Deedra Waters, Dunbar (z tyłu) i Micheal Clay" />
<note>
Więcej zdjęć dostępnych jest na <uri link="http://lug.oregonstate.edu/gallery/GentooBugDay">stronie Grupy.</uri>.
</note>
</body>
</section>
<section>
<title>Niemcy: Wydanie narzędzia do składowania danych dla Gentoo Linux</title>
<body>
<p>
Wydania komercyjnych aplikacji dla Linuksa, zwłaszcza tych z oficjalnym wsparciem, przeznaczonych dla dystrybucji innych niż RedHat/SuSE/Mandrake należą do rzadkości. Niemiecka firma, <uri link="http://www.sep.de">SEP AG</uri> właśnie ogłosiła, że ich narzędzie do zarządzania składowaniem danych, SEP sesam, będzie również dostępne w Gentoo Linux. "Tradycyjnie już jesteśmy związani z SuSE Linux, ale od kiedy zobaczyliśmy Gentoo zainstalowane przez <mail link="pylon@gentoo.org">Larsa Weilera</mail> na klastrze HP Proliant w czasie LinuxTag w Karlsruhe, mamy je ciągle na uwadze", mówi sales manager SEP Johan Krahfuss (porównaj <uri link="/news/en/gwn/20040628-newsletter.xml">GWN z 28 June 2004</uri>). "Zatem gdy pierwszy z naszych klientów spytał o SEP sesam na Gentoo Linux, nie byliśmy zbytnio zaskoczeni." Niemiecka instytucja badawcza <uri link="http://www.fhg.de">Fraunhofer Gesellschaft</uri>  była właśnie tym pierwszym klientem. "A ponieważ nie napotkaliśmy jak dotąd żadnych problemów, postanowiliśmy udostępnić sesam oficjalnie". Trzydziestodniową wersję próbną (posiadającą nawet wsparcie) można pobrać ze strony firmy. SEP sesam jest zaprojektowany do zarządzania składowaniem danych w heterogenicznych środowiskach, włączając w to Linux, BSD, Solaris, TRU/64, OpenVMS, Windows i Mac OS X. Firma będzie obecna na <uri link="http://www.solutiondays.de/storage">Dniach Rozwiązań do Składowania Danych 2005</uri> w Neuss.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Gentoo w prasie</title>
	<section>
		<title>Newsforge (8 i 9 lutego 2005)</title>
		<body>
			<p>
				Newsforge opublikował dwuczęściowy artykuł autorstwa <uri link="http://vegan.net/tony/">Tonyego Bourkea</uri> dotyczący <uri link="http://software.newsforge.com/software/04/12/27/1238216.shtml">użycia serwera MySQL jako benchmarka wydajności systemu operacyjnego</uri>. Test dotyczył platform Open-, Net- i FreeBSD, Solaris 10, oraz Linux na których zainstalowano bazę danych MySQL. "Wśród wielu dystrybucji" Gentoo zostało wybrane jako reprezentant systemów Linuksowych, użyto zarówno wersji 2.4 i 2.6 jądra (<path>gentoo-sources</path>) oraz systemu plików ReiserFS. "Z Gentoo relatywnie prosta była instalacja NPTL dla jądra 2.6, której użyłem przy testach 2.6," stwierdził Tony Bourke "pomimo tego że nie wnosi ona różnic w wynikach przy porównaniu z wersją bez NPTL." Pierwsza część artykułu poświęcona jest użytym narzędziom i opisaniu metodologii badania. Wyniki testów i porównanie przedstawione w <uri link="http://www.newsforge.com/article.pl?sid=04/12/27/1243207">osobnym artykule</uri> ukazują zaskakujące rezultaty. Gentoo Linux wygrało wszystkie przygotowane testy. Taki wynik sprowokował uwagi o <uri link="http://www.newsforge.com/comments.pl?sid=43141&amp;op=&amp;threshold=0&amp;commentsort=0&amp;mode=thread&amp;tid=152&amp;pid=106968#106970">"niesprawiedliwej przewadze"</uri> dystrybucji, bazującej na źródłach, umożliwiającej dodatkową optymalizację pod użytą w benchmarkach architekturę procesora.
			</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>CNET (7 lutego 2005)</title>
		<body>
			<p>
				Jonathan Schwartz, prezes korporacji Sun, przytaknął inicjatywie Gentoo OpenSolaris w wywiadzie opublikowanym w tym tygodniu w serwisie CNET. W czasie wyjaśnienia modelu zarządzania OpenSolaris dziennikarzowi Stephenowi Shanklandowi, stwierdził <uri link="http://news.com.com/Suns+open-source+gamble/2008-1082_3-5564283.html">"Solaris jest teraz oficjalnie neutralny ze względu na platformę"</uri> i oczekuję pojawienia się "10 lub więcej" dystrybucji opartych na OpenSolaris.
			</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Security Focus (2 lutego 2005)</title>
		<body>
			<p>
				Jason Miller twierdzi że obecny sposób obsługi informacji o błędach w jądrze jest zły i "wymaga natychmiastowego poprawienia". <uri link="http://www.securityfocus.com/columnists/296">Artykuł w serwisie securityfocus.com</uri>, publikacja głównie czytana przez specjalistów, jest krytyczna jeśli chodzi o sposób zgłaszania bugów. Autor, określający się mianem "wielkiego orędownika systemów BSD", ma także dobre informacje : "Kiedy zaczęliśmy szukać dystrybucji używających jądra Linuksa natrafiliśmy na takie które posiadają oficjalne komunikaty bezpieczeństwa oraz strony dedykowane bezpieczeństu podobne jak w przypadku systemów BSD. Gentoo Linux Security jest tutaj dobrym przykładem."
			</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Réseaux &amp; Télécoms (3 lutego 2005, w języku francuskim)</title>
		<body>
			<p>
				W odpowiedzi ma publikację Jasona Millera umieszczoną na łamach Security Focus, we francuskim tygodniku dotyczącym sieci i telekomunikacji analizowano obecną sytuację bezpieczeństwa poza jądrem: luki w poszczególnych aplikacjach, niezależne od jądra, oraz sposoby informowania o bezpieczeństwie zostały potraktowane jako równie ważne pola działania "open-sourcowych łowców bugów". Artykuł <uri link="http://www.reseaux-telecoms.com/cso_btree/05_02_03_194507_984/CSO/Newscso_view">"Noyau Linux : Mais où est la sécurité ?"</uri> uznaje wnioski wysunięte przez Jasona Millera o "zmianie, szybkiej i w odpowiednim kierunku", chwali również wkład Thierryego Carreza (zobacz nasz <uri link="/news/pl/gwn/20050214-newsletter.xml#doc_chap1_sect2">wywiad powyżej</uri>) jako doskonały przykład "wspaniałej roboty." W obecnym tempie dyskusji dotyczącej struktury zarządzania informacjami o błędach "nadszedł czas okazać choć trochę optymizmu", twierdzi autor Marc Olanie, wskazując jednocześnie że Microsoft przez 18 lat standaryzował procedury bezpieczeństwa -- "lub usiłował?"
			</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Blog Suna (31 stycznia 2005)</title>
		<body>
			<p>
				Eric Boutilier, inżynier Suna przygotowuje się do rozpoczęcia programowania ma platformie OpenSolaris. W <uri link="http://blogs.sun.com/roller/page/eric_boutilier/20050131">swoim blogu</uri> opisuje próbę zapoznania się z systemem Portage na Linuksie. Pomimo tego że jako dystrybucję wybrał bazującą na Gentoo Vidalinux szybko poległ w czasie długiej kompilacji reagując w typowy sposób: "No cóż. Wyszedłem do pracy zostawiając budujący się system."
			</p>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Spis treści</title>
<body>
<ul>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statystyki</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Zamknięte Bugi</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Nowe Bugi</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>

<title>Statystyki</title>
<body>
<p>
Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do
zgłaszania i śledzenia błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z deweloperami.
Pomiędzy 06 a 13 lutego 2005, aktywność w serwisie przedstawiała się następująco:
</p>
<ul>
	<li>zgłoszono 860 nowych bugów</li>
	<li>zamknięto lub rozwiązano 699 bugów</li>
	<li>37 uprzednio zamkniętych bugów zostało ponownie otwartych</li>
</ul>
<p>
	Spośród 8036 obecnie otwartych bugów: 102 oznaczono jako 'blocker', 243 jako 'critical', a 600 jako 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>
     <p>
     Deweloperzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu, to:
</p>
<ul>
<li><mail link="osx@gentoo.org" >osx porters</mail>, 179
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=osx@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, 53
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >bugi</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, 30
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, 24
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugi</uri>
</li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, 23
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >bugi</uri>
</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, 19
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, 19
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="text-markup@gentoo.org" >Text-Markup Team</mail>, 17
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=text-markup@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Nowe Bugi</title>
<body>
     <p>
     Deweloperzy oraz zespoły, którym przypisano najwięcej nowych bugów w minionym tygodniu, to:
</p>
<ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, 30
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, 18
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="net-mail@gentoo.org" >Net-Mail Packages</mail>, 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=net-mail@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="mobile@gentoo.org" >Mobile Herd</mail>, 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=mobile@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="dev-portage@gentoo.org" >Portage team</mail>, 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Sztuczki i Kruczki</title>
<section>
<title>Magia Portage: Wyszukikiwanie przestarzałych pakietów</title>
<body>
<p>
Deweloper Gentoo <mail link="ferringb@gentoo.org">Brian Harring</mail> wymyślił
prosty sposób na identyfikację wszystkich zainstalowanych pakietów, które nie są
dłużej dostępne w Portage -- zarówno w drzewie oficjalnym, jak i w <path>PORTDIR_OVERLAY</path>.
Oto w jaki sposób sobie poradził, umieszczając w jednym poleceniu tyle kodu
pythona ile się dało:
</p>
<pre caption="Python scriptlet #1">
python -c 'import portage; print [x for x in portage.db["/"]["vartree"].getallcpv() \ 
if len(portage.portdb.xmatch("match-all","="+x))==0]'
</pre>
<p>
Jeśli nie rozumiesz powyższego kodu, przyjrzyjmy się bliżej co on właściwie robi.
Na przykład, jeśli pakiet, powiedzmy <path>foo-1.2.3</path> został zainstalowany,
a wersja 1.2.3 nie jest dłużej dostępna w portage, powyższe polecenie to wykryje.
Szybki rzut oka na pakiety nie dostępne dłużej ze względu na wersję, mógłby wyglądać tak:
</p>
<pre caption="Python scriptlet #2">
python -c 'import portage; print [x for x in portage.db["/"]["vartree"].getallcpv() \ 
if len(portage.portdb.xmatch("match-all",portage.pkgsplit(x)[0]))==0]'
</pre>
<p>
W końcu, jeśli chcesz zignorować pakiet <path>foo-1.2.3</path> pomimo iż nie znajduje
się już w portage, a zamiast niego jest <path>foo-1.2.3-r1</path>, poniższy skrypt
wskaże wszystkie pakiety kompletnie usunięte z Portage.</p>
<pre caption="Python scriptlet #3">
python -c 'import portage; print [x for x in portage.db["/"]["vartree"].getallcpv() \ 
if len(portage.portdb.xmatch("match-all","~"+"-".join(portage.pkgsplit(x)[:2])))==0]'
</pre>
<p>
Żadne z powyższych poleceń nie bierze pod uwagę pakietów "injected".
Jeśli chcesz je zignorować, spójrz na poniższe polecenie:</p>
<pre caption="Python scriptlet #4">
python -c 'import portage; print [x for x in portage.db["/"]["vartree"].getallcpv() \ 
if len(portage.portdb.xmatch("match-all",portage.pkgsplit(x)[0]))==0 \ 
and not portage.db["/"]["vartree"].dbapi.isInjected(x)]'
</pre>
<p>
Tak, wiedzieliśmy, że Ci się spodoba. Wszystkie z powyższych poleceń obsługują
na równi z pakietami z drzewa Portage również te pojedyncze z drzewa overlay,
na przykład w <path>/usr/local/portage</path>. Spróbuj tego, nic w ten sposób
nie zepsujesz. Opisane skrypty wyłącznie informują o tym co znalazły, dalsze
działania pozostawiając użytkownikowi.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Odeszli, przybyli, zmienili status</title>
	<section>
	<title>Odeszli</title>
	<body>
		<p>Następujący deweloperzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:</p>
		<ul>
		<li><e>nikt w tym tygodniu</e></li>
		</ul>
	</body>
	</section>
	<section>
	<title>Przybyli</title>
	<body>
		<p>Następujący deweloperzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym tygodniu:</p>
		<ul>
		<li>Sebastian Bergmann (sebastian) - PHP</li>
		</ul>
	</body>
	</section>
	<section>
	<title>Zmienili status</title>
	<body>
		<p>Następujący deweloperzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie Gentoo Linux funkcję:</p>
		<ul>
		<li><e>nikt w tym tygodniu</e></li>
		</ul>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Twój wkład w GWN</title>
<section>
<body>
<p>
	Jesteś zainteresowany współpracą w tworzeniu Gentoo Weekly Newsletter?
	Wyślij nam <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">e-mail</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Opinie czytelników</title>
<section>
<body>
<p>
	Jeśli chcesz, aby ten magazyn był jeszcze lepszy, podziel się z
	<mail link="gwn-feedback@gentoo.org">nami</mail> swoją opinią na jego temat.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Lista dyskusyjna GWN</title>
<section>
<body>
<p>
	Aby zapisać się na listę dyskusyjną Gentoo Weekly Newsletter, wyślij pusty e-mail
	na adres <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
	Aby się z niej wypisać, wyślij pusty e-mail na adres <mail
	link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
	z konta, na które jest zasubskrybowana.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Inne języki</title>
<section>
<body>
<p>
	Gentoo Weekly Newsletter jest dostępny w następujących językach:
</p>

<ul>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/nl/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt_br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">tureckim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>

