<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050307-newsletter.xml" lang="pl">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>7 marca 2005</subtitle>
<author title="Redaktor naczelny">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
<mail link="ramereth@gentoo.org">Lance Albertson</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
<mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
<mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
<mail link="joshua.nichols@gmail.com">Joshua Nichols</mail>
</author>
<author title="Tłumacz"><mail link="jbozanowski@gmail.com">Kuba Bożanowski</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="dziwisz@icslab.agh.edu.pl">Jakub Dziwisz</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="gooroo@gentoo.pl">Karol Góralski</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="linux_user@o2.pl">Michał Kurgan</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="lucass@gentoo.org">Łukasz Strzygowski</mail></author>
<abstract>Gentoo Weekly Newsletter z 7 marca 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Wolumin 4, numer 10</version>
<date>2005-03-07</date>

<chapter>
	<title>Wiadomości Gentoo</title>
	<section>
		<title>Przebudowa Gentoo 2005.0</title>
		<body>
			<p>
				Szereg możliwych do <uri link="/news/20050303-2005.0-secrebuild.xml">wykorzystania błędów</uri> w aplikacjach <c>gaim</c>, <c>mozilla-firefox</c> (zdalnie) oraz <c>qt</c> i <c>kdelibs</c> (lokalnie) odkryto w ostatniej chwili przed wydaniem Gentoo Linux 2005.0. Pomimo że od ich odkrycia do ogłoszonej daty wydania finalnej wersji pozostało tylko kilka godzin, zespół release engineering postanowił przebudować wydanie od początku z nałożonymi odpowiednimi łatami. Dziękujemy grupie odpowiedzialnej za bezpieczeństwo, za ujawnienie bugów oraz deweloperom zajmującym się głównymi profilami za ich wkład w powtórne testowanie poprawionych ebuildów dla poszczególnych architektur.
			</p> 
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Migracja głównego serwera stage/rsync</title>
		<body>
			<p>
				Dzięki darowanemu przez koncern Nvidia serwerowi Opteron 246, Gentoo umieściło dotychczasowy serwer zawierający aktualne wersje stage'ów oraz główny serwer rsync na nowym sprzęcie. <mail link="ramereth@gentoo.org">Lance Albertson</mail> oraz <mail link="carpaski@gentoo.org">Nick Jones</mail> skończyli przenosiny w ostatni wtorek, wszystko obyło się bez większych problemów. Serwer synchronizuje się z aktualną wersją z CVS co pół godziny, następnie regeneruje <path>depcache</path> co wymaga dużej ilości zasobów I/O oraz czasu do wykonania. Publiczne serwery <c>rsync</c> synchronizują swoją zawartość z tak wygenerowanym repozytorium. Stary serwer (1Ghz Pentium III) do wykonania powyższych czynności potrzebował od 10 do 30 minut, natomiast nowy wykonuje to samo w 1-2 minuty. Tak duży wzrost szybkości znacznie poprawi skalowalność, jako że obserwujemy ciągły wzrost wielkości drzewa portage. Uprzedzając pytania, częstotliwość synchronizacji nie uległa zmianie, więc nie marnujcie czasu na aktualizacje co 2 minuty.
			</p>
			<p>
				Dodatkowo, większość plików została przeniesiona już miesiąc temu na ten serwer, za wyjątkiem <path>distfiles</path>. Na starym serwerze powoli kończy się już wolne miejsce, natomiast nowy sprzęt posiada jeszcze wystarczającą ilość wolnych zasobów. Nick Jones pracuje nad skryptem wykrywającym brakujące pliki z <path>distfiles</path> oraz usuwającym już niepotrzebne. Miejmy nadzieję, że w ciągu kilu tygodni uda nam się zacząć z niego korzystać, by zaoszczędzić wolnej przestrzeni dyskowej, na naszych serwerach lustrzanych, i przeznaczyć ją dla innych projektów.
			</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Fora dyskusyjne aktualizowane</title>
		<body>
			<p>
				Usprawnienia dokonane na forach dyskusyjnych Gentoo, będą niedługo wymagać osobnej kolumny. Częstotliwość aktualizacji jest bardzo duża w ciągu ostatnich kilku tygodni, ale te wszystkie zmiany są tylko początkiem jeszcze większych. Szczególnie chodzi tutaj o "Misję UTF-8", chęć kompletnego przeniesienia forów dyskusyjnych na kodowanie Unicode, odpowiednie wsparcie przez wymagane narzędzia jest już zapewnione, co pomoże w planowanej zmianie.
			</p>
			<p>
				Dokonano trzech istotnych zmian w ostatnich dwóch tygodniach: 
			</p>
			<ul>
				<li>
					W końcu <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-31173.html">dodaliśmy jabbera</uri> do profilu użytkownika. <mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail> stworzył <uri link="http://blog.iansview.com/archives/33-phpBB-2.0.11-Jabber-Mod.html">gałąź Jabber-Mod dla phpBB 2.0.x</uri>, następnie użytkownik Forum <uri link="http://www.phpbb.com/phpBB/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=136326">ptlis</uri> połączył ją z jego własną wersją Jabber-Mod, która <uri link="http://www.phpbb.com/phpBB/viewtopic.php?t=219163">dostępna jest na stronie phpBB.com</uri>.
				</li>
				<li>
					Motywy subSilver oraz Gentoo-Lite zostały usunięte, głównie by przyspieszyć rozwój i zminimalizować potencjalne źródła błędów lub inne przyszłe problemy. Przepraszamy wszystkich którzy stracili możliwość wyboru innych profili, ale dla administratorów dużo łatwiejsze jest dokonywanie zmian gdy usuniemy rzadko używane motywy. Domyślny styl Gentoo został zachowany, gdyż używany jest przez przytłaczającą większość użytkowników. Z 80,000 zarejestrowanych identyfikatorów, tylko 450 używało motywu subSilver, a 4500 Gentoo-Lite.
				</li>
				<li>
					<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-288558.html">Kilka poprawek</uri> dotyczyło pól tekstowych widocznych w oknie widoku wiadomości, dziękujemy wielkiej społeczności za pamięć o tych zmianach.
				</li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Uwaga! Zmiany w położeniu aplikacji systemowych</title>
		<body>
			<p>
				W szybkiej akcji dotyczącej więcej niż 200 pakietów znajdujących się w kategorii <path>sys-apps</path> Portage, <mail link="ciaranm@gentoo.org">Ciaran McCreesh</mail> zajęty jest przenoszeniem części z nich w inne istniejące kategorie, inne znajdą miejsce w nowych kategoriach. Aplikacje, które będą przeniesione, ale na razie nie wiadomo gdzie, znajdują się na <uri link="http://dev.gentoo.org/~ciaranm/tmp/sys-apps.txt">liście w pliku</uri> umieszczonym na stronie deweloperskiej Ciarana. Jeśli jakikolwiek z pakietów, który został przesunięty sprawia Ci problemy <uri link="http://bugs.gentoo.org">zgłoś raport o błędzie</uri> lub skontaktuj się bezpośrednio z Ciaranem na <path>irc.freenode.net</path>. Szczególnie użytkownicy posiadający indywidualnie skonfigurowaną kategorię <path>sys-apps</path> powinni zwrócić uwagą na zachodzące zmiany.
			</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Szukamy opinii dotyczących użycia Gentoo w przedsięwzięciach biznesowych</title>
		<body>
			<p>
				Jedną z rzeczy na które zawsze czekamy są informacje o ludziach używających Gentoo. Może to być zarówno maszyna użyta na farmie renderującej, zwykły biurkowy komputer lub mały firewall korporacyjny. Wszystkie opinie ułatwiają nam określenie co powinniśmy poprawić, gdzie skupić nasze działania. Jeżeli posiadasz jakąś historią sukcesu związaną z Gentoo bardzo chętnie coś o niej usłyszymy! Najbardziej poszukujemy informacji o dużych przedsięwzięciach lub użyciu Gentoo Linux w nietypowych warunkach. Wyślij swoją opinię na adres <mail link="usage-feedback@gentoo.org">usage-feedback@gentoo.org</mail> jeszcze dzisiaj.
			</p>
			<note>
				Pomimo tego, że każdy interesujący projekt z pewnością zostanie opisany na łamach GWN, szanujemy anonimowość, jeśli dane przedsięwzięcie uniemożliwia jego publikację. W takim przypadku prosimy o odpowiednie oznaczenie takiej historii, gdy będziesz ją do nas wysłać na <mail link="usage-feedback@gentoo.org">adres opinii użytkowników</mail>. Takie wiadomości omawiane będą tylko przez deweloperów odpowiednich dla danej sprawy.
			</note>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
<title>
Deweloper tygodnia
</title>
<section>
<title>
"Społeczność jest tym, co jest najlepsze w Gentoo." -- Albert Hopkins (marduk)
</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050307_marduk.jpg"
	short="Marduk" 
	caption="Albert Hopkins aka marduk" />
<p>Deweloper opisywany w tym tygodniu, <mail
link="marduk@gentoo.org">Marduk</mail>, jest członkiem grupy odpowiedzialnej
za infrastrukturę, która zajmuje się tworzeniem i opieką nad jednym 
z najbardziej emocjonujących elementów Gentoo, strony <uri 
link="http://packages.gentoo.org">packages.gentoo.org</uri>. Marduk jest
zainteresowany wieloma innymi aspektami Gentoo, jednakże czuwanie nad
bazą danych pakietów, naprawianie błędów, oraz prace nad rozwojem zajmują 
większość jego wolnego czasu. Nie powstrzymuje go to jednak
przed napisaniem od nowa całej warstwy prezentacyjnej strony, a także
dalszym planom co do niej, zbyt licznym, aby tu wymieniać...</p>

<figure link="/images/gwn/20050307_pgo.png"
	short="packages.gentoo.org" 
	caption="Widoki na przyszłość: Poprawianie bazy danych paczek" />
<p>Gentoo to póki co najpoważniejszy projekt OSS, w którym Marduk brał
udział, jednakże jest on deweloperem oprogramowania open-source już od
wielu lat. Jest autorem programu Linbot, będącego sieciowym
clawlerem/walidatorem linków napisanym w Pythonie, który zdobył w swoim
czasie wiele uznania w postaci recenzji w magazynach linuksowych, włączania
go do dystrybucji, oraz wzmiance w książce o Pythonie. "Jestem wielkim fanem
języka Python. Piszę w nim od 1997 roku. Mimo iż od czasu do czasu
przyglądam się innym językom programowania, wciąż wracam do Pythona", mówi
Marduk. Na nieszczęście dla Linbota, pewnego dnia otrzymał on list "cease
and desist" (nakaz zaprzestania działalności), ponieważ nazwa programu była
ponoć zbyt podobna do nazwy komercyjnej aplikacji, od tego więc czasu
Marduk nie rozwija go już i zaprzestał jego rozpowszechniania. Kilka innych,
mniejszych programów, które wciąż rozprowadza znajdują się w jego <uri 
link="http://starship.python.net/crew/marduk/software/">repozytorium</uri>.
</p>

<p>Marduk jest administratorem Linuksa i systemów linuksopodobnych w jednym
z głównych laboratoriów klinicznych USA. Nie dokończył studiów na
uniwersytecie Cornell, gdzie studiował elektrotechnikę, pracował w ośrodku
superkomputerów i zawsze to uwielbiał, wciąż przejawiając zainteresowanie
tematem komputerów o wysokiej mocy obliczeniowej, żałując jednak, że nie
stać go na taki sprzęt. Niedawno uaktualnił swój <uri 
link="http://starship.python.net/crew/marduk/sysinfo/">podstawowy
komputer</uri> do platformy AMD64, upewniając się, iż "posiada wszelkie
dopalacze", jak sam to ujął. "Pierwszym programem, który włączam jest 
<c>evolution</c>, natomiast jeśli uruchomisz <c>ps</c> w moim systemie, 
znajdziesz w nim zapewne też takie programy jak <c>vim</c>, <c>epiphany</c>,
<c>gnome-terminal</c>, oraz, rzecz jasna, <c>python</c>."
</p>

<p>Marduk mieszka w Dallas, w stanie Texas. Nie jest żonaty (lecz przyjmuje
propozycje), zaś te jego hobby poza komputerami, które uznał za warte wzmianki
w czasie wywiadu to filmy, długie przejażdżki swoim Audi TT, muzyka indie,
cisza, nauka i socjologia.</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Międzynarodowe Gentoo</title>
	<section>
		<title>Niemcy: Chemnitzer Linuxtage</title>
		<body>
			<p>
				<mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>, <mail link="dertobi123">Tobias Scherbaum</mail> oraz Jens Blaesche ("Mr. Big") reprezentowali Gentoo na tegorocznym Chemnitzer Linuxtage, konferencji oraz targach odbywających się w Saksonii we wschodnich Niemczech. Impreza nabiera rozpędu i znaczenia po pierwszej zorganizowanej w zeszłym roku, zawierała więcej prezentacji w ramach głównego programu, wielu zwyczajowych zwiedzających halę wystawową, większość z samej Saksonii, ale było też wielu gości z innych części Niemiec. Na stoisku Gentoo można było zobaczyć Pegasos Open Desktop Workstation, Sun Ultra10 z uruchomionym systemem Gentoo Linux oraz ostatni wynalazek z Brukseli, pudełko <path>/dev/snack</path> zawierające różne smakołyki. Bardzo miłymi zdarzeniami były spotkania z zeszłorocznymi uczestnikami, którzy wtedy pytali "Co to jest Gentoo?" teraz wrócili z koszulkami "Portage addict" oraz laptopami z zainstalowanymi Gentoo Linux. Niemiecka wersja Fizzlewizzle LiveDVD (zobacz raport odnośnie FOSDEM z poprzedniego tygodnia), wraz z KDE i źródłami <path>distfiles</path>, była najlepiej sprzedającym się produktem w czasie tego wydarzenia, zresztą bardzo oczekiwana w regionie, gdzie są trudności z uzyskaniem szerokopasmowego dostępu do internetu.
			</p>
			<figure link="/images/gwn/20050307_clt.jpg" short="Chemnitz" caption="Po lewej stronie: stoisko Gentoo, centrum: Pylon, z prawej: dertobi123 i Mr. Big" />
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Najbliższe imprezy międzynarodowe</title>
		<body>
			<p>
				W najbliższym czasie odbędą się dwie imprezy, jedna w Manchesterze, gdzie Stuart Herbert czeka na brytyjskich deweloperów oraz użytkowników Gentoo w ramach drugiej Gentoo UK Conference, oraz targi Expo w Lörrach (Niemcy, w pobliżu granicy Szwajcarskiej) gdzie ustawiona będzie budka Gentoo na pierwszym piętrze.
			</p>
			<ul>
				<li>
					<uri link="http://dev.gentoo.org/~stuart/2005/">Gentoo UK Conference</uri> - Sobota, 12 marca w Manchesterze, Wielka Brytania: Uniwersytet w Salford. Uwaga: Piątkowa wieczorna impreza poprzedzająca konferencję rozpocznie się o 19:30 w <uri link="http://www.stayinn.co.uk">Stay Inn</uri> (informacje jak trafić znajdują się na ich stronie)
				</li>
				<li>
					<uri link="http://www.it-linux-days.de/">IT/Linux Days 2005</uri> - 11 do 14 marca w Lörrach, Niemcy: Regio-Messe Lörrach
				</li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo w prasie</title>
<section>
<title>OSdir.com (4 marca 2005)</title>
<body>
<p>Brak forów oferujących wsparcie lub innych "spontanicznych,
skoncentrowanych ośrodków samopomocy użytkowników" jest tematem artykułu w
magazynie traktującym o systemach operacyjnych sieci O'Reilly. Autor Steve
Mallett pyta <uri 
link="http://www.osdir.com/Article4435.phtml">"Gdzie jest społeczność
SuSE?"</uri> i porównuje brak społeczności użytkowników z innymi
dystrybucjami: "Poszukaj czegoś na temat Fedory, Mandrake'a lub Gentoo, na
przykład, a nie będziesz miał problemów ze znalezieniem forów, wiki,
oficjalnych i nieoficjalnych FAQ. Śladów życia.", zauważa redaktor
OSdir.com."</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Apple-Linux.org (3 marca 2005, po francusku)</title>
<body>
<p>Autor Prosper opisuje projekt gentoo-stats w <uri 
link="http://www.apple-linux.org/news.php?id=940">artykule</uri> na forum
French Linux dla komputerów Apple. "Projekt basc pozwala obliczyć czas
potrzebny na zainstalowanie ebuilda. Paczki są opisane przez GU (Gentoo
units -- jednostki Gentoo), jeśli wiesz ile sekund potrzeba na skompilowanie
jednej GU na twoim systemie, możesz określić czas instalacji poprzez mnożenie
ich."</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Todo-Linux.com (28 lutego 2005, po hiszpańsku)</title>
<body>
<p>Hiszpański magazyn <uri 
link="http://www.todo-linux.com/modules.php?name=News&amp;file=article&amp;sid=2580">pisze
na temat Intela i AMD</uri>, które forsują wprowadzenie komputerów
64-bitowych pod strzechy zwykłych użytkowników, obserwując, iż podczas gdy
Microsoft na razie nie posiada systemu obsługującego taki sprzęt,
dystrybucje Linuksa, "na przykład Gentoo", uznawane są za całkowicie
funkcjonalne w środowisku 64-bitowym.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Sztuczki i kruczki</title>
<section>
<title>Flagi emerge zasługują na więcej uwagi</title>
<body>
<p>Istnieje kilka flag akceptowanych przez <c>emerge</c>, które mogą pomóc
zrozumieć jaką czynność system wykonuje (lub wykona). Opisaliśmy już te z nich,
które zostały dodane niedawno, wraz z ukazaniem się portage-2.0.51, jednakże
istnieje kilka starszych, o których użytkownicy mogli zapomnieć. Oto krótki
opis dwóch z nich.</p>

<p>Pierwsza, być może częściej używana z tych dwóch to
<path>--verbose</path>, lub <path>-v</path>. Powoduje ona wyświetlenie flag
USE rozpoznawanych przez paczkę, a także ukazuje, które z nich są akurat włączone 
lub wyłączone. Uruchamiając <c>emerge</c> z flagą <path>--newuse</path> 
wyświetlana jest nawet gwiazdka przy tych flagach USE, które zmieniły się 
od czasu ostatniego kompilowania paczki. Wyświetlany jest także
rozmiar plików, które należy ściągnąć dla każdej z paczek, a także całkowity
rozmiar ściąganych danych dla wszystkich instalowanych paczek.</p>

<p>Drugą flagą jest <path>--tree</path>, lub <path>-t</path>. Wyświetla ona
drzewo zależności, ukazując paczki, które zostaną doinstalowane przez
zależności za pomocą wcięcia. Oto przykład ilustrujący użycie tej flagi:</p>

<pre caption="Zależności paczek ukazane poprzez wcięcia">
[ebuild  N    ] x11-plugins/gkrellm-sensors-0.1  <codenote>Tu widzimy, iż gkrellm-sensors</codenote>
[ebuild  N    ]  app-admin/gkrellm-1.2.13        <codenote>wymaga gkrellm i lm_sensors,</codenote>
[ebuild  N    ]  sys-apps/lm_sensors-2.8.7       <codenote>zaś lm_sensors wymaga i2c.</codenote>
[ebuild  N    ]   sys-apps/i2c-2.8.7  
</pre>

<p>Łącząc flagi <path>--verbose</path> i <path>--tree</path> uzyskasz o
wiele lepszy obraz tego, co <c>emerge</c> próbuje zrobić. Rzecz jasna,
dzięki temu znacznie łatwiej jest dostosować flagi USE i mieć większą
kontrolę nad tym jakie paczki zostaną zainstalowane.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Odeszli, przybyli, zmienili status</title>
	<section>
	<title>Odeszli</title>
	<body>
		<p>Następujący deweloperzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:</p>
		<ul>
		<li><e>nikt w tym tygodniu</e></li>
		</ul>
	</body>
	</section>
	<section>
	<title>Przybyli</title>
	<body>
		<p>Następujący deweloperzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym tygodniu:</p>
		<ul>
		<li>Andrew Fant (JFMuggs) - Infrastruktura</li>
		<li>Eric Edgar (rocket) - Catalyst/Genkernel</li>
		</ul>
	</body>
	</section>
	<section>
	<title>Zmienili status</title>
	<body>
		<p>Następujący deweloperzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie Gentoo Linux funkcję:</p>
		<ul>
			<li><e>nikt w tym tygodniu</e></li>
		</ul>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bezpieczeństwo Gentoo</title>
<section>
<title>MediaWiki: Kilka usterek</title>
<body>
<p>
	MediaWiki jest podatne na ataki "cross-site scripting", manipulację
	danymi oraz inne formy naruszenia bezpieczeństwa.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-33.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Qt: Problem ze ścieżką poszukiwania bibliotek</title>
<body>
<p>

Qt może ładować biblioteki z niezaufanych katalogów o nieograniczonym
dostępie, co może doprowadzić do wykonania niepożądanego kodu.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-01.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpBB: Kilka usterek</title>
<body>
<p>

W phpBB odkryto kilka usterek umożliwiających intruzom zdalne przejęcie
praw administratora lub ujawnienie i edycję istotnych danych.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-02.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gaim: Denial of Service</title>
<body>
<p>

Kilka usterek odkrytych w Gaimie może pozwolić na zdalne unieruchomienie aplikacji.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-03.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpWebSite: Wykonanie dowolnych skryptów oraz ujawnienie informacji o katalogach</title>
<body>
<p>

Zdalny intruz może wysłać i wykonać dowolne skrypty PHP, ponadto inna
luka umożliwia wyciek informacji o ścieżkach katalogów ze skryptami.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-04.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>xli, xloadimage: Kilka usterek</title>
<body>
<p>

    xli oraz xloadimage zawierają kilka usterek, potencjalnie umożliwiających wykonanie niepożądanego kodu.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-05.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>BidWatcher: Usterka "format string"</title>
<body>
<p>

	BidWatcher jest podatny na ataki "format string", potencjalnie umożliwiając
	wykonywanie niepożądanego kodu.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-06.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpMyAdmin: Kilka usterek</title>
<body>
<p>

	Błędy w phpMyAdmin mogą prowadzić do wykonywania niepożądanych poleceń,
	ataków XSS oraz naruszenia ograniczeń uprawnień.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-07.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>OpenMotif, LessTif: Nowe błędy przepełnienia bufora w libXpm</title>
<body>
<p>

	W zawartym w OpenMotif oraz LessTif libXpm odkryto kolejną usterkę,
	potencjalnie umożliwiającą zdalne wykonywanie niepożądanego kodu.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-08.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>xv: Usterka w obsłudze nazw plików</title>
<body>
<p>

	xv zawiera usterkę "format string", potencjalnie umożliwiającą wykonywanie niepożądanego kodu.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-09.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Firefox: Kilka usterek</title>
<body>
<p>

Mozilla Firefox jest podatna na usuwanie lokalnych plików oraz różne
sposoby oszukania użytkownika za pomocą fałszywych stron WWW.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-10.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>ImageMagick: Błąd w obsłudze nazw plików</title>
<body>
<p>

	Usterka "format string" odkryta w ImageMagikc może pozwolić
	intruzowi na wykonanie niepożądanego kodu.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-11.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Hashcash: Usterka "format string"</title>
<body>
<p>
	Usterka "format string" odkryta w narzęciu Hashcash może pozwolić
	intruzowi na wykonanie niepożądanego kodu.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-12.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>


<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Spis treści</title>
<body>
<ul>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statystyki</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Zamknięte Bugi</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Nowe Bugi</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>

<title>Statystyki</title>
<body>
<p>

Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do
zgłaszania i śledzenia błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z deweloperami.
Pomiędzy 27 lutego a 6 marca 2005, aktywność w serwisie przedstawiała się następująco:
    </p>
     <ul>
	<li>zgłoszono 826 nowych bugów</li>
	<li>zamknięto lub rozwiązano 467 bugów</li>
	<li>23 uprzednio zamkniętych bugów zostało ponownie otwartych</li>
</ul>
<p>
	Spośród 8186 obecnie otwartych bugów: 97 oznaczono jako 'blocker', 231 jako 'critical', a 602 jako 'major'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>
     <p>
     Deweloperzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu, to:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="dev-portage@gentoo.org" >Portage team</mail>, 47
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, 27
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, 22
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >bugi</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, 21
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="ppc@gentoo.org" >PPC Porters</mail>, 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="humpback@gentoo.org" >Gustavo Felisberto</mail>, 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=humpback@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Nowe Bugi</title>
<body>
     <p>
     Deweloperzy oraz zespoły, którym przypisano najwięcej nowych bugów w minionym tygodniu, to:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, 38
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, 18
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 17
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="kernel@gentoo.org" >Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="dev-portage@gentoo.org" >Portage team</mail>, 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Opinie czytelników</title>
<section>
<body>
<p>
	Jeśli chcesz, aby ten magazyn był jeszcze lepszy, podziel się z
	<mail link="gwn-feedback@gentoo.org">nami</mail> swoją opinią na jego temat.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Lista dyskusyjna GWN</title>
<section>
<body>
<p>
	Aby zapisać się na listę dyskusyjną Gentoo Weekly Newsletter, wyślij pusty e-mail
	na adres <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
	Aby się z niej wypisać, wyślij pusty e-mail na adres <mail
	link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
	z konta, na które jest zasubskrybowana.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Inne języki</title>
<section>
<body>
<p>
	Gentoo Weekly Newsletter jest dostępny w następujących językach:
</p>

<ul>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/nl/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt_br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">tureckim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
