<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050502-newsletter.xml" lang="pl">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>2 maja 2005</subtitle>
<author title="Redaktor naczelny"><mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
<author title="Redaktor"><mail link="amne@gentoo.org">Wernfried Haas</mail></author>
<author title="Redaktor"><mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="jbozanowski@gmail.com">Kuba Bożanowski</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="mikequ@wp.pl">Michał Kulczycki</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="linux_user@o2.pl">Michał Kurgan</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="lucass@gentoo.org">Łukasz Strzygowski</mail></author>
<abstract>Gentoo Weekly Newsletter z 2 maja 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Wolumin 4, numer 19</version>
<date>2005-05-02</date>
<chapter>
<title>Wiadomości Gentoo</title>
<section>
<title>Oficjalnie nieoficjalna dokumentacja dla developerów</title>
<body>

<p><mail link="ciaranm@gentoo.org">Ciaran McCreesh</mail> opublikował zbiór <uri 
link="http://www.firedrop.org.uk/devmanual/">dokumentacji dla
developerów</uri>. Zamierzając stworzyć "nieoficjalną alternatywę dla <uri 
link="http://www.gentoo.org/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml">podręcznika
devrel</uri>", powstały dokument okazał się być kanoniczny pod względem
przeznaczenia, zawartości i prezentacji. Zatytułowany "Unofficial Gentoo
Development Guide", zawiera instrukcje pisania plików ebuild i eclass, pomoc ze
strukturą katalogów Portage, oraz najczęściej spotykanymi przy pracy nad 
Gentoo plikami, a także wiele innych praktycznych porad dla aspirującego
Gentooisty. Wśród współautorów znajdują się developerzy Gentoo <mail 
link="g2boojum@gentoo.org">Grant Goodyear</mail>, <mail link="rac@gentoo.org">Robert 
Coie</mail>, <mail link="ka0ttic@gentoo.org">Aaron Walker</mail>, oraz <mail 
link="slarti@gentoo.org">Tom Martin</mail>, innych także zachęcamy do
współpracy. "Dokument przeznaczony jest developerów, jak i kandydatów do tej
funkcji -- zakładamy, iż czytający będzie posiadał wiedzę o Gentoo z
perspektywy użytkownika tego systemu", powiedział Ciaran w <uri 
link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27562">ogłoszeniu</uri>,
wysłanym w zeszłą niedzielę na listę mailową developerów Gentoo.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Niebezpieczeństwa na drodze do OpenLDAP 2.2</title>
<body>
<p><mail link="robbat2@gentoo.org">Robin Johnson</mail> właśnie umieścił
ostatnią wersję <uri link="http://www.openldap.org/">OpenLDAP</uri>,
v2.2.26, w drzewie Portage: "Nie widzę powodu, dla którego mielibyśmy
trzymać wersję 2.2 poza <path>~arch</path>. Za dwa tygodnie zmienię jej
status z aktualnego <path>package.mask</path> na <path>~arch</path>. Nie
powinno to sprawić kłopotu tym, którzy mają zainstalowanego tylko klienta
OpenLDAP, jednak posiadającym serwer będzie trochę trudniej. Ebuild zakończy
działanie, jeśli wykryje pliki danych serwera z poprzednich wersji
OpenLDAP, wypisując instrukcje jak dokonać bezpieczengo uaktualnienia".
Robbat2 ostrzega, iż ich zignorowanie "odbywa się na własne ryzyko, ponieważ
skończy się to popsuciem bazy danych. Należy także zauważyć, iż składnia pliku 
<path>slapd.conf</path> zmieniła się w sposób niewielki, acz dokuczliwy,
przez co uruchomienie <c>slapd</c> nie uda się, dopóki nie zostanie
przeprowadzona jego aktualizacja."</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Społeczność Gentoo</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>nadmiar plików ebuild?</b></p>
<p>Dość niekonwencjonalna propozycja potencjalnego przyspieszenia portage
(poprzez usunięcie niepotrzebnych plików ebuild) rozpoczęła poniższy wątek o
powolności Portage, alternatywnych architekturach, oraz wszystkich innych
irytujących drobiazgach, jakie mogą się przytrafić w czasie pracy z
Portage.</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27470">Ebuild cruft? </uri></li>
</ul>


<p><b>Spam headhunterów</b></p>
<p>W miarę jak Gentoo staje się coraz bardziej popularne, zaczyna być także
na celowniku łowców talentów, którzy szukają taniej siły roboczej. Jeden z
bardziej znaczących przykładów rozpoczął wątek o tym, czemu powinno się znać
swoją grupę docelową, dlaczego nie powinno się zaśmiecać listy dyskusyjnej
dla developerów, a także dlaczego Debian to nie Gentoo...</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27424">Headhunter
spam </uri></li>
</ul>


<p><b>Wspieranie komercyjnego oprogramowania w Gentoo</b></p>
<p>Ponieważ (jak wszyscy wiemy) Gentoo to najlepsza rzecz pod słońcem, 
coraz więcej "komercyjnych" firm okazuje swoje zainteresowanie. Jako że
preferują oni stabilne środowisko, zaś Gentoo nieustannie ewoluuje, 
<mail link="mattm@gentoo.org">Matthew Marlowe</mail> spytał, czy możliwe
byłoby stworzenie dedykowanego profilu (w tym przypadku dla certyfikacji 
MySQL).</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27282">Commercial
support</uri></li>
</ul>


</body></section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Międzynarodowe Gentoo</title>
	<section>
		<title>Niemcy: migracja KDE-look.org na Gentoo Linux</title>
		<body>
			<p>
				Jest to mały projekt, ale jego wpływ na wielką ilość użytkowników KDE, XFCE oraz Gnome, chcących upiększyć własne środowisko pracy, jest znaczny. W serwisach <path>kde-look.org</path>, <path>kde-apps.org</path>, <path>gnome-look.org</path> oraz <path>xfce-look.org</path> znajdziemy olbrzymią ilość projektów, grafik, pomysłów oraz ich recenzji, ich działalność wiąże się z miesięcznym ruchem rzędu 2 terabajtów. <uri link="http://www.kde-look.org">Strona</uri> jest obecnie jednym z największych źródeł tapet i motywów.
			</p>
			<p>
				Nie jest zaskoczeniem, że dla Franka Karlitscheka, szefa projektu, wydajność i bezpieczeństwo są równie ważne, a wymagania wraz z czasem wzrastają. Główny serwer przez ostatnie dwa lata pracował na systemie Redhat 8, ale wsparcie techniczne się skończyło, dla tej wersji systemu nie są już publikowane ani poprawki ani żadne aktualizacje, więc utrzymanie odpowiedniego poziomu bezpieczeństwa stało się niemożliwe. Frank zdecydował się na ruch: migrację serwera kde-look.org ze starego Celerona 1.2GHz wyposażonego w 512MB RAM na Pentium 4 taktowane zegarem 3.2GHz z 1GB RAMu: "Średnie obciążenie serwera spadło z 30 do 1.1%," mówi Frank Karlitschek. "Nie wiem czy to taką zmianę zawdzięczamy tylko zmianie sprzętu, czy może dlatego że używany jest teraz Gentoo Linux."
			</p>
			<p>
				Jego decyzja by zbudować środowisko Gentoo dla tego popularnego serwisu wynikła z łatwości instalacji: "Mogę zarządzać każdym z niewielu pakietów, zoptymalizować oraz uzyskać niewielki rozmiar systemu z łatwością używając Gentoo, czego nie można dokonać używając innych dystrybucji," mówi Karlitschek, baza serwera zajmuje tylko kilka megabajtów. "Drugim powodem użycia Gentoo jest łatwość aktualizacji i utrzymywania systemu w najnowszej wersji. Instalacja nowej wersji jądra, biblioteki glibc, czy kompilatora gcc jest bardzo proste, dzięki czemu można z łatwością utrzymywać cały system aktualnym i bezpiecznym."
			</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Austria: Grazer Linuxtage</title>
		<body>
			<p>
				W zeszłym roku administratorowi forum, <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=9839">Wernfriedowi Haasowi</uri>, udało uniknąć się pokazania przed obiektywami austriackich paparazzi w czasie <uri link="http://dufo.tugraz.at/glt04/20040507_13h/.tmp/2004-05-07_16h53_img_0015.jpg.html">Grazer LinuxTage</uri> (siedzi za kimś, tuż obok okna po prawej stronie) -- w tym roku ta sztuka już mu się z pewnością nie uda. Wraz z wieloma użytkownikami Gentoo będzie reprezentował Gentoo Linux, w czasie drugiego dnia, dokładnie 14 maja, najważniejszego wydarzenia w świecie wolnego oprogramowania w Austrii. Będą odpowiadać na pytania oraz pomagać tym którzy będą potrzebować jednego z LiveCD (zapewnią dostępność wszystkich jego istniejących odmian oraz potrzebną ilość pustych płyt do nagrywania). Oprócz hali wystawienniczej w czasie Grazer LinuxTage odbędzie się jeszcze wiele różnych wykładów oraz warsztatów, więcej informacji można znaleźć pod <uri link="http://linuxtage.at/">tym</uri> adresem.
			</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>USA: zPluckerizowany Podręcznik Gentoo</title>
		<body>
			<p>
				Pomimo tego że sam głównie używa Debiana oraz FreeBSD, David A. Desrosiers z New London, w stanie Connecticut, przekonwertował oficjalny Podręcznik Gentoo do formatu <uri link="http://packages.gentoo.org/ebuilds/?plucker-1.8-r1">Plucker</uri>. Od teraz każdy kto będzie chciał przeglądnąć dostępną dokumentację instalacji będzie mógł użyć w tym celu urządzenia Palm OS. Używając odpowiednich, kompatybilnych z formatem plucker, czytników ebook, Podręcznik Gentoo jest dostępny także dla właścicieli innych PDA - włączając te bazujące na WinCE,czy Linuksie. Wynik pracy Davida (8 architektur i 12 języków) jest dostępny do pobrania <uri link="http://code.plkr.org/gentoo/">tutaj</uri> ,bezpośrednio ze strony autora. Dodatkowo planowany jest także dostęp do serwisu RSS (z oficjalnej strony Gentoo), poprzez tworzony "Plucker Syndication Server", który ma już wkrótce działać.
			</p>
			<figure link="/images/gwn/20050502_plucker.png" short="Plucker" caption="zPluckerizowany Podręcznik Gentoo" />
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Niemcy: Zbliżające się spotkania użytkowników Gentoo w Berlinie i Oberhausen</title>
		<body>
			<p>
				Dwa różne miejsca, ale ten sam czas i data rozpoczęcia imprez:
			</p>
			<ul>
				<li><b>Berlin</b>: 6 maja 2005, od godziny 18:00, w <uri link="http://www.weinerei.com/">Weinerei</uri> (Veteranenstraße) </li>
				<li><b>Oberhausen</b>: 6 maja 2005, 18:00, w <uri link="http://www.gasthof-harlos.de/">Gasthof Harlos</uri> jak zwykle</li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Gentoo w prasie</title>
<section>
<title>Newsforge (28 kwietnia 2005)</title>
<body>
<p>
<uri link="https://e.ututo.org.ar/indexee.html">Ututo-e</uri>, argentyński projekt bazujący 
na Gentoo, prowadzony przez Diego Saravię i Daniela Oliveirę, został w zeszłym tygodniu 
<uri link="http://os.newsforge.com/os/05/04/21/195224.shtml?tid=2&amp;tid=150">szeroko omówiony </uri> 
przez redaktora Newsforge Bruce'a Byfielda. "Całkowicie wolna dystrybucja" (czytaj: 
w stu procentach realizująca ideały Free Software Foundation) otrzymała dobre noty za 
"przypominanie, jak wiele osiągnęła społeczność rozwijająca wolne oprogramowanie, oraz, jak niewiele
muszą obecnie poświęcić użytkownicy, którzy chcą być wierni jej ideałom". Ututo-e jako dystrybucja, 
charakteryzuje się całkowitym brakiem oprogramowania niezaaprobowanego przez FSF, 
w tym środowiska Javy i innych, "nie-wolnych" aplikacji, co autorowi wydaje się zupełnie nie przeszkadzać. 
Artykuł wywołał jednakże burzę protestów ze strony Debianistów, którzy wykorzystując 
funkcję komentowania serwisu Newsforge, roztrząsali kwestię poparcia udzielonego Ututo-e 
przez Richarda Stallmana.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>KDE.news (28 kwietnia 2005)</title>
<body>
<p>
Jakub Stachowski - developer KDE - udzielił w zeszły czwartek serwisowi KDE.news 
<uri link="http://dot.kde.org/1114696139/">wywiadu na temat wykrywacza usług sieciowych Zeroconf</uri>.
Po wprowadzeniu, w którym opisywał, co tak naprawdę robi Zeroconf ("odpowiednie aplikacje ogłaszają 
w sieci swoje usługi, takie jak współdzielone foldery, czy gry sieciowe, które to następnie można 
przeglądać przy pomocy ioslave'a <path>zeroconf:/</path>"), Jakub wytłumaczył status Zeroconf w KDE, oraz
związek z protokołem Apple Randezvous. Zapytany o to, która z dystrybucji ma obecnie wsparcie dla Zeroconf, 
odpowiedział "Pierwsze oczywiście było Gentoo - aby włączyć tę funkcjonalność, wystarczy ustawić flagę USE zeroconf".
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Slashdot (27 kwietnia 2005)</title>
<body>
<p>
<uri link="http://linux.slashdot.org/article.pl?sid=05/04/27/1836227">Środowy artykuł Slashdot</uri>,
poświęcony projektowi <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/releng/installer/">graficznego 
instalatora Gentoo</uri>, tradycyjnie wywołał skrajne reakcje czytelników, wahające się od 
życzliwego zainteresowania, po kipiące od nienawiści, wściekłe komentarze. 
Jon Latane - autor artykułu - uważa, że standardowy sposób instalacji Gentoo 
"niezmiennie odstrasza potencjalnych użytkowników, zanim zdążą je wypróbować". 
Jednak niektórzy z czytelników, byli raczej bardziej przejęci możliwością utraty
"powodu do dumy z umiejętności zainstalowania Gentoo tylko za pomocą konsoli tekstowej".
Nie ma to jak Slashdot...
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Odeszli, przybyli, zmienili status</title>
	<section>
	<title>Odeszli</title>
	<body>
		<p>Następujący developerzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:</p>
		<ul>
		<li><e>nikt w tym tygodniu</e></li>
		</ul>
	</body>
	</section>
	<section>
	<title>Przybyli</title>
	<body>
		<p>Następujący developerzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym tygodniu:</p>
		<ul>
			<li>Omkhar Arasaratnam (omkhar) - PPC64</li>
		</ul>
	</body>
	</section>
	<section>
	<title>Zmienili status</title>
	<body>
		<p>Następujący developerzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie Gentoo Linux funkcję:</p>
		<ul>
			<li><e>nikt w tym tygodniu</e></li>
		</ul>
	</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Bezpieczeństwo Gentoo</title>
<section>
<title>eGroupWare: Usterki XSS i SQL injection</title>
<body>
<p>

eGroupWare jest podatne na ataki SQL injection oraz cross-site scripting (XSS).

</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-24.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Rootkit Hunter: Błąd w obsłudze plików tymczasowych</title>
<body>
<p>

Rootkit Hunter jest podatny na ataki za pomocą dowiązań symbolicznych, potencjalnie
umożliwiając lokalnym użytkownikom nadpisywanie dowolnych plików.

</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-25.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Convert-UUlib: Przepełnienie bufora</title>
<body>
<p>

W Convert-UUlib odkryto błąd przepełnienia bufora, potencjalnie
umożliwiający wykonywanie niepożądanego kodu.

</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-26.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>xine-lib: Dwie usterki przepełnienia sterty</title>
<body>
<p>

W xine-lib odkryto dwie usterki potencjalnie umożliwiające
zdalne wykonywanie niepożądanego kodu.

</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-27.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Heimdal: Przepełnienie bufora</title>
<body>
<p>

W Heimdal, w kliencie telnet odkryto błędy przepełnienia bufora, które
mogą pozwolić na wykonywanie niepożądanego kodu.

</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-28.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Pound: Przepełnienie bufora</title>
<body>
<p>

Pound jest podatny na przepełnienie bufora, które może pozwolić
na zdalne wykonywanie niepożądanego kodu.

</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-29.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpMyAdmin: Błąd w skrypcie instalacyjnym</title>
<body>
<p>

phpMyAdmin pozostawia skrypt instalacyjny z podwyższonymi
uprawnieniami, potencjalnie umożliwiając włamanie do bazy danych.

</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-30.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Horde Framework: Kilka usterek XSS</title>
<body>
<p>

Niektóre moduły Horde Framework są podatne na
ataki cross-site scripting (XSS).

</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200505-01.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Spis treści</title>
<body>
<ul>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statystyki</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Zamknięte Bugi</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Nowe Bugi</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Statystyki</title>
<body>
<p>
	Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do
	zgłaszania i śledzenia błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z developerami.
	Pomiędzy 24 kwietnia a 1 maja 2005, aktywność w serwisie przedstawiała się następująco:
     </p>
     <ul>
	<li>zgłoszono 815 nowych bugów</li>
	<li>zamknięto lub rozwiązano 487 bugów</li>
	<li>29 uprzednio zamkniętych bugów zostało ponownie otwartych</li>
     </ul>
     <p>
	Spośród 8572 obecnie otwartych bugów: 93 oznaczono jako 'blocker', 229 jako 'critical', a 627 jako 'major'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>
<p>
	Developerzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu, to:
</p>
:<ul>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, 29
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, 23
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >bugi</uri>
</li>
<li><mail link="mobile@gentoo.org" >Mobile Herd</mail>, 17
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mobile@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, 17
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="perl@gentoo.org" >Perl Devs @ Gentoo</mail>, 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=perl@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="dev-portage@gentoo.org" >Portage team</mail>, 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Nowe Bugi</title>
<body>
<p>
     Developerzy oraz zespoły, którym przypisano najwięcej nowych bugów w minionym tygodniu, to:
</p>
<ul>
<li><mail link="x11-drivers@gentoo.org" >X11 External Driver Maintainers</mail>, 54
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;assigned_to=x11-drivers@gentoo.org" >bugi</uri>
</li>
<li><mail link="toolchain@gentoo.org" >Gentoo Toolchain Maintainers</mail>, 18
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;assigned_to=toolchain@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, 17
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="webapps-request@gentoo.org" >web-apps Herd</mail>, 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;assigned_to=webapps-request@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="perl@gentoo.org" >Perl Devs @ Gentoo</mail>, 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;assigned_to=perl@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Twój wkład w GWN</title>
<section>
<body>
<p>
	Jesteś zainteresowany współpracą w tworzeniu Gentoo Weekly Newsletter?
	Wyślij nam <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">e-mail</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Opinie czytelników</title>
<section>
<body>
<p>
	Jeśli chcesz, aby ten magazyn był jeszcze lepszy, podziel się z
	<mail link="gwn-feedback@gentoo.org">nami</mail> swoją opinią na jego temat.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Lista dyskusyjna GWN</title>
<section>
<body>
<p>
	Aby zapisać się na listę dyskusyjną Gentoo Weekly Newsletter, wyślij pusty e-mail
	na adres <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
	Aby się z niej wypisać, wyślij pusty e-mail na adres <mail
	link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
	z konta, na które jest zasubskrybowana.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Inne języki</title>
<section>
<body>
<p>
	Gentoo Weekly Newsletter jest dostępny w następujących językach:
</p>

<ul>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/nl/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt_br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">tureckim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
