<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20051114-newsletter.xml" lang="pl">
<title>Tygodnik Gentoo</title>
<subtitle>14 listopada 2005</subtitle>
<author title="Redaktor naczelny">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
<mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
<mail link="jbozanowski@gmail.com">Jakub Bożanowski</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
<mail link="damian@lezajsk.info">Damian Kuras</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
<mail link="linux_user@o2.pl">Michał Kurgan</mail>
</author>
<author title="Korektor">
<mail link="muchar@gentoo.org">Robert Muchacki</mail>
</author>
<abstract>Wydanie Tygodnika Gentoo z 14 listopada 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Wolumin 4, numer 45</version>
<date>2005-11-14</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Wiadomości Gentoo</title>
<section>
<title>Zmiana domyślnej metody instalacji</title>
<body>
<p>
Podczas ostatniego tygodnia <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/gdp/index.xml">zespół dokumentacji Gentoo
</uri> zmodyfikował <uri
link="http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/index.xml">Podręcznik Gentoo</uri>,
zmieniono domyślnego tarballa stage1 na stage3, używanego w czasie instalacji
systemu. <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/releng/index.xml">Zespół
zajmujący się tworzeniem nowych wydań</uri> prosił o taką zmianę już od jakiegoś
czasu, w związku z rosnącą liczbą użytkowników, którzy niszczyli sobie
podstawowy system, poprzez niezalecane zmiany w czasie procesu instalacji z
stage1 bądź stage2, albo poprzez nie stosowanie się do instrukcji zawartych w
podręczniku.
</p>
<p>
Od dnia dzisiejszego zalecaną metodą instalacji jest użycie tarballa stage3 i
opcjonalne przebudowanie całego systemu już po jej skończeniu. Dzięki temu
również uzyskamy w pełni zoptymalizowany i dostosowany do naszych potrzeb
system. Metoda postępowania przy użyciu tarballi stage1 i stage2 opisane jest w
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/faq.xml#stage12">FAQ</uri>.
</p>
<p>
Każdego zainteresowanego szczegółami na ten temat zapraszamy do przeglądnięcia
odpowiedniego wątku na liście dyskusyjnej gentoo-doc, opisującego <uri
link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.documentation/2327">pełną
listę zmian</uri>, a także do <uri
link="http://www.gentoo.org/cgi-bin/viewcvs.cgi/xml/htdocs/doc/en/handbook/hb-install-x86-medium.xml?hidecvsroot=1&amp;search=&amp;hideattic=0&amp;sortby=file&amp;r2=1.41&amp;logsort=date&amp;root=gentoo&amp;diff_format=h&amp;r1=1.40">repozytorium
cvs</uri>, gdzie można znaleźć dokładny zapis modyfikacji lub <uri
link="https://bugs.gentoo.org/105809">buga #105809</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>


<!-- Future zone -->
<!-- User Stories -->

<chapter>
<title>Historie użytkowników</title>
<section>
<title>Wywiad z Douglasem Robertsonem z firmy Zymeta Corporation</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20051114_zymeta-jukebox.jpg" short="Zymeta Video
  Jukebox"
caption="Zymeta Video Jukebox w akcji" />

<p>
<e>Poprosimy o kilka słów o sobie. Kim jesteś i gdzie pracujesz?</e>
</p>

<p>
Nazywam się Douglas Robertson i pracuję na pozycji kierownika ds. technologii w
firmie <uri link="http://www.zymeta.com/">Zymeta Entertainment</uri>.
</p>

<p>
<e>Czym się zajmujecie?</e>
</p>

<p>
Zymeta to firma produkująca systemy rozrywkowe. Stworzyliśmy własną platformę
multimedialną z ekranem dotykowym, przeznaczoną do miejsc publicznych,
wyposażoną we własny system uaktualnień i zarządzania. Możemy kontrolować
wszystkie urządzenia lub wprowadzać zmiany tylko w jednym z nich. Pierwszym z
naszych naprawdę udanych produktów jest urządzenie odtwarzające teledyski, które
nazwaliśmy "Video Jukebox", a zwykle instalowane w pubach i barach.  Goście
danego lokalu mogą dokonywać wyboru za pomocą ekranu dotykowego i oglądać
teledyski na ekranach telewizorów, zaś agencje reklamowe mogą kierować swój
przekaz do konkretnych miejsc lub grup odbiorców. Usługa jest w pełni
licencjonowana przez przemysł muzyczny. Urządzenie jest kolorowe, interaktywne i
działa na systemie Gentoo Linux.
</p>

<p>
Jeśli ktoś jest ciekawy jak wygląda nasze urządzenie, można je zobaczyć w wielu
ujęciach na naszym <uri
link="http://www.zymeta.com/files/corporate-video-small.mov">firmowym
filmie</uri>.
</p>

<p>
<e>Jaka jest rola systemu Gentoo w tym wszystkim? Kiedy zdecydowaliście się go
użyć?</e>
</p>

<p>
Pod względem technologii firma Zymeta całkowicie polega na Gentoo. Zespół
deweloperów używa Gentoo na stacjach roboczych, nasze serwery działają pod
kontrolą Gentoo i, co najważniejsze, nasze szafy grające działają pod kontrolą
Gentoo. Wprowadzenie tej dystrybucji do Zymeta i uczynienie jej jedynym
wykorzystywanym systemem jest moją zasługą. Mieliśmy zbyt wiele problemów z
używaniem wielu dystrybucji na raz. Wybrałem Gentoo ze względu na jego
wszechstronność. Jest to dystrybucja oparta na kodzie źródłowym, wyposażona w
świetny system zarządzania pakietami, i co ważne, posiadająca wspaniałą
społeczność użytkowników.
</p>

<p>
Wprawdzie uaktualniamy oprogramowanie klienckie szaf grających przez internet,
nie było jednak potrzeby aktualizacji pracującego na urządzeniach systemu
operacyjnego, ze względu na stabilność Gentoo. Zastanawialiśmy się nad
stworzeniem własnego drzewa Portage, zdecydowaliśmy jednak, że najlepszym
sposobem na dokonywanie większych uaktualnień będzie tworzenie skompresowanego
pliku, zawierającego cały system operacyjny, a następnie jego przegranie do
poszczególnych szaf grających. Możliwe jednak, że w przyszłości niewielkie
uaktualnienia pojedynczych pakietów będziemy wykonywać z użyciem drzewa Portage.
Dzięki temu moglibyśmy szybko reagować w przypadku luk bezpieczeństwa.
</p>

<p>
Oprócz tego niedawno przeprowadziliśmy aktualizację oprogramowania, aby działało
idealnie na jądrze 2.6, zaś przez ostatnie dwa dni zajmowałem się tworzeniem
płyty CD, która uruchamia szafę grającą, montuje twarde dyski i dokonuje
automatycznego uaktualnienia systemu operacyjnego. W tym przedsięwzięciu bardzo
pomogła społeczność Gentoo, a także, jak już wspomniałem, ogromna ilość
dokumentacji, dzięki której bardzo łatwo jest zmodyfikować Gentoo 2005.1 LiveCD
tak, aby opatrzone w logo Zymeta dokonywało niezbędnych poprawek w sposób
automatyczny.
</p>

<p>
<e>Jakie systemy zostały zastąpione przez Gentoo?</e>
</p>

<p>
Zanim zaczęliśmy używać Gentoo wykorzystywaliśmy system Red Hat na serwerach, a
Debian w szafach grających.
</p>

<p>
<e>Jakie mieliście doświadczenia z innymi dystrybucjami? Jak wypada ich
porównanie?</e>
</p>

<p>
Pierwszy raz wypróbowałem Gentoo w 2003 roku, jeszcze w poprzednim miejscu
pracy, a stało się to przez mojego współpracownika, który zainstalował je i
później narzekał jak bardzo musiał się przy tym namęczyć i że zajęło mu to aż
dwa dni. Sam spróbowałem i udowodniłem mu, że się myli, instalując Gentoo razem
z KDE bez problemu w ciągu jednego dnia na moim laptopie firmy Dell. Pokochałem
ten system od pierwszego wejrzenia i nie wróciłem już do używanego poprzednio
Red Hata.
</p>

<p>
Wielu ludzi miało złe doświadczenia z zarządcą pakietów RPM oferowanym przez
system Red Hata, mi jednakże bardzo się on podobał. Przynajmniej dopóki nie
zaczęły mi być potrzebne najnowsze wersje paczek różnych programów (na przykład
PostgreSQL i kilku narzędzi sieciowych), a pobrane pliki RPM nie działały,
ponieważ zostały zbudowane na innej wersji systemu Red Hat. Bądź też wymagały
uaktualnienia trzech innych paczek, które z kolei miały swoje zależności. System
zarządzania paczkami w Gentoo to dla mnie największa zaleta tego systemu i
pomimo iż aktualizacja zajmuje więcej czasu ze względu na kompilację,
zdecydowanie warto jest poczekać.
</p>

<p>
<e>Jakie są największe zalety Gentoo?</e>
</p>

<p>
Gentoo daje nam elastyczność. Nie potrzebujemy wsparcia dla IPv6 w naszych
programach? Wystarczy zmienić flagi USE. Nie ma pliku ebuild dla paczki, której
potrzebujemy? Wystarczy stworzyć własny i dodać go do nakładki na Portage. To
się nazywa elastyczność!
</p>

<p>
<e>Gdzie widzisz problemy? Co można jeszcze dopracować?</e>
</p>

<p>
Narzekać mogę jedynie na długi czas stabilizowania pakietów. Podoba mi się to,
że opiekunowie upewniają się, że program kompiluje się i działa poprawnie przed
oznaczeniem go jako stabilny, szczególnie biorąc pod uwagę fakt, że używamy
Gentoo na systemach produkcyjnych, czasem jednak zajmuje to zbyt wiele czasu.
Udaje nam się jednak to ominąć dzięki elastyczności Portage (wykorzystując
flagi USE i nakładki na Portage).
</p>


<p>
<e>Istnieje wiele projektów takich jak instalator, Gentoo/Alt (na przykład BSD).
Co sądzisz o tym poszerzaniu pól działania? W tym także o nowe architektury?</e>
</p>

<p>
Myślę, że im więcej ludzi używa Gentoo, tym lepiej. Jednym z powodów, dla
których chętnie udzielam tego wywiadu jest chęć rozpowszechnienia opinii o tym,
że systemu Gentoo można używać w każdym środowisku, obojętnie czy będzie to
stacja robocza, czy też potężny serwer, na którym działa krytycznie ważna baza
danych. Stabilność jest kluczowa w większości zastosowań, nie sądzę jednak, że
uzyskanie tej stabilności wiąże się z koniecznością używania paczek mających
sześć miesięcy.
</p>

<p>
<e>Co sądzisz o społeczności? Jaki jest stosunek do Gentoo w twojej firmie?</e>
</p>

<p>
Uwielbiam społeczność Gentoo. Do dyspozycji jest mnóstwo dokumentacji i bardzo
łatwo jest uzyskać wsparcie. Na forum Gentoo panuje też inna atmosfera niż na
przykład na starym forum Red Hata, chyba głównie ze względu na to, że aktualnie
większość użytkowników Gentoo zdaje się mieć wykształcenie techniczne.
</p>

<p>
Natomiast w samej firmie Zymeta wszyscy wiedzą, że nasz produkt jest oparty na
Gentoo. Od czasu przesiadki na ten system wzrosła jego stabilność. Częściowo
jest to zasługa Gentoo, a częściowo uaktualnionego jądra, jednak w efekcie
zarówno pracownicy Zymeta, jak i nasi klienci kojarzą Gentoo ze stabilnością.
</p>

<p>
<e>Jak można się z tobą skontaktować? I czego możemy się spodziewać w
najbliższej przyszłości?</e>
</p>

<p>
Jeśli ktoś chciałby porozmawiać o wykorzystaniu Gentoo w firmach, może
skontaktować się ze mną pod adresem dr@zymeta.com. Zaś z tego co mi wiadomo
deweloper Gentoo, Corey Shields chce dokonać analizy wykorzystania Gentoo na
przykładzie firmy Zymeta, więc wkrótce warto będzie przyjrzeć się efektom jego
pracy.
</p>

<p>
Warto też wspomnieć o istnieniu ukrytej niespodzianki związanej z Gentoo, w
nadchodzącej wersji naszej szafy grającej, więc jeśli ktoś chce wiedzieć gdzie i
jak ją znaleźć, może do mnie napisać.
</p>

<p>
<e>Dziękujemy za wywiad!</e>
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo Stories -->
<!-- Developer of the week -->
<!-- Heard in the community: gentoo-dev, gentoo-user, forums -->
<chapter>
<title>Społeczność Gentoo</title>
<section>
<title>Lista dyskusyjna gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>GLEP 43: Zarządzanie plikami GLEP</b></p>
<p>
<mail link="ciaranm@gentoo.org">Ciaran McCreesh</mail> opublikował w tym
tygodniu <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/glep/glep-0043.html">nowy
GLEP</uri>, w którym przedstawił propozycję, by kolejne GLEP-y były dołączane w
podkatalogu, a nie były wklejane lub umieszczane na zewnętrznych zasobach, jak
to ma miejsce w tej chwili. Taka zmiana z pewnością przyczyni się do poprawienia
czytelności i ułatwi zarządzanie.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/32769">GLEP 43:
GLEP file hosting</uri></li>
</ul>
<p><b>Stworzenie virtual/tar</b></p>
<p>
<mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego 'Flameeyes' Pettenò</mail> zaproponował
stworzenie virtual/tar, który w obecnej chwili byłby spełniony przez GNU tar i
bsdtar. Zmiana ta jest bardzo pomocna dla projektu <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/gentoo-alt/index.xml">Gentoo/Alt</uri>.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/32732">virtual/tar
</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo international -->
<chapter>
<title>Międzynarodowe Gentoo</title>
<section>
<title>Niemcy: LWE i DevCon we Frankfurcie nad Menem</title>
<body>
<p>
W tym tygodniu w okolicach Frankfurtu nad Menem odbędą się dwie imprezy na
których będzie można dowiedzieć się czegoś na temat Gentoo. Pierwszą z nich jest
<uri link="http://www.linuxworldexpo.de/">Linux World Conference &amp;
Expo</uri> w hali nr 4, targów we Frankfurcie. Od wtorku, 15 listopada, do
czwartku 17 listopada, będzie okazja do spotkania deweloperów Gentoo na stoisku
znajdującym się w pawilonie .org (G06). Dodatkowo, w środowy wieczór będzie
można tam usłyszeć <uri
link="http://www.linuxworldexpo.de/04_03_01.php?Termin_ID=154&amp;ID=97">wykład
opisujący Gentoo</uri>.
</p>
<p>
Po zakończeniu targów, redaktor Tygodnika Gentoo, <mail
link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail> zaprasza <uri
link="http://conference.gentoo-ev.org/">na europejskie spotkanie deweloperów
Gentoo</uri>, które odbędzie się w jego rezydencji, w zamku Kransberg,
znajdującym się około 40km na północ od Frankfurtu. Ponad 20 deweloperów oraz
kilkoro użytkowników zadeklarowało swoją obecność. Planowane jest
przeprowadzenie warsztatów i wykładów, nie zabraknie też przekąsek i kilku
spotkań zapoznawczych.
</p>
<p>
Wszystkich zainteresowanych wzięciem udziału w konferencji, prosimy o
wypełnienie <uri
link="http://conference.gentoo-ev.org/cgi-bin/registration.pl">formularza
rejestracyjnego</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo in the press -->
<!-- Tips and Tricks -->
<!-- Gentoo developer moves -->
<chapter>
<title>Zmiana statusu deweloperów Gentoo</title>
<section>
<title>Odeszli</title>
<body>
<p>
Następujący deweloperzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:
</p>
<ul>
<li></li>
<li>Jesper Brodersen (broeman) - duńskie tłumaczenie</li>
<li>Arne Mejholm (aaby) - duńskie tłumaczenie</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Przybyli</title>
<body>
<p>
Następujący deweloperzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym
tygodniu:
</p>
<ul>
<li>Michael Schönbeck (thoand) - narzędzia do nagrywania płyt video</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Zmienili status</title>
<body>
<p>
Następujący deweloperzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie
Gentoo Linux funkcję:
</p>
<ul>
<li><e>Nikt w tym tygodniu</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo security -->
<chapter>
<title>Bezpieczeństwo Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>PHP: Wiele usterek</title>
<body>
<p>
PHP zawiera szereg usterek, które mogą doprowadzić do ominięcia funkcji
bezpieczeństwa, lokalnego ataku Denial of Service lub cross-site scripting, a
także nadpisanie zmiennych PHP.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-08.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Lynx: Wykonanie niepożądanej komendy</title>
<body>
<p>
Lynx zawiera usterkę, która może zostać wykorzystana do zdalnego wykonania
niepożądanej komendy.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-09.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>RAR: Przepełnienie bufora oraz usterka format string</title>
<body>
<p>
RAR zawiera usterkę format string oraz jest podatny na przepełnienie bufora. Oba
błędy mogą doprowadzić do wykonania niepożądanego kodu.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-10.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>linux-ftpd-ssl: Zdalne przepełnienie bufora</title>
<body>
<p>
Usterka przepełnienia bufora umożliwia zdalnemu napastnikowi na przekroczenie
uprawnień i wykonanie niepożądanego kodu.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-11.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<!-- end of paste from the script -->
</chapter>

<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Statystyki</title>
<body>
<p>
Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri
link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do zgłaszania i śledzenia
błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z deweloperami. Pomiędzy 6
listopada 2005, a 13 November 2005 aktywność w serwisie przedstawiała się
następująco:
</p>
<ul>
<li>zgłoszono 711 nowych bugów</li>
<li>zamknięto lub rozwiązano 315 bugów</li>
<li>31 uprzednio zamkniętych bugów zostało ponownie otwartych</li>
</ul>
<p>
Spośród 8960 obecnie otwartych bugów: 107 oznaczono jako 'blocker', 195 jako
'critical', a 558 jako 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>
<p>
Deweloperzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym
tygodniu, to:
</p>
<ul>
<li>
<mail link="docs-team@gentoo.org">Docs Team</mail>, 21 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=docs-team@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System
packages</mail>, 20 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, 10 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="security@gentoo.org">Gentoo Security</mail>, 9 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="achumakov@gentoo.org">Alexey Chumakov</mail>, 9 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=achumakov@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="svyatogor@gentoo.org">Sergey Kuleshov</mail>, 8 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=svyatogor@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="perl@gentoo.org">Perl Devs @ Gentoo</mail>, 8 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=perl@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="ppc-macos@gentoo.org">Gentoo for Mac OS X</mail>, 6 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc-macos@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Nowe Bugi</title>
<body>
<p>
Deweloperzy oraz zespoły, którym przydzielono najwięcej bugów w minionym tygodniu,
to:
</p>
<ul>
<li>
<mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New
Packages</mail>, 56 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">nowych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned
Packages</mail>, 49 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">nowych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="perl@gentoo.org">Perl Devs @ Gentoo</mail>, 42 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=perl@gentoo.org">nowe
bugi</uri>
</li>
<li>
<mail link="amd64-test@gentoo.org">AMD64 Testing Team</mail>, 10 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=amd64-test@gentoo.org">nowych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 9 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">nowych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System
packages</mail>, 9 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">nowych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="mozilla@gentoo.org">Mozilla Gentoo Team</mail>, 7 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org">nowych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, 6 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-06&amp;chfieldto=2005-11-13&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">nowych
bugów</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- end of paste from bugzilla script -->
<!-- GWN feedback information -->
<chapter>
<title>Opinie czytelników</title>
<section>
<body>
<p>
Jeśli chcesz, aby ten magazyn był jeszcze lepszy, podziel się z
<mail link="gwn-feedback@gentoo.org">nami</mail> swoją opinią na jego temat.
Uwagi dotyczące tłumaczenia tygodnika można zgłaszać na adres
<mail link="rane@gentoo.org">rane@gentoo.org</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- GWN subscription information -->
<chapter>
<title>Subskrypcja Tygodnika Gentoo</title>
<section>
<body>
<p>
Aby zaprenumerować Tygodnik Gentoo, należy wysłać pustego e-maila na adres
<mail>gentoo-gwn-pl+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
Aby zrezygnować z subskrypcji, należy wysłać pustego e-maila na adres <mail>
gentoo-gwn-pl+unsubscribe@gentoo.org</mail> z konta, na które jest zarejestrowana.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>Inne języki</title>
<section>
<body>
<p>
Tygodnik Gentoo jest dostępny w następujących językach:
</p>

<ul>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri></li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">koreańskim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">tureckim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>

