<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050328-newsletter.xml" lang="pl">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>28 marca 2005</subtitle>
<author title="Redaktor naczelny"><mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
<author title="Redaktor"><mail link="ramereth@gentoo.org">Lance Albertson</mail></author>
<author title="Redaktor"><mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail></author>
<author title="Redaktor"><mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail></author>
<author title="Redaktor"><mail link="cherry@trombik.mine.nu">Tomoyuki Sakurai</mail></author>
<author title="Redaktor"><mail link="cshields@gentoo.org">Corey Shields</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="jbozanowski@gmail.com">Kuba Bożanowski</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="dziwisz@icslab.agh.edu.pl">Jakub Dziwisz</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="gooroo@gentoo.pl">Karol Góralski</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="linux_user@o2.pl">Michał Kurgan</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="lucass@gentoo.org">Łukasz Strzygowski</mail></author>
<abstract>Gentoo Weekly Newsletter z 28 marca 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Wolumin 4, numer 14</version>
<date>2005-03-28</date>
<chapter>
<title>Wiadomości Gentoo</title>
<section>
<title>Gentoo 2005.0 wydane</title>
<body>
<p>Po długim okresie przygotowań z dumą oddajemy w wasze ręce system Gentoo
Linux w wersji 2005.0!</p>
<p>Nie obyło się bez kilku problemów, konieczne było całkowite przebudowanie 
systemów bezpieczeństwa, jednak dzięki pomocy wielu drużyn wewnątrz społeczności
deweloperów Gentoo, możemy zaliczyć to wydanie do najlepszych w naszej
historii.</p>
<p>Media instalacyjne tej wersji dostępne są na architektury Alpha, AMD64,
PPC, SPARC, oraz x86, oraz zawierają "stage" instalacji dla IA64 i SPARC32.
Zajrzyj na stronę z <uri 
link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">mirrorami</uri>, aby
znaleźć najbliższy twojemu miejscu zamieszkania. Tak jak w przypadku wersji 
2004.3, z naszego serwera <uri link="http://torrents.gentoo.org">bittorrent</uri> 
możesz ściągnąć obrazy płyt PackageCD, zawierające paczki zoptymalizowane 
pod architektury x86 i PPC. Dostępny jest także "nieoficjalny" <uri 
link="http://tracker.netdomination.org">zapasowy serwer</uri>, za który
odpowiada Friends of Gentoo e.V. z Niemiec.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Donacje dla Gentoo poprzez Paypal</title>
<body>
<p><uri link="http://www.gentoo.org/foundation/en/">Fundacja Gentoo</uri> z
przyjemnością ogłasza powrót donacji poprzez Paypal na strony
www.gentoo.org. Dzięki temu możesz przekazać dowolną ilość pieniędzy
bezpośrednio do Fundacji. Jedną z rzeczy, za które Fundacja jest
odpowiedzialna, to sprostanie finansowym potrzebom Gentoo i pomoc w
finansowaniu dalszego rozwoju Gentoo Linuksa. Więcej informacji na temat
potrzeb finansowych można znaleźć na <uri 
link="http://www.gentoo.org/foundation/en/funds.xml">stronie Gentoo</uri>.</p>

<p>Najpilniejszą potrzebą Fundacji w tym momencie jest zebranie 500 dolarów,
potrzebnych do otworzenia konta w banku (kwota ta pozostanie tam jako
minimalna wymagana ilość pieniędzy na rachunku). Zachęcamy użytkowników i
organizacje do składania donacji, nawet najmniejsza kwota sie liczy! 
Dziękujemy za nieustające wsparcie Gentoo Linuksa!</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Bugzilla Gentoo obsługuje teraz SSL</title>
<body>
<p>Począwszy od daty 24 marca 2005 roku, <uri
link="https://bugs.gentoo.org">Bugzilla</uri> Gentoo używa SSL do
szyfrowania komunikacji. Dzięki temu łączący się ze słabo chronionych sieci
(na przykład uniwersytetów lub nieszyfrowanych połączeń bezprzewodowych)
uzyskają bezpieczniejsze połączenia z naszą Bugzillą. Uwierzytelnianie i
zgłaszanie bugów od teraz będą odbywać się bezpiecznie, bez ryzyka
przechwycenia twojego hasła lub zmiany zawartości poprawki w czasie jej
przesyłania. Życzymy miłego poprawiania błędów!</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Deweloper tygodnia</title>
<section>
<title>"Istotą Gentoo jest możliwość wyboru, oraz swoboda tworzenia przez
każdego użytkownika takiego systemu, jakiego potrzebuje, zaś Gentoo dostarcza
mu do tego narzędzi." -- Marcus D. Hanwell (cryos)</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050328_cryos.jpg"
	short="cryos" 
	caption="Marcus D. Hanwell aka cryos" />

<p>W tym tygodniu przedstawiamy wam Marcusa D. Hanwella, znanego też jako 
cryos. Jest on doktorantem na Uniwestytecie Sheffield, gdzie studiuje 
"struktury nanosystemów metalowo-organicznych, oraz ich zastosowania w roli 
sensorów", jak sam to określa. Prowadzi także niewielką firmę konsultingową 
branży informatycznej, która specjalizuje się we wdrożeniach rozwiązań opartych na 
Gentoo w lokalnych firmach.</p>
<p>Początkowo pracował tylko w ramach zespołu odpowiedzialnego za aplikacje 
naukowe, teraz jednak pomaga również w pracach nad obsługą AMD64, jako że systemy, 
których używa w pracy i w domu bazują na tej architekturze. Jego dalsze 
zainteresowania obejmują między innymi www-proxy, oraz ogólnie aplikacje 
sieciowe. "Chciałbym, aby Gentoo było uważane za najlepszą platformę do 
uruchamiania programów naukowych", mówi Marcus, który poświęca wiele pracy na 
dodawanie nowych aplikacji naukowych do Gentoo - szczególnie skupia się na 
fizyce, matematyce oraz pakietach analitycznych/rozwinięciach języków. 
Wprawdzie Gentoo to jego pierwszy projekt open-source, używał on jednak 
Linuksa od czasów kamienia łupanego (co oznacza z grubsza rok 1996). 
Motywację do pracy nad Gentoo czerpie z faktu, iż jest to jego ulubiona 
dystrybucja.</p>

<p>Jego ulubione narzędzia to Thunderbird, Firefox, <c>kdevelop</c>, <c>vim</c> 
i <c>gvim</c>,<c> kvirc</c>, <c>irssi</c>, <c>kopete</c>, <c>povray</c>, 
<c>gimp</c>, <c>screen</c>, <c>konsole</c>, oraz <c>amarok</c>, udowadniając 
tym samym, że podział K*/G* w Gentoo nie jest absolutny. Jego komputer jest 
wyposażony, jak można się tego spodziewać, w procesor Athlon64 3200+, a także 
wiele niezłego sprzętu: 1GB pamięci RAM Corsair LL, nagrywarkę DVD NEC, 
kartę graficzną nVidia GeForce FX5900XT 128MB, kartę dźwiękową Creative Audigy 
2, głośniki Dolby 5.1, oraz dwa siedemnastocalowe monitory 
ciekłokrystaliczne LG, podłączone dzięĸi technologii TwinView firmy nVidia. 
Jego ulubionym środowiskiem graficznym jest KDE (szczególnie w wersji 3.4), 
zaś zaraz po uruchomieniu systemu zwykle włącza <c>konsole</c> lub 
Thunderbirda. Do ircowania używa klienta <c>kvirc</c>.</p>

<p>Gdy udaje mu się oderwać od komputerów, zabiera swojego owczarka 
niemieckiego na spacery, oraz zajmuje się amatorsko fotografowaniem. Poza 
komputerami zajmuje się wieloma rzeczami, najwięcej czasu poświęcając swojej 
narzeczonej (którą zamierza poślubić w sierpniu). Jednakże jego inne 
zainteresowania coraz częściej ustępują pracy nad Gentoo, ponieważ sprawia 
mu ona bardzo wiele radości... Mile wspomina spotkanie z innymi deweloperami 
w czasie konferencji FOSDEM w lutym, oraz w Wielkiej Brytanii w marcu. Swoje 
motto zapożyczył od Alberta Einsteina: "<e>Dwie rzeczy są nieskończone: 
wszechświat, oraz ludzka głupota; i nie jestem pewny co do 
wszechświata.</e>"</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Społeczność Gentoo</title>
	<section>
		<title>Forum</title>
		<body>
			<p><b>Gentoo wrażliwe na atak forkbomb</b></p>
			<p>
				Artykuł w serwisie SecurityFocus (zobacz Gentoo w prasie) zainicjował gorącą dyskusję dotyczącą rozsądnych, domyślnych ustawień <c>ulimit</c>. Zdrowy rozsądek dyktuje, że to administrator systemu powinien być odpowiedzialny za ustalenie odpowiadających mu ustawień, wielu spośród dyskutantów próbowało pokazać większości nie-profesjonalnych użytkowników Gentoo powody dla których "bezpieczny" limit liczby uruchomionych procesów jest dobrym pomysłem. Sprawdź załączony raport błędu oraz dokument Gentoo dotyczący bezpieczeństwa systemu.
			</p>
			<ul>
				<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-309944.html">No forkbomb protection by default !?!</uri></li>
				<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=85656">Bug report: Default limits.conf allows system crash</uri></li>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/gentoo-security.xml#doc_chap6">Gentoo Linux Security Guide: Setting ulimit</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>gentoo-dev</title>
		<body>
			<p><b>inne metody synchronizacji?</b></p>
			<p>
				W <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-p-2218914.html">wątku na forum</uri> poruszono pomysł zoptymalizowanej metody synchronizacji, która może wypełnić lukę pomiędzy <c>rsync</c> (problemy z niektórymi firewallami), a <c>webrsync</c> (jedna duża paczka tar, brak prostego sposobu uaktualniania, sama paczka również nie jest często aktualizowana).
			</p>
			<ul>
				<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26527">Alternative tree sync methods? </uri></li>
			</ul>
			<p><b>zaimplementowano GLEP 34</b></p>
			<p>
				<mail link="ciaranm@gentoo.org">Ciaran
				McCreesh</mail> poinformował nas, że GLEP 34
				(kategoria metadata) został
				zaimplementowany. Dzięki temu użytkownicy
				mają więcej metadanych, które mogą
				przeszukiwać, dodatkowo mogę one być zlokalizowane!
			</p>
			<ul>
				<li><uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/glep/glep-0034.html">GLEP 34 </uri></li>
				<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26567">GLEP34 implemented </uri></li>
			</ul>
			<p><b>problem z aktualizacją glibc</b></p>
			<p>
				Pośród najtrudniejszych problemów związanych z Gentoo, są te związane z pakietami toolchains. Jeśli kompilator nie działa, wtedy nie można aktualizować systemu. Poruszony problem nie jest aż tak poważny : "Kiedy próbuję aktualizować glibc [...] nie dzieje się nic, tylko nieskończona pętla." Jeśli znajdziesz błędy takie jak ten, prosimy zgłoś <uri link="http://bugs.gentoo.org">buga</uri>, a nie umieszczaj informacji o problemie tylko na forum. Prosimy także o odpowiednio precyzyjne jego opisanie, co ułatwi nam stworzenie poprawki i polepszy doświadczenia związane z użytkowaniem Gentoo!
			</p>
			<ul>
				<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26570">glibc update problems </uri></li>
				<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/84640">emerge segfaulting on gcc update</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Międzynarodowe Gentoo</title>
	<section>
		<title>Japonia: Open Source Conference 2005</title>
		<body>
			<p>
				W Gentoo Installfest, odbywającym się w ramach drugiego dnia Open Source Conference, zorganizowanej w tokijskim Japan Electronics College w dystrykcie Okubo, wzięło udział ponad 50 uczestników, od ludzi stykających się z Linuksem po raz pierwszy, po doświadczonych użytkowników Gentoo. Rozpoczęliśmy od krótkiego opisania ostatniego wydania Gentoo, <uri link="usata@gentoo.org">Mamoru Komachi</uri> opisał moc tkwiącą w rozproszonej sieci komputerów: bootstrap z użyciem <c>distcc</c>. Użycie <c>distccd</c> pozwoliło mieć nadzieję, że przynajmniej kilka z 15 komputerów -- a nie żaden, jak się okazało -- zostanie zGentooifikowany w czasie dwóch godzin trwania sesji. Pomimo rezultatów, uczestnikom podobała się egzotyczna procedura instalacji. Po tej nieudanej próbie członkowie GentooJP oraz kilku innych uczestników zjedli wspólny lunch, omawiając nowe projekty GentooJP.
			</p>
			<p>
				Usata pojawił się na konferencji w Tokio po raz ostatni: Przeprowadza się w rejon Kansai, gdzie ma kontynuować naukę. Podziwiamy i dziękujemy za wkład oraz życzymy szczęścia, Usata!
			</p>
			<figure link="/images/gwn/20050328_osc.jpg" short="GentooJP" caption="GentooJP installfest odbywający się w Japan Electronics College w Tokio" />
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Gentoo w prasie</title>
	<section>
		<title>SecurityFocus (16 marca 2005)</title>
		<body>
			<p>
				Autor Jason Miller uległ totalnemu
				zaskoczeniu, gdy uruchomił prosty skrypt
				własnego autorstwa, wykonujący atak
				forkbomb, na swoim Mandrake'u, następnie
				poprosił swoich kolegów o jego
				przetestowanie na ich komputerach z
				zainstalowanymi systemami Gentoo Linux oraz
				RedHat. We wszystkich przypadkach
				eksperyment zakończył się zawieszeniem
				komputera. Dalsze testy ujawniły, że systemy
				BSD oraz Debian wyszły z opałów obronną
				ręką, nie ulegając atakom DoS
				przeprowadzanym przez stworzony przez
				Millera skrypt. <uri
				link="http://www.securityfocus.com/columnists/308?ref=rss">W
				artykule</uri> nie znajdziemy jednak
				informacji jakie powinny być domyślne
				wartości ustawień <c>ulimit</c> oraz jak
				zabezpieczyć jądro, aby system przetrwał
				tego typu atak, znajdziemy tam jednak dużą liczbę komentarzy kwestionujących samą metodę lub proszących o dodatkowe informacje. Opublikowany tekst spowodował jeszcze większą dyskusję na <uri link="#doc_chap3_sect1">Forum Gentoo oraz w naszym serwisie Bugzilla</uri>.
			</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Linux Journal (24 marca 2005)</title>
		<body>
			<p>
				Dovid Kopel, znany na Forum użytkownik Gentoo, napisał szczegółowe howto opisujące sposób synchronizacji smartphone'u Treo 650 poprzez interfejs Bluetooth używając w tym celu Gentoo Linux. <uri link="http://www.linuxjournal.com/article/8185">W artykule</uri> dowiemy się jakich modyfikacji należy dokonać w konfiguracji jądra by umożliwić komunikację z urządzeniem, które pakiety należy zainstalować i jak je skonfigurować, w jaki sposób można synchronizować ze sobą różne aplikacje, np. kalendarze, czy książki adresowe oraz jak można połączyć swój komputer z internetem poprzez urządzenie Palm OS 5!
			</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Software Design (numer 4/2005)</title>
		<body>
			<p>
				Deweloper Gentoo i strategiczny działacz związany z PPC <mail link="pvdabeel@gentoo.org">Pieter Van den Abeele</mail> udzielił wywiadu w japońskim magazynie, <uri link="http://www.gihyo.co.jp/magazines/SD">Software Design</uri>, w którym odpowiedział na pytania dotyczące konsekwencji biznesowych wynikających z opublikowania OpenSolaris oraz jego wpływ na Linuksa. Artykuł zatytułowany "Solaris Perfect Guide 2005" nie jest dostępny online, ale kopie kwietniowego numeru można kupić w kioskach w Japonii.
			</p>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Odeszli, przybyli, zmienili status</title>
	<section>
	<title>Odeszli</title>
	<body>
		<p>Następujący deweloperzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:</p>
		<ul>
		Christian Hartmann
		</ul>
	</body>
	</section>
	<section>
	<title>Przybyli</title>
	<body>
		<p>Następujący deweloperzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym tygodniu:</p>
		<ul>
			<li>Marcelo Góes (vanquirius) - netmon, crypto, tłumaczenie na brazyliski</li>
			<li>John N. Laliberte (allanonjl) - instalator, GLSR, libconf</li>
			<li>Luis F. Araujo (araujo) - Haskell</li>
			<li>Zaheer Abbas Merali (zaheerm) - gstreamer</li>
		</ul>
	</body>
	</section>
	<section>
	<title>Zmienili status</title>
	<body>
		<p>Następujący deweloperzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie Gentoo Linux funkcję:</p>
		<ul>
		<li>Danny van Dyk (kugelfang) - Koordynator wydań projektu AMD64</li>
		<li>Lars Weiler (pylon) - Koordynator wydań projektu PPC</li>
		</ul>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bezpieczeństwo Gentoo</title>
<section>
<title>Xzabite dyndnsupdate: Kilka usterek</title>
<body>
<p>

    Narzędzie Xzabite dyndnsupdate zawiera kilka usterek, które potencjalnie
    umożliwiają zdalne wykonanie niepożądanego kodu.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-27.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Sun Java: Usterka w Web Start</title>
<body>
<p>

    Pliki JNLP Java Web Start mogą zoastać wykorzystane do ominięcia
    ograniczeń sandbox i wykonania niepożądanego kodu.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-28.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>GnuPG: Usterka w protokole OpenPGP</title>
<body>
<p>

	Z zautomatyzowanych systemów wykorzystujących GnuPG mogą
	wyciekać niezaszyfrowane fragmenty wiadomości.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-29.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Suite: Kilka usterek</title>
<body>
<p>

	Mozilla Suite zawiera kilka dziur, począwszy na	umożliwiającej
	zdalne wykonanie niepożądanego kodu, do rozmaitych usterek
	pozwalających na oszukanie użytkownika m.in. przez podrobione strony.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-30.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Firefox: Kilka usterek</title>
<body>
<p>

 	Mozilla Firefox 1.0.2 zawiera poprawki między innymi na usterkę umożliwiającą
	zdalne wykonanie niepożądanego kodu za pośrednictwem odpowiednio
	spreparowanych plików GIF lub sidebarów.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-31.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Thunderbird: Kilka usterek</title>
<body>
<p>

 	Mozilla Thunderbird zawiera kilka usterek, pozwalających między innymi
	na zdalne wykonanie niepożądanego kodu za pośrednictwem odpowiednio spreparowanych
	obrazów GIF.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-32.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>IPsec-Tools: Denial of Service w racoon</title>
<body>
<p>

    Program racoon z IPsec-Tools jest podatny na zdalny atak Denial of Service.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-33.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Spis treści</title>
<body>
<ul>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statystyki</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Zamknięte Bugi</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Nowe Bugi</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Statystyki</title>
<body>
<p>

Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do
zgłaszania i śledzenia błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z deweloperami.
Pomiędzy 20 a 27 marca 2005, aktywność w serwisie przedstawiała się następująco:
</p>
     <ul>
	<li>zgłoszono 853 nowe bugi</li>
	<li>zamknięto lub rozwiązano 544 bugi</li>
	<li>19 uprzednio zamkniętych bugów zostało ponownie otwartych</li>
     </ul>
     <p>
	Spośród 8307 obecnie otwartych bugów: 98 oznaczono jako 'blocker', 222 jako 'critical', a 625 jako 'major'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>
     <p>
     Deweloperzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu, to:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, 63
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugi</uri>
            </li>
<li><mail link="swift@gentoo.org" >Sven Vermeulen</mail>, 20
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=swift@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, 20
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org" >Mozilla Gentoo Team</mail>, 18
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 18
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Nowe Bugi</title>
<body>
     <p>
     Deweloperzy oraz zespoły, którym przypisano najwięcej nowych bugów w minionym tygodniu, to:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, 23
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >bugi</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, 23
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >bugi</uri>
            </li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org" >Mozilla Gentoo Team</mail>, 20
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="svyatogor@gentoo.org" >Sergey Kuleshov</mail>, 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=svyatogor@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="toolchain@gentoo.org" >Gentoo Toolchain Maintainers</mail>, 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=toolchain@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Twój wkład w GWN</title>
<section>
<body>
<p>
	Jesteś zainteresowany współpracą w tworzeniu Gentoo Weekly Newsletter?
	Wyślij nam <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">e-mail</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Opinie czytelników</title>
<section>
<body>
<p>
	Jeśli chcesz, aby ten magazyn był jeszcze lepszy, podziel się z
	<mail link="gwn-feedback@gentoo.org">nami</mail> swoją opinią na jego temat.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Lista dyskusyjna GWN</title>
<section>
<body>
<p>
	Aby zapisać się na listę dyskusyjną Gentoo Weekly Newsletter, wyślij pusty e-mail
	na adres <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
	Aby się z niej wypisać, wyślij pusty e-mail na adres <mail
	link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
	z konta, na które jest zasubskrybowana.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Inne języki</title>
<section>
<body>
<p>
	Gentoo Weekly Newsletter jest dostępny w następujących językach:
</p>

<ul>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/nl/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt_br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">tureckim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
