<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050418-newsletter.xml" lang="pl">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>18 kwietnia 2005</subtitle>
<author title="Redaktor naczelny"><mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
<author title="Redaktor"><mail link="w.haas@xover.htu.tuwien.ac.at">Wernfried Haas</mail></author>
<author title="Redaktor"><mail link="pvdabeel@gentoo.org">Pieter Van den Abeele</mail></author>
<author title="Redaktor"><mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="jbozanowski@gmail.com">Kuba Bożanowski</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="mikequ@wp.pl">Michał Kulczycki</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="linux_user@o2.pl">Michał Kurgan</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="lucass@gentoo.org">Łukasz Strzygowski</mail></author>
<abstract>Gentoo Weekly Newsletter z 18 kwietnia 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Wolumin 4, numer 17</version>
<date>2005-04-18</date>
<chapter>
<title>Wiadomości Gentoo</title>
<section>
<title>Nowości w dokumentacji</title>
<body>

<p>Wyśmienity <uri 
link="http://www.gentoo.org/doc/en/usb-guide.xml">"USB Guide"</uri>
autorstwa <mail link="fox2mike@gmail.com">Shyama Mani</mail>, napisany z
myślą o Gentoo, jest jednym z wartych wzmianki w tym miesiącu dodatków do 
naszej stale rosnącej kolekcji dokumentacji, w której skład wchodzi także
opis <uri 
link="http://www.gentoo.org/doc/en/fluxbox-config.xml">konfiguracji
Fluxboksa</uri>. Został on napisany przez <mail
link="smith.jonathan@gmail.com">Jonathana Smitha</mail> i uzupełnia istniejącą 
już dokumentację do Gnome i KDE.</p>

<p>Tymczasem na Forum Gentoo, w sekcji "Gentoo on Sparc", ogłoszono <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-162259.html">niedawno dodaną
dokumentację</uri> Gentoo uruchamianego na sprzęcie firmy Sun. <mail 
link="ciaranm@gentoo.org">Ciaran McCreesh</mail>, <mail link="todd@gentoo.org">Todd 
Sunderlin</mail> i <mail link="peitolm@gentoo.org">Colin Morey</mail>
napisali przewodniki, które powinny znacznie ułatwić zarówno instalację, jak
i korzystanie z Gentoo na platformach Sparc.</p>
<ul>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/gentoo-sparc-quickinstall.xml">Quickinstall</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/gentoo-sparc-faq.xml">FAQ</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/gentoo-sparc-netboot-howto.xml">Netboot Howto</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
  <title>Spotkanie grupy releng po wydaniu wersji 2005.0</title>
  <body>

    <p>W czwartek 14 kwietnia zespół Gentoo Releng spotkał się, aby
    przedyskutować co poszło dobrze, a co źle przy wydaniu wersji 2005.0,
    oraz aby opracować nowe strategie z myślą o następnym wydaniu. Najpierw
    wspomnijmy o tym, co poszło dobrze, na przykład stworzenie CD, który
    działa poprawnie na bardzo wielu systemach i architekturach, co było
    możliwe dzięki nie spieszeniu się z wydaniem i <uri 
    link="http://www.gentoo.org/news/20050303-2005.0-secrebuild.xml">poprawnieniu
    błędów</uri>. Na początku mieliśmy kłopoty z komunikacją, ale przy
    pracy nad przebudową systemów bezpieczeństwa sytuacja się znacznie
    poprawiła i różne architektury sprawnie współpracowały z Kierownictwem
    Wydania. Kolej na to, co poszło źle: Wydanie opóźniło się w stosunku do
    pierwotnych planów o ponad sześć tygodni. Oprócz tego kilka sum md5 nie zgadzało się
    z LiveCD, ogłoszenie wydania mogłoby być lepiej przeprowadzone przez naszą ekipę 
    od PR, Podręcznik zawiera kilka poprawek, które nie znalazły się w
    wersji offline na LiveCD, a także społeczności nie spodobała się
    możliwość wcześniejszego zamawiania w sklepie.</p>

    <p>Przedyskutowano kilka strategii, które mają oszczędzić problemów na
    przyszłość. Zespół Release zacznie lepiej wykorzystywać <uri
    link="http://devwiki.gentoo.org/">devwiki</uri> (czyli wiki tylko
    dla deweloperów), gdzie zamieszczana będzie nasza dokumentacja do
    danego wydania, oraz gdzie będziemy tworzyć listę rzeczy do zrobienia przy
    każdym wydaniu, a każda architektura może zaznaczać, które punkty
    zostały już wykonane. Wszystkie architektury powinny tworzyć testowe
    LiveCD, które znajdzie się na serwerach lustrzanych w gałęzi eksperymentalnej, 
    aby użytkownicy egzotycznego sprzętu mogli testować nowe
    poprawki i informować nas o ewentualnych błędach. Wspólne profile i
    skrypty powinny bardziej upodobnić do siebie LiveCD różnych architektur,
    aby użytkownicy mogli posługiwać się tymi samymi narzędziami na różnych
    LiveCD. Na koniec, chcielibyśmy lepiej informować publikę o
    następnym wydaniu.</p>
    
    <p>Na koniec przedyskutowano datę nowego wydania. Nie chcemy na siłę
    decydować się na konkretną datę, wolimy za to wydać LiveCD bez poważnych
    błędów, mimo iż wersja 2005.1 będzie tylko odświeżeniem 2005.0, z
    dodanym nowym oprogramowaniem i poprawionymi błędami. Wciąż trwają
    dyskusje nad wydaniem XLiveCD z <uri 
    link="http://www.gentoo.org/proj/en/releng/installer/index.xml">instalatorem</uri>, 
    jednak nic nie zostało jeszcze ustalone na pewno. Data następnego
    wydania to koniec lipca lub sierpień.</p> 
    
  </body>
</section>
<section>
  <title>Nowe, oficjalne kanały IRC</title>
  <body>

    <p>Do <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/irc.xml">listy kanałów
    IRC Gentoo</uri> dodano ostatnio dwa nowe kanały:</p>

    <ul>
      <li><b>#gentoo-netmon</b>:Paczki do monitorowania sieci</li>
      <li><b>#gentoo-voip</b>: Dyskusje związane z technologią Voice over IP</li>
    </ul>

  </body>
</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Rzut okiem w przyszłość</title>
	<section>
		<title>Opublikowano Luminocity X-LiveDVD dla PPC</title>
		<body>
			<note>
				Wszystko zaczęło się niewinnie, w zespole Gentoo/PPC, jako projekt automatycznego konfiguratora serwera Xów. To co chcieli osiągnąć, to było pokazanie wyniku własnej pracy na kilku płytach LiveDVD. Ale to co <uri link="http://www.metadistribution.org/blog">Pieter Van den Abeele</uri> opublikował w zeszłym tygodniu, znacznie bardziej niż tylko trochę, przekroczyło zamiary twórców projektu...
			</note>
			<p>
				Bazujący na Gentoo i zoptymalizowany pod Altivec LiveDVD dla PowerPC jest już dostępny od zeszłego tygodnia. Jego najbardziej unikalną cechą jest prawdopodobnie Luminocity, bazujący na OpenGL menadżer okien. Zastosowane medium umożliwia jego zobaczenie i przetestowanie bez konieczności kompilacji i instalacji eksperymentalnego oprogramowania z repozytorium CVS Gnome'a. Płyta DVD o pojemności 1.8GB zawiera oczywiście jeszcze wiele innych interesujących ciekawostek:
			</p>
			<ul>
				<li><b>Integracja Smartcard:</b> sponsor Gentoo, firma Genesi Inc. przekazała pewną ilość czytników smartcard, wraz z samymmi kartami. LiveDVD wspiera autentykację z użyciem takiego sprzętu, co umożliwia użytkownikom przetestowanie ich działania, nie wymaga to personalizacji karty -- można to zrobić później, przy użyciu <uri link="http://www.opensc.org/">opensc</uri>.</li>
				<li><b>Wsparcie dla GRID:</b> Sun Grid Engine 6 (SGE) przeportowany na PowerPC, silnik XGRID Apple'a, LAM-MPI oraz biblioteki PVM. Pozwala to na stworzenie własnej aplikacji używającej GRID.</li>
				<li><b>Pakiet Eclipse:</b> Oczekiwany przez wielu, dostępny jest teraz na płycie.</li>
				<li><b>Wideo konferencje:</b> Kompatybilny z kamerami internetowymi QuickCam produkcji Logitecha, wielo-platformowy system audio i wideo konferencji, współpracujący nawet z "net-meeting" firmy Microsoft, jest umieszczony bezpośrednio na LiveDVD.</li>
				<li><b>Pulpit 3D:</b> technologia OpenGL, dzięki której możemy użyć możliwości grafiki trójwymiarowej, np. w menadżerze okien.</li>
				<li><b>Text to Speech,</b> Blender, Ardour, i wiele innych...</li>
				<li>I ostatni ale nie mniej ważny, <b>pochodzący z Gentoo Xautoconfig na maszynach Apple'a</b></li>
			</ul>
			<figure link="/images/gwn/20050418_livedvd.png" short="Smartcard" caption="Gentoo LiveCD/DVD oczekujący na autentykację z użyciem smartcard" />
			<p>
				Luminocity X-LiveDVD jest dostępny do pobrania poprzez sieć <uri link="http://dev.gentoo.org/~pvdabeel/torrents/ppc-livedvd.torrent">bittorrent</uri>.
			</p>
		</body>
	</section>
</chapter>


<chapter>
<title>Społeczność Gentoo</title>

<section>
<title>Fora dyskusyjne</title>
<body>
<p><b>Ulepszona wyszukiwarka</b></p>
<p>
<mail link="tomk@forums.gentoo.org">Tom Knight</mail> poświęcił mnóstwo czasu na ulepszenie funkcji przeszukiwania forów, zarówno pod względem szybkości jak i dokładności. W efekcie, wyszukiwanie jest znacząco szybsze, a w z jego wyników wyłączone są posty z Off The Wall, śmietnika (dustbin) oraz z forów narodowych, o co apelowało do dawna wielu użytkowników. Efektem ubocznym było wyłączenie tych forów podczas poszukiwania postów konkretnego użytkownika. Po kilku skargach, w przeciągu paru godzin, tomk usunął tę niedogodność.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-323916.html">Nowa wyszukiwarka</uri></li>
</ul>
<p><b>Powrót awatarów</b></p>

<p>Możliwość wybierania awatarów spoza domyślnego zestawu została niedawno wyłączona, ze względu na odkrytą lukę w bezpieczeństwie <c>php</c>. Choć niektórzy użytkownicy obawiali się, że ta funkcjonalność nie zostanie już przywrócona, po niecałym dniu włączono ją z powrotem.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-322136.html">[solved]No more avatars?</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Gentoo w prasie</title>
	<section>
		<title>InternetNews.com (14 kwietnia 2005)</title>
		<body>
			<p>
				Zeszłotygodniowy InternetNews opublikował artykuł zatytułowany <uri link="http://www.internetnews.com/dev-news/article.php/3497931">"Ilość nie-komercyjnych instalacji Linuksa rośnie"</uri>, komentujący "nowe dane udostępnione przez firmę badawczą Evans Data, wskazujące że nie-komercyjne wersje Linuksa są teraz częściech stosowane przez deweloperów niż wersje płatne." Wliczając Gentoo Linux jako jeden z przykładów dystrybucji opartych o społeczność , które zostawiły za plecami RedHat oraz SuSE, wybieranych jako platforma deweloperska. Autor Sean Michael Kerner cytuje część raportu Evans Data wyjaśniającą czemu zawdzięczamy taki trend w użytkowaniu dystrybucji płatnych i darmowych: "Jako że ogólna znajomość systemów linuksowych wzrosła, deweloperzy są mniej zależni od formalnych metod wsparcia oferowanych przez komercyjne dystrybucje."
			</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>PC Inpact (13 kwietnia 2005, w języku francuskim)</title>
		<body>
			<p>
				Kompletny przewodnik instalacji i użytkowania gry rpg, World of Warcraft, na Linuksie znajdziemy w <uri link="http://www.pcinpact.com/articles/d/51/1.htm">arykule</uri>, umieszczonym w zeszłotygodniowym francuskim magazynie PC Inpact. Uważny czytelnik zauważy, że dużą część zawartości oparto na dyskusjach prowadzonych na Gentoo Forums, które zostały przedstawione jako jedno z głównych źródeł dla artykułu.
			</p>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Sztuczki i kruczki</title>
<section>
  <title>Bootowanie z logo Gentoo 2005.0</title>
  <body>

    <p>Gdy uruchamiasz system z LiveCD Gentoo 2005.0, widzisz niesamowite logo Gentoo z paskiem postępu ładowania. O ile chcesz zaimponować znajomym takim samym widokiem podczas normalnego startu systemu, zaraz pokażemy Ci jak to zrobić:</p>

    <note><c>splashutils</c> działa doskonale jedynie na architekturze x86 oraz amd64. Wersja dla ppc jest aktualnie rozwijana.</note>

    <p>Po pierwsze musimy zemergować <c>splashutils</c> oraz <c>splash-themes-livecd</c>:</p>

    <pre caption="emerge splashutils oraz splash-themes-livecd">

# <i>emerge splash-themes-livecd</i>
<comment>splashutils są wymaganą zależnością dla splash-themes-livecd</comment>
    </pre>

    <p>Teraz musimy stworzyć inicjujący boot-disk. Możesz określić którąkolwiek z rodzielczości dostępnych jako plik config w katalogu <path>/etc/splash/livecd-2005.0/</path>:</p>
    <pre caption="Tworzenie orbazru intrd z logo 2005.0">
<comment>Zanim wykonasz poniższe polecenie, upewnij się, że partycja /boot jest zamontowana.</comment>

# <i>splash_geninitramfs -v -g /boot/splash-livecd-2005.0-1024x768 \
  -r 1024x768 livecd-2005.0</i>
    </pre>

    <p>Sprawdź czy w konfiguracji kernela włączona jest opcja <path>"Initial RAM disk (initrd) support"</path>.  Znajdziesz ją w sekcji: <path>"Device Drivers" --&gt; "Block devices" --&gt; "RAM disk support"</path>. Sprawdź również, czy używasz urządzenia framebuffer odpowiedniego dla Twojej karty graficznej (<path>"Graphics Support"</path>) lub kompatybilnego ze standardem VESA. Zazwyczaj ustawienia te sprawdzane są podczas emergowania <c>splashutils</c>, ale my chcemy mieć pewność. Teraz poinstruuj bootloadera, że powinien załadować obraz initrd ze splashem Gentoo 2005.0:</p>

    <pre caption="Konfiguracja bootloadera">
# <i>nano -w /boot/grub/menu.lst</i>
<comment>Najpierw zmień linię parametrów kernela na mniej więcej następującą (zależy to od </comment>
<comment>urządzenia framebuffer oraz dodatkowych parametrów kernela):</comment>
kernel /boot/kernel-2.6.11-r6 root=/dev/hda3 video=vesafb:1024x768-32@72
  splash=silent,theme:livecd-2005.0 quiet CONSOLE=/dev/tty1
<comment>Musisz określić głębię kolorów na większą niż 8bpp (w tym przykładzie jest to 32,</comment>
<comment>okreslone w parametrze 1024x768-32@72).</comment>

<comment>Dodaj nastepującą linię do parametrów ładowania jądra:</comment>

initrd /boot/splash-livecd-2005.0-1024x768
    </pre>

    <p>Teraz, kiedy zainstalowaliśmy już ładny splash ładowania systemu, możemy także skonfigurować odpowiedni splash dla terminala (z paskiem Gentoo na dole, jak w LiveCD). Aby to zrobić, musimy zmienić domyślny temat splasha konsoli w <path>/etc/splash</path>:</p>

    <pre caption="Zmiana domyślnego tematu splasha">
# <i>cd /etc/splash</i>
# <i>rm default</i>

# <i>ln -s livecd-2005.0 default</i>
    </pre>

    <p>Chcemy aby ten splash ustawiał się gdy skończy się procedura ładowania sytemu:</p>

    <pre caption="Dodanie splasha do domyślnego runlevela">
# <i>rc-update add splash default</i>
    </pre>

    <p>Jeżeli chcesz zmienić kilka dodatkowych ustawień, powinieneś zerknąć na <path>/etc/conf.d/splash</path>. Miłego Gentooowania!</p>

    <p>Dziękujemy <mail link="spock@gentoo.org">Michałowi Januszewskiemu</mail> za jego pracę nad splashutils oraz <mail link="blackace@gentoo.org">Nicholasowi D.
        Wolfwood'owi</mail> za stworzenie tematu 2005.0.</p>

  </body>
  </section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Odeszli, przybyli, zmienili status</title>
	<section>
	<title>Odeszli</title>
	<body>
		<p>Następujący deweloperzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:</p>
		<ul>
		<li><e>nikt w tym tygodniu</e></li>
		</ul>
	</body>
	</section>
	<section>
	<title>Przybyli</title>
	<body>
		<p>Następujący deweloperzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym tygodniu:</p>
		<ul>
			<li>Harald van Dĳk (truedfx) - Portage</li>
			<li>Vibhav Garg (vgarg) - Java</li>
			<li>Diego Pettenò (Flameeyes) - FreeBSD, AMD64, video</li>
		</ul>
	</body>
	</section>
	<section>
	<title>Zmienili status</title>
	<body>
		<p>Następujący deweloperzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie Gentoo Linux funkcję:</p>
		<ul>
			<li>Nicholas Jones (carpaski) - Opuścił zespół Portage (i zrezygnował ze stanowiska kierownika)</li>
			<li>Marius Mauch (genone) - Nowy współkierownik Portage</li>
			<li>Brian Harring (ferringb) - Nowy współkierownik Portage</li>
			<li>Jason Stubbs (jstubbs) - Nowy współkierownik Portage</li>
		</ul>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bezpieczeństwo Gentoo</title>
<section>
<title>phpMyAdmin: Cross-site scripting</title>
<body>
<p>

	phpMyAdmin jest podatny na ataki cross-site scripting.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-08.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Axel: Błąd w obsłudze przekierowań HTTP</title>
<body>
<p>

	W Axel odkryto błąd przepełnienia bufora, który może pozwolić
	na wykonywanie niepożądanego kodu.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-09.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gld: Zdalne wykonywanie niepożądanego kodu</title>
<body>
<p>

	Gld zawiera kilka usterek, potencjalnie umożliwiających
	wykonywanie niepożądanego kodu z uprawnieniami roota.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-10.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>JunkBuster: Kilka usterek</title>
<body>
<p>

	JunkBuster jest podatny na atak heap corruption, a
	w pewnych okolicznościach może pozwolić intruzowi na modyfikację ustawień.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-11.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>rsnapshot: Lokalne przejęcie uprawnień</title>
<body>
<p>

	rsnapshot pozwala lokalnym użytkownikom na przejęcie uprawnień
	właściciela lokalnych plików.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-12.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>OpenOffice.Org: Przepełnienie sterty w obsłudze plików DOC</title>
<body>
<p>


    OpenOffice.Org jest podatny na przepełnienie sterty podczas
	obsługi dokumentów DOC, co może pozwolić na wykonywanie
	niepożądanego kodu.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-13.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>monkeyd: Kilka usterek</title>
<body>
<p>

	W serwerze HTTP mokeyd odkryto usterki umożliwiające ataki format
	string oraz Denial of Service i potencjalnie pozwalające na wykonywanie niepożądanego kodu.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-14.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PHP: Kilka usterek</title>
<body>
<p>

	W funkcjach obsługujących obrazki w PHP odkryto i poprawiono
	kilka usterek, potencjalnie umożliwiających ataki Denial of Service
	lub wykonywanie niepożądanego kodu.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-15.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Spis treści</title>
<body>
<ul>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statystyki</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Zamknięte Bugi</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Nowe Bugi</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Statystyki</title>
<body>
<p>
	Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do
	zgłaszania i śledzenia błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z deweloperami.
	Pomiędzy 10 a 17 kwietnia 2005, aktywność w serwisie przedstawiała się następująco:
     </p>
     <ul>
	<li>zgłoszono 835 nowych bugów</li>
	<li>zamknięto lub rozwiązano 436 bugów</li>
	<li>27 uprzednio zamknięte bugi zostały ponownie otwarte</li>
     </ul>
     <p>
	Spośród 8583 obecnie otwartych bugów: 90 oznaczono jako 'blocker', 237 jako 'critical', a 641 jako 'major'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>
     <p>
     Developerzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu, to:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="recruiters@gentoo.org" >Gentoo Recruiting Team</mail>, 34
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=recruiters@gentoo.org" >bugi</uri>
            </li>
<li><mail link="neysx@gentoo.org" >Xavier Neys</mail>, 30
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, 30
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Nowe Bugi</title>
<body>
     <p>
     Developerzy oraz zespoły, którym przypisano najwięcej nowych bugów w minionym tygodniu, to:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="gdesklets@gentoo.org" >GDesklets packages</mail>, 44
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;assigned_to=gdesklets@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, 22
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >bugi</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, 22
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >bugi</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, 20
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="hanno@gentoo.org" >Hanno Boeck</mail>, 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;assigned_to=hanno@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="netmon@gentoo.org" >Netmon Herd</mail>, 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="php-bugs@gentoo.org" >PHP Bugs</mail>, 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-10&amp;chfieldto=2005-04-17&amp;assigned_to=php-bugs@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Twój wkład w GWN</title>
<section>
<body>
<p>
	Jesteś zainteresowany współpracą w tworzeniu Gentoo Weekly Newsletter?
	Wyślij nam <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">e-mail</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Opinie czytelników</title>
<section>
<body>
<p>
	Jeśli chcesz, aby ten magazyn był jeszcze lepszy, podziel się z
	<mail link="gwn-feedback@gentoo.org">nami</mail> swoją opinią na jego temat.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Lista dyskusyjna GWN</title>
<section>
<body>
<p>
	Aby zapisać się na listę dyskusyjną Gentoo Weekly Newsletter, wyślij pusty e-mail
	na adres <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
	Aby się z niej wypisać, wyślij pusty e-mail na adres <mail
	link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
	z konta, na które jest zasubskrybowana.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Inne języki</title>
<section>
<body>
<p>
	Gentoo Weekly Newsletter jest dostępny w następujących językach:
</p>

<ul>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/nl/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt_br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">tureckim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
