<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050314-newsletter.xml" lang="pl">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>14 marca 2005</subtitle>
<author title="Redaktor naczelny">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
<mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Tłumacz"><mail link="jbozanowski@gmail.com">Kuba Bożanowski</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="dziwisz@icslab.agh.edu.pl">Jakub Dziwisz</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="gooroo@gentoo.pl">Karol Góralski</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="linux_user@o2.pl">Michał Kurgan</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="lucass@gentoo.org">Łukasz Strzygowski</mail></author>
<abstract>Gentoo Weekly Newsletter z 14 marca 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Wolumin 4, numer 11</version>
<date>2005-03-14</date>

<chapter>
	<title>Wiadomości Gentoo</title>
	<section>
		<title>Planet Gentoo wystartowało</title>
		<body>
			<p>
				W zeszłym tygodniu <uri link="http://planet.gentoo.org">Planet Gentoo</uri>, witryna oparta na pomyśle serwisu <uri link="http://www.planetplanet.org/">Planet</uri>, zostało oficjalnie otwarte. Na nowo utworzonej stronie możemy znaleźć informacje dotyczące Gentoo, a zebrane z dzienników internetowych ponad 50 deweloperów. Serwis ma na celu poprawę komunikacji, pomiędzy środowiskami użytkowników i deweloperów, oraz pomiędzy samymi programistami.
			</p>
			<p>
				Uczestniczący deweloperzy publikują artykuły w swoich własnych blogach, następnie są one automatycznie umieszczone w serwisie Planet Gentoo. Wszystkie publikowane na witrynie materiały będą stanowiły doskonały przegląd aktualnych działań programistów. W czasie uruchamiania serwisu swoje teksty publikowało 50 deweloperów, liczba ta z pewnością będzie rosła i z czasem coraz większa liczba programistów będzie uczestniczyć w projekcie, a wpisy z ich blogów będą dostępne umieszczone na stronie Planet Gentoo.
			</p>
			<p>
				Witryna rozpoczęła swoje istnienie jako <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/glep/glep-0030.html">propozycja usprawnienia</uri>. Po intensywnym etapie testowania jesteśmy teraz świadkami dużej aktywności na stronie. Wszyscy oficjalni deweloperzy Gentoo mogą publikować na niej swoje dzienniki, jeśli są one prowadzone w języku angielskim i dotyczą spraw związanych z Gentoo lub umożliwiają ich odpowiednie skategoryzowanie do jednego z działów. Programiści nie umieszczeni na liście, mogą się zarejestrować wysyłając emaila do Daniela Drake'a, nawet jeśli nie posiadają jeszcze swojego bloga. Odpowiednie materiały i informacje mogące pomóc w jego założeniu są dostępne dla wszystkich potrzebujących.
			</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Gentoo UK Conference</title>
		<body>
			<p>
				Gentoo UK Conference, zorganizowana w ostatnią sobotę, może poszczycić się dużą frekwencją: około 40 deweloperów i użytkowników zgromadziło się na University of Salford (koło Manchesteru) by uczestniczyć w tegorocznej imprezie, zorganizowanej drugi raz z rzędu przez <mail link="reuben.finch@btinternet.com">Reubena Fincha</mail> i <mail link="stuart@gentoo.org">Stuarta Herberta</mail>. W czasie prezentacji można było usłyszeć <mail link="tigger@gentoo.org">Roba Hollanda</mail> mówiącego o sposobach kontroli kodu, <mail link="dsd@gentoo.org">Daniela Drake'a</mail> opisującego jądro oraz projekty dotyczące relacji z użytkownikiem oraz <mail link="slarti@gentoo.org">Toma Martina</mail>, który pokazał jak w efektywny sposób można korzystać z linii poleceń (i uczynić <c>zsh</c>, choć trochę, bardziej popularnym). Wśród gości zaprezentowali się, Harry Moyes z organizacji <uri link="http://www.manchesterwireless.net">Manchester Wireless</uri>, Gareth Bult opisał swój projekt <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20041206-newsletter.xml#doc_chap2">Flash Linux</uri> w niezwykle zwięzły i rzeczowy sposób, omawiając głównie sprawy techniczne w przystępny sposób. Sprowadzenie tylu deweloperów pod jeden dach ma też inne korzyści: <mail link="plasmaroo@gentoo.org">Tim Yamin</mail> i Daniel Drake usiedli razem i opracowali kilka upiększeń <c>genkernela</c>, <mail link="spb@gentoo.org">Stephen Bennett</mail> miał okazję by zademonstrować Gentoo/FreeBSD z systemem skryptów init używanym w Gentoo kilku innym deweloperom. W czasie publikacji artykułu zdjęcia były jeszcze niedostępne, ale organizatorzy obiecali, że wkrótce zmontują film prezentujący całą konferencję. Dziękujemy sponsorom, <uri link="http://www.linx.net/">London Internet Exchange (LINX)</uri> oraz <uri link="http://www.salford.ac.uk/">University of Salford</uri>, których wsparcie umożliwiło zorganizowanie tej imprezy, darmowej dla wszystkich uczestników! Oczywiście plany na kolejną edycję w 2006 roku są już przygotowywane.
			</p> 
			<note>
				Informacje zebrano z wpisów w blogach <uri link="http://www.reactivated.net/weblog/archives/2005/03/gentoo-uk-2005-meet/">Daniela Drake'a</uri>, <uri link="http://planet.gentoo.org/developers/slarti">Toma Martina</uri> oraz <uri link="http://blog.cryos.net/index.php?/archives/21-Gentoo-UK-2005.html">Marcusa D. Hanwella</uri>.
			</note>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Rozpoczęto sprzedaż Pegasos Open Desktop Workstation z preinstalowanym Gentoo</title>
		<body>
			<p>
				Kilka dni później niż zostało to <uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/20050124-newsletter.xml#doc_chap1_sect3">ogłoszone w GWN</uri>, ODW firmy Genesi z preinstalowanym Gentoo Linux jest dostępne w sprzedaży online. Po otrzymaniu dużej liczby wiadomości od zainteresowanych osób, Gentoo może teraz przekazać wszystkie zamówienia bezpośrednio do producenta. Za każdy komputer sprzedany za pośrednictwem nowej witryny <uri link="http://vendors.gentoo.org">vendors.gentoo.org</uri> Gentoo Foundation otrzyma darowiznę, 100 USD, od firmy Genesi. Dokładna specyfikacja sprzętu znajduje się na <uri link="http://vendors.gentoo.org/index.cgi?page=1&amp;comGroup=1">stronie ODW</uri>, skąd można również zarejestrować się i złożyć zamówienie, za pośrednictwem sklepu internetowego Freescale.
			</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Społeczność Gentoo</title>
	<section>
		<title>gentoo-dev</title>
		<body>
			<p><b>Na Forum o GLEP</b></p>
			<p>
				W ciągu ostatnich tygodni obserwujemy liczne dyskuje dotyczące GLEP (Gentoo Linux Enhancement Proposals) oraz w jaki sposób system może zostać ulepszony:
			</p>
			<ul>
				<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25967">USE groups (and negatives) [GLEP 29]</uri></li>
				<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25879">Metapackages    [unnumbered]</uri></li>
				<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25950">Eclass Restructure/Redesign [GLEP 33]</uri></li>
				<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26016">uid/gid handling [GLEP 27]</uri></li>
				<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26165">Per-Category metadata.xml Files [unnumbered]</uri></li>
				<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26106">Subversion for Gentoo hosted projects [unnumbered]</uri></li>
				<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26158">GLEP system worthwile? [meta-discussion]</uri></li>
			</ul>
			<p><b>Pomysł organizacyjny</b></p>
			<p>
				<mail link="iggy@gentoo.org">Brian Jackson</mail> zaproponował nowy sposób radzenia sobie z nieaktywnymi deweloperami: "Myślę że powinniśmy ustanowić comiesięczne głosowanie, tak by usuwać niepotrzebnych programistów. To powinno pomóc o wiele bardziej niż kolejna reorganizacja sposobu zarządzania. Gdy zrobimy porządek z wszystkimi osobami, które tylko narzekają na mechanizmy zarządzania, będziemy mogli żyć dalej szczęśliwie."
			</p>
			<ul>
				<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26081">Metastructure/organizational idea</uri></li>
			</ul>
			<p><b>Zmienne keyword</b></p>
			<p>
				<mail link="weeve@gentoo.org">Jason Wever</mail> ma kilka rad dla deweloperów: "Chciałbym poprosić wszystkich o przeglądnięcie wytycznych, dotyczących określania wartości zmiennych keyword, zawartych w Podręczniku Dewelopera. W szczególności zwróćcie uwagę na rozdział "Aktualizacja Ebuildów", gdyż ostatnio wiele architektur usuwane jest, ze zmiennych, bez powodu, jednocześnie nikt o tym fakcie nie jest informowany, np. poprzez zgłoszenie buga z informacją co zostało zmienione i dlaczego."
			</p>
			<ul>
				<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26030">Keywording policy</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Międzynarodowe Gentoo</title>
<section>
<title>Niemcy: Dni IT/Linux w Lörrach</title>
<body>
<p>"REGIO Messe" to coroczna impreza, odbywająca się w regionie znanym jako
"Trirhenia", gdzie na brzegu rzeki Ren znajdują się tak francuskie,
szwajcarskie, jak i niemieckie okręgi wyborcze. Trwające cztery dni targi
IT/Linux Days w Lörrach są częścią większej imprezy, REGIO, na której Gentoo
jest obecne drugi raz z rzędu. Nad stoiskiem sprawowali pieczę zarówno
wspierający projekt, jak i deweloperzy, Sebastian Müller (dakjo), 
Timo Antweiler (aZZe), <mail link="stkn@gentoo.org">Stefan Knoblich</mail> 
(stkn), oraz <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail> 
(dertobi123). Można było w nim nabyć te same wydania LiveDVD i CD, co w
zeszłym tygodniu na targach FOSDEM w Brukseli, oraz podczas Linuxtage 
w Chemnitz (oczywiście nadal są one dostępne <uri 
link="http://tracker.netdomination.org">poprzez Bittorrent</uri>). Większość
pytań, jakie zadawali odwiedzający stoisko, dotyczyła Gentoo na
"alternatywnych" architekturach, zaś co ciekawe, najczęściej proszono o port
na architektuję Sparc32. Przyszłoroczne ITLD zmienią nazwę na "Minibit", a 
Gentoo najprawdopodobniej znowu będzie w nich uczestniczyć.</p>
<figure link="/images/gwn/20050314_itld.jpg"
	short="Impressions" 
	caption="Wrażenia z IT/Linux Days" />
<note>Z lewej: maddog w czasie przemowy, w środku: Tobias Scherbaum
instaluje Gentoo na Mac Mini, po prawej: Sebastian Müller hackuje na 3GHz
P4</note>

<p>Niektórzy mogą mieć trudności ze znalezieniem na mapie Lörrach, małego 
miasteczka na południu Niemiec. Poradził sobie z tym jednak Jon
"maddog" Hall, popularyzator open-source i legendarny dyrektor wykonawczy
Linux International: Nie tylko wiedział gdzie ono się znajduje, ale
pozostał tam przez cały czas trwania imprezy, a także natychmiast
zidentyfikował jej najciekawsze miejsca.</p>
<figure link="/images/gwn/20050314_maddog.jpg"
	short="Loerrach" 
	caption="Powitanie przyszłości: maddog odwiedza stoisko Gentoo" />
<note>Od lewej do prawej: deweloper Gentoo <mail 
link="stkn@gentoo.org">Stefan Knoblich</mail>, Jon "maddog" Hall,
obsługujący stoisko Timo Antweiler i Sebastian Müller</note>
</body>
</section>
<section>
<title>Japonia: Przyszłość inżynierii oprogramowania</title>
<body>
<p>
<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>, były główny tłumacz
japońskiego zespołu GentooJP napisał książkę o przyszłości inżynierii
oprogramowania w Japonii. <uri 
link="http://www.seshop.com/detail.asp?pid=5819">日本のSEはこれからどうなるのか</uri> 
(Co się stanie z inżynierią oprogramowania w Japonii?) jest zbiorem wywiadów
z szerokim spektrum ludzi, od artystów mangowych, przez japońskie firmy
programistyczne, po kilku japońskich i zagranicznych, profesjonalnych
hackerów, w tym trzech Gentooistów: Ion Mudreac, odpowiedzialny za <uri 
link="http://www.gentoo.ro">Rumuńską stronę o Gentoo</uri>, deweloper Gentoo 
<mail link="nakano@gentoo.org">Masatomo Nakano</mail>, przywódca duchowy
projektu GentooJP, oraz współzałożycie GentooJP, <uri 
link="http://senri.homelinux.com/">Hiroshi Senri</uri>. Ksiązka,
opublikowana przez <uri link="http://www.shoeisha.co.jp/">Shoeisha</uri>,
sprzedawana jest w sieci za 1575 jenów (15 dolarów).</p>

<figure link="/images/gwn/20050314_book.jpg"
	short="SE book" 
	caption="Okładka książki Yoshiaki Hagihara" />
</body>
</section>
<section>
<title>Niemcy: Wprowadzenie do Gentoo dla LUUSA</title>
<body>
<p>Wbrew pozorom, członkowie <uri link="http://www.luusa.org">LUUSA</uri>
znają się na rzeczy: skrót oznacza "Linux and Unix Users Sankt Augustin" i
jest to lokalny LUG okolicy Bonn, byłej stolicy Niemiec. <mail 
link="sebastian@gentoo.org">Sebastian Bergmann</mail> miał zaszczyt
poprowadzić prezentację na temat Gentoo podczas czwartkowego spotkania, 10 marca
2005 roku, w domu kultury "Netzladen", dla około 30 członków LUUSA. Dwóch
kolegów, również deweloperów Gentoo, pojawiło się, aby wspomóc Sebastiana.
Slajdy (w tym zrzuty ekranu projektu instalatora Gentoo) są dostępne w
formatach <uri link="http://www.sebastian-bergmann.de/talks/2005-03-10-Gentoo.pdf">PDF</uri>, 
<uri link="http://www.sebastian-bergmann.de/talks/2005-03-10-Gentoo.swf">Flash</uri> 
oraz <uri link="http://www.sebastian-bergmann.de/talks/2005-03-10-Gentoo.sxi">Openoffice 
Impress</uri>.</p>
<figure link="/images/gwn/20050314_luusa.jpg"
	short="LUUSA" 
	caption="Publiczność LUUSA w Netzladen w Bonn" />
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo w prasie</title>
<section>
<title>Linux Format (numer 65)</title>
<body>
<p>Magazyn Linux Format z Wielkiej Brytanii przyznał coroczne nagrody
czytelników dla najlepszych projektów open-source. Gentoo zwyciężyło w dwóch
z trzech kategorii, w których było nominowane: "Najlepsze wsparcie"
otrzymało Forum Gentoo, według Linux Format "niewątpliwie w znacznej mierze
dzięki perswazji licznych użytkowników Gentoo, odwiedzających nasze strony",
oraz "Najlepsza dystrybucja" za rok 2004, pokonując takich rywali jak
Mandrake, Fedora i SuSE. Linux Format zaznacza, iż "tegoroczne nagrody
wygrywa z niemałą przewagą stosunkowo młody zawodnik, który zdobył wielu
fanów w ciągu ostatniego roku -- Gentoo. Dobra robota!"</p>
</body>
</section>
<section>
<title>FAZ (7 marca 2005)</title>
<body>
<p>W oczekiwaniu na mające się odbyć w tym tygodniu targi Cebit w
Hannoverze, w poniedziałkowym wydaniu jednego z największych niemieckich dzienników 
ukazał się artykuł niezależnego dziennikarza, Detlefa Borchersa, pod tytułem "Programowanie 
dla dobra ludzkości". "Gdy targi zyskują miano największej tego typu imprezy
komputerowej na świecie, nie powinniśmy obawiać się, że nagle utracą
popularność. Jednakże Cebit ma problem, ten sam, który ma Microsoft. Na
dodatek nie są w tym osamotnieni", pisze Borchers, mówiąc o powstaniu ruchu
open-source. W jednym z akapitów artykułu, traktującym o najważniejszych
wydarzeniach z FOSDEM z Brukseli, który Borchers uważa za "jeden z
największych, tradycyjnych zlotów hackerów", wspomina o Gentoo jako o
przykładzie ruchu open-source, który może wydawać się dziwnym dla ludzi,
którzy znają tylko środowiska Microsoftu. Dla niego Gentoo i inne "klany",
które posiadały własne DevRooms, brzmią "jak hiszpańskie wioski, jednak pod
dziwnymi nazwami kryją się istotne produkty software'owe."</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Odeszli, przybyli, zmienili status</title>
	<section>
	<title>Odeszli</title>
	<body>
		<p>Następujący deweloperzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:</p>
		<ul>
		<li><e>nikt w tym tygodniu</e></li>
		</ul>
	</body>
	</section>
	<section>
	<title>Przybyli</title>
	<body>
		<p>Następujący deweloperzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym tygodniu:</p>
		<ul>
		<li>Carlos Silva (r3pek) - Kernel</li>
		</ul>
	</body>
	</section>
	<section>
	<title>Zmienili status</title>
	<body>
		<p>Następujący deweloperzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie Gentoo Linux funkcję:</p>
		<ul>
			<li><e>nikt w tym tygodniu</e></li>
		</ul>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bezpieczeństwo Gentoo</title>
<section>
<title>mlterm: Błąd przepełnienia</title>
<body>
<p>

    mlterm jest podatny na błąd przepełnienia, potencjalnie możliwiający wykonanie niepożądanego kodu.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-13.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>KDE dcopidlng: Błąd w tworzeniu plików tymczasowych</title>
<body>
<p>

    Skrypt dcopidlng jest podatny na atak z użyciem dowiązań symboliczny, potencjalnie
    umożliwiający lokalnym użytkownikom nadpisywanie dowolnych plików.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-14.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>X.org: Błąd w libXpm</title>
<body>
<p>

    W dołączonej do X.org bibliotece libXpm odkryto błąd potencjalnie umożliwiający zdalne wykonanie niepożądanego kodu.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-15.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Ethereal: Kilka usterek</title>
<body>
<p>

    Kilka usterek w Ethereal może pozwolić intruzowi na wykonanie niepożądanego kodu lub zatrzymanie pracy programu.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-16.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>libexif: Błąd przepełnienia bufora</title>
<body>
<p>

    libexif nieprawidłowo obsługuje dane wejściowe, przez co jest podatne na błąd przepełnienia bufora.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-17.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Spis treści</title>
<body>
<ul>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statystyki</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Zamknięte Bugi</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Nowe Bugi</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statystyki</title>
<body>
<p>

Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do
zgłaszania i śledzenia błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z deweloperami.
Pomiędzy 6 a 13 marca 2005, aktywność w serwisie przedstawiała się następująco:
     </p>
     <ul>
	<li>zgłoszono 765 nowych bugów</li>
	<li>zamknięto lub rozwiązano 405 bugów</li>
	<li>26 uprzednio zamkniętych bugów zostało ponownie otwartych</li>
     </ul>
     <p>
	Spośród 8238 obecnie otwartych bugów: 97 oznaczono jako 'blocker', 229 jako 'critical', a 598 jako 'major'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>
     <p>
     Deweloperzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu, to:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, 34
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugi</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, 26
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, 22
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >bugi</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, 18
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="perl@gentoo.org" >Perl Devs @ Gentoo</mail>, 18
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=perl@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Nowe Bugi</title>
<body>
     <p>
     Deweloperzy oraz zespoły, którym przypisano najwięcej nowych bugów w minionym tygodniu, to:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="web-apps@gentoo.org" >Gentoo Web Application Packages Maintainers</mail>, 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=web-apps@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, 8
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, 8
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribute to GWN</title>
<section>
<body>
<p>
Interested in contributing to the Gentoo Weekly Newsletter? Send us an <mail 
link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Twój wkład w GWN</title>
<section>
<body>
<p>
	Jesteś zainteresowany współpracą w tworzeniu Gentoo Weekly Newsletter?
	Wyślij nam <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">e-mail</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Opinie czytelników</title>
<section>
<body>
<p>
	Jeśli chcesz, aby ten magazyn był jeszcze lepszy, podziel się z
	<mail link="gwn-feedback@gentoo.org">nami</mail> swoją opinią na jego temat.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Lista dyskusyjna GWN</title>
<section>
<body>
<p>
	Aby zapisać się na listę dyskusyjną Gentoo Weekly Newsletter, wyślij pusty e-mail
	na adres <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
	Aby się z niej wypisać, wyślij pusty e-mail na adres <mail
	link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
	z konta, na które jest zasubskrybowana.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Inne języki</title>
<section>
<body>
<p>
	Gentoo Weekly Newsletter jest dostępny w następujących językach:
</p>

<ul>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/nl/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt_br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">tureckim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
