<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header$ -->
<guide type="newsletter" link="20050905-newsletter.xml" lang="pl">
<title>Tygodnik Gentoo</title>
<subtitle>5 września 2005</subtitle>

<author title="Redaktor naczelny">
  <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="agriffis@gentoo.org">Aron Griffis</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="stuart@gentoo.org">Stuart Herbert</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="curtis119@gentoo.org">Curtis Napier</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="jbozanowski@gmail.com">Jakub Bożanowski</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="damian@lezajsk.info">Damian Kuras</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="linux_user@o2.pl">Michał Kurgan</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="lucass@gentoo.org">Łukasz Strzygowski</mail>
</author>

<abstract>Wydanie Tygodnika Gentoo z 5 września 2005.</abstract>
<summary/>

<version>Wolumin 4, numer 35</version>
<date>2005-09-05</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Wiadomości Gentoo</title>
<section>
<title>Rada Gentoo wybrana</title>
<body>

<p>
W ostatnią środę zakończyło się głosowanie, w którym brali udział jedynie
deweloperzy Gentoo i które miało na celu wybranie nowo utworzonej Rady Gentoo.
Składa się ona z siedmiu deweloperów wybranych w głosowaniu bezpośrednim
spośród <uri link="http://dev.gentoo.org/~slarti/misc/nominees.html">25
kandydatów</uri>. Jej zadaniem będzie poprawienie współpracy w projektach
wchodzących w skład Gentoo. Rada będzie także odpowiedzialna za podejmowanie
decyzji dotyczących całej dystrybucji i zapewnienie jej dalszego dynamicznego
rozwoju. Przed skompletowaniem jej składu wybrano także Metastrukturę Gentoo,
która została wcześniej zreformowana, zgodnie z <uri
link="http://dev.gentoo.org/~g2boojum/proposal.html">propozycją Granta Goodyeara
</uri> i uwzględnieniem <uri
link="http://dev.gentoo.org/~spb/ciaranm-slacker-boot-proposal.txt">poprawek
Ciarana McCreesha</uri>.
</p>
<p>
Frekwencja była zadowalająca, zgodnie z oficjalnymi danymi 148 deweloperów
wybrało siedmiu członków nowej rady, oto oni:</p>
<ul>
<li><mail link="seemant@gentoo.org">Seemant Kulleen</mail></li>
<li><mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail></li>
<li><mail link="agriffis@gentoo.org">Aron Griffis</mail></li>
<li><mail link="solar@gentoo.org">Ned Ludd</mail></li>
<li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail></li>
<li><mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail></li>
<li><mail link="koon@gentoo.org">Thierry Carrez</mail></li>
</ul>
<p>
Gratulujemy wszystkim, którzy zostali wybrani na nowe stanowisko (ich wspólny
adres to <mail link="council@gentoo.org">council@gentoo.org</mail>) oraz
dziękujemy pozostałym kandydatom jak i również wszystkim deweloperom, którzy
wzięli udział w głosowaniu.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Wsparcie dla PHP4/PHP5 w Gentoo</title>
<body>
<p>
Grupa PHP ma zaszczyt poinformować, że do Portage dodano nowe pakiety
umożliwiające wspólną egzystencję pakietów PHP4 i PHP5 pod kontrolą systemu
Gentoo. Pochodzą one z udanej <uri
link="http://stu.gnqs.org/diary/gentoo.php">nakładki PHP</uri>. Jej sercem jest
nowa wersja pakietu <path>dev-lang/php</path> (który zastąpił dotychczasowe
<path>dev-php/php</path>, <path>dev-php/php-cgi</path> i
<path>dev-php/mod_php</path>) oraz nowe kategorie <path>dev-php4</path> i
<path>dev-php5</path>, które pozwolą na proste dodawanie i utrzymywanie pakietów
z dodatkami i rozszerzeniami dla obu wersji PHP.
</p>
<p>
Zmiany te pomogą nam także przy kolejnych ważnych wydaniach PHP (prawdopodobnie
PHP-6). Chcemy przesunąć wszystkie te pakiety do <path>~arch</path> (na
wszystkich architekturach wspieranych przez grupę PHP) w <b>czwartek, 8
września</b> zgodnie z naszym <uri
link="http://svn.gnqs.org/projects/gentoo-php-overlay/">planem migracji</uri>.
W przypadku jakichkolwiek problemów prosimy wysyłać odpowiednie raporty za
pomocą Bugzilli.
</p>
<p>
Planowane usunięcie starych pakietów <path>dev-php/php-4*</path> nastąpi <b>8
stycznia 2006</b>. Wsparcie dla problemów nie związanych z bezpieczeństwem
zostanie wstrzymane dwa miesiące wcześniej, tj. <b>8 października 2005</b>.  W
przypadku starych wersji <path>dev-php/php-5*</path>, które zostały już
usunięte, prosimy o zastosowanie nowych, stworzonych przez nas rozwiązań
(<path>dev-lang/php</path>).
</p>
<p>
Wsparcie dla pozostałych architektur będzie dodane natychmiast, gdy pozostałe
zespoły będą mogły je zapewnić. Postępy prac można śledzić w <uri
link="http://bugs.gentoo.org/102649">metabugu</uri> stworzonym w tym celu.
Każda dodatkowa pomoc i komentarze z pewnością przyspieszą pracę i pomogą w
szybszym osiągnięciu stabilności przez poszczególne pakiety. Projekt nakładki
PHP nadal pozostanie miejscem, w którym deweloperzy należący do grupy PHP będą
prowadzili dalszą pracę nad jej rozwojem i testowaniem. Będzie tam można także
znaleźć większą ilość pakietów niż w Portage, w tym nowe, jeszcze testowane
wersje.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Koniec problemów użytkowników sieci TOR na forum Gentoo</title>
<body>
<p>
Jak informowaliśmy w jednym z <uri
link="/news/pl/gwn/20050808-newsletter.xml#doc_chap1_sect2">poprzednich
numerów</uri>, użytkownicy posługujący się nakładką TOR nie byli w stanie
korzystać z forum Gentoo. Dzięki wsparciu ze strony społeczności TOR koordynator
infrastruktury forum, <mail link="tomk@gentoo.org">Tom Knight</mail>, zmienił
konfigurację i pozwolił na dostęp do forum w trybie tylko do odczytu. W tej
chwili każdy użytkownik tej sieci może przeglądać forum bez konieczności
wprowadzania zmian w konfiguracji. Jeśli natomiast zechce wysyłać wiadomości,
konieczna będzie modyfikacja ustawień polityki wyjścia (exit policy):
</p>

<pre caption="Polityka wyjścia TOR">
ExitPolicy reject 140.211.166.170:80,reject 140.211.166.170:443
</pre>

<p>
Jeśli w trakcie wysyłania wiadomości na forum Gentoo pojawią się błędy, prosimy
o wysłanie maila do <mail link="forum-mods@gentoo.org">administratorów
forum</mail> z załączonym blokowanym numerem IP.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Future zone -->
<!-- User Stories -->
<!-- Gentoo Stories -->
<!-- Developer of the week -->
<chapter>
<title>Deweloper tygodnia</title>
<section>
<title>
"W porząsiu, zakładam szaty czarodzieja i tiarę." -- Mike Doty (KingTaco)
</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050905_kingtaco.jpg"
  short="kingtaco" caption="Mike Doty (KingTaco)" />
<p>
Mike Doty, większości osób lepiej znany jako KingTaco, pełni funkcję
strategicznego lidera zespołu AMD64, jest aktywnym członkiem zespołu Developer
Relations, gdzie pomaga między innymi w rekrutacji nowych deweloperów, a także
na pół etatu jest członkiem zespołu odpowiedzialnego za infrastrukturę (zajmuje
się tam plikami torrent oraz komunikacją z dwoma centrami hostingu). On sam
opisuje swoją rolę w projekcie Gentoo jako "wskazywanie długoterminowych celów
zespołowi amd64 oraz pilnowanie, aby ich wysiłki były skierowane tam, gdzie są
najbardziej potrzebne". W zespole Developer Relations Mike zajmuje się
administracją kontami nowych deweloperów, ich rekrutacją oraz pełni rolę
sędziego w komisji devrel. Odpowiada także za kontakt z <uri
link="http://www.cs.luc.edu">Uniwersytetem Loyola w Chicago</uri> oraz firmą
<uri link="http://www.tavros.net">Tavros Technology Services</uri>, które
zaopatrują projekt Gentoo w łącza do Internetu i sprzęt.
</p>
<p>
Najwięcej rozgłosu przyniósł Mike'owi <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/base/amd64/tests/index.xml?part=1&amp;chap=1">projekt
ArchTester</uri>, który zaczął się jako eksperyment mający na celu pomóc
bardziej doświadczonym użytkownikom w zaangażowaniu się w projekt Gentoo,
szybko jednak przykuł uwagę szerszego grona osób, co zaowocowało przystąpieniem
kilku nowych deweloperów do zespołu AMD64.
</p>
<p>
"Wierzcie albo nie, ale wyrzucono mnie z Uniwersytetu Loyola w Chicago za
nieobecność na zajęciach", mówi Mike, który teraz pracuje jako konsultant
w firmie Tavros Technology Services. Nie zerwał jednak do końca swoich więzi z
Uniwersytetem i jest członkiem grupy badawczej w Loyola, biorąc udział w
badaniach nad klastrami i technologiami gridowymi. W ramach jej prac Mike
eksperymentuje ze skomplikowanymi topologiami, używając powszechnie
dostępnego sprzętu, głównie złącz ieee1394a ("firewire"). Aktualnie odbywa
się to przede wszystkim na ośmiowęzłowym klastrze AMD64 w topologii sześcianu,
ale wkrótce może być on rozbudowany do 64 węzłów -- oczywiście na wszystkich
tych węzłach działa Gentoo! "Oprócz pracy, badań i Gentoo czasem znajduję wolną
chwilę, aby pobawić się z moimi kotami oraz obejrzeć serial "South Park".
</p>
<p>
Mike był programistą i administratorem projektu <uri
link="http://strangemud.net">StrangeMUD</uri> zanim zanurzył się w świat
Gentoo, teraz jednak jego czas wypełnia głównie praca zawodowa oraz projekty
związane z naszą dystrybucją. Warto także poświęcić kilka zdań jego domowym
komputerom: jego główną maszyną przeznaczoną do pracy jest AMD Athlon64 3000+ z
1280 MB pamięci RAM i dwoma monitorami, drugi AMD AthlonXP 1800+ z 768 MB RAM
służy jako serwer plików/www/VoIP oraz drugi router. Tej dwójce towarzyszą
wiekowy Intel pII 350 z 256 MB pamięci RAM, który pełni rolę głównego routera,
VIA C3/800 ITX z 384 MB RAM, który wkrótce stanie się nowym serwerem www i
poczty elektronicznej, oraz dwa laptopy Intel pIII 600, jeden do podróży, a
drugi jako maszyna do testowania innych dystrybucji. Ulubionym menedżerem okien
Mike'a jest <c>xfce4</c> uzupełniony przez następujący zbiór programów: Emacs,
Firefox, Thunderbird, <c>beep-media-player</c>, <c>xchat</c>, <c>xterm</c> oraz
<c>gxine</c>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Heard in the community: gentoo-dev, gentoo-user, forums -->
<chapter>
<title>Społeczność Gentoo</title>
<section>
<title>Forum</title>
<body>
<p><b>Wydarzenia związane z Gentoo</b></p>
<p>
Na forum, w ramach "Gentoo Chat", można znaleźć wątek gdzie są ogłaszane
organizowane spotkania i imprezy związane z Gentoo. Publikowane tam wiadomości
są ciągle aktualizowane. Organizatorzy takich spotkań mogą wysłać prywatną
wiadomość do <mail link="moderators@gentoo.org">moderatorów forum</mail> w celu
umieszczenia informacji o organizowanej imprezie w tym wątku, co na pewno
zwiększy jej popularność.
</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-250393.html">Gentoo events and
meetings</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Lista dyskusyjna gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Zespół x86</b></p>
<p>
Kolejna gorąca dyskusja rozpoczęła się od niewinnej propozycji, aby x86 oraz
amd64 umieścić w jednym wspólnym słowie kluczowym. <mail
link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail> umieścił jej podsumowanie w
osobnym wątku, natomiast sama wymiana poglądów została zakończona w kolejnym
wątku, gdzie proponowano stworzenie zespołu zajmującego się kontrolą jakości
(QA) oraz problemami związanymi z architekturą x86.
</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30952">combining
x86 and amd64 arch keywords </uri>
</li>
<li>
<uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/31028">ChrisWhite's
summary </uri>
</li>
<li>
<uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/31060">tentative
x86 arch team GLEP </uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo international -->
<chapter>
<title>Międzynarodowe Gentoo</title>
<section>
<title>Japonia: Stoisko Gentoo na konferencji OSC 2005</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050905_obs.jpg" short="OpenBlockS" caption="Router,
firewall, serwer WWW: The OpenBlockS, które będzie można zobaczyć na stoisku Gentoo" />
<p>
Coroczna Tokijska konferencja <uri
link="http://www.ospn.jp:16080/osc2005-fall/">Open Source Conference</uri>
odbędzie się 17 września. Członkowie <uri
link="http://www.gentoo.gr.jp">GentooJP</uri> przygotowują się do prezentacji w
ramach której chcą pokazać cały proces instalacji Gentoo w wersji 2005.1 z
użyciem plików stage 3. Do ich obowiązków należy także opieka nad stoiskiem
Gentoo, gdzie będzie można znaleźć <uri
link="http://www.plathome.co.jp/products/openblocks/openblocks266/index.html">
OpenBlockS</uri>, opisywaną jako "To również używa Gentoo, naprawdę...",
"czarną" skrzynkę złożoną z pewnego nieznanego x86 oraz różnych kawałków innego
sprzętu. Na sprzedaż będą wystawione książki o Gentoo, a odwiedzający mogą
liczyć na płytę z wersją 2005.1 systemu. Każdy kto 17 września będzie w Tokio ma
niepowtarzalną okazję wzięcia udziału w tej imprezie.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo in the press -->
<chapter>
<title>Gentoo w prasie</title>
<section>
<title>Linux User &amp; developer (wrzesień 2005)</title>
<body>
<p>
W aktualnym numerze brytyjskiego magazynu <uri
link="http://www.linuxuser.co.uk/">Linux User &amp; Developer</uri> można
przeczytać entuzjastyczną recenzję komputera Open Desktop Workstation firmy
Genesi, na którym preinstalowany jest system Gentoo Linux dla architektury PPC
(komputer ten można zakupić poprzez <uri
link="http://vendors.gentoo.org/index.cgi?page=1&amp;comGroup=1">podstronę
producentów</uri> oficjalnej strony Gentoo, przy czym dziesięć procent ceny
każdego produktu trafi do Fundacji Gentoo). W artykule wystawiono najwyższe
oceny "szybkiej i niedrogiej stacji roboczej PowerPC stworzonej z myślą o
rynku linuksowym", nazwano Gentoo i kilka innych dystrybucji Linuksa na PPC,
które domyślnie są instalowane na ODW "solidnymi i w zasadzie identycznymi z ich
odpowiednikami na platformę Intela", a jako jedyny minus takiego rozwiązania
podano fakt, że "Linux dla PowerPC wciąż jest nieco opóźniony pod względem
popularności w stosunku do swojego kuzyna na platformę x86". Całość podsumowana
jest stwierdzeniem, że "trudno nie uznać Open Desktop Workstation za ideał".
Magazyn jest dostępny jedynie dla prenumeratorów, jednakże firma Genesi, która
jest sponsorem Gentoo ma zezwolenie na ponowną publikację, więc pełną wersję
artykułu można znaleźć także na <uri
link="http://genesi.pegasosppc.com/press.php?date=20050901">ich stronie</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Tips and Tricks -->
<chapter>
<title>Sztuczki i kruczki</title>
<section>
<title>Wyszukiwanie opcji w konfiguracji jądra</title>
<body>
<p>
Istnieje możliwość wyszukiwania opcji w konfiguracji jądra
za pomocą klawisza "/" (slash). Wystarczy uruchomić makeconfig:
</p>
<pre caption="make menuconfig">
# <i>make menuconfig</i> <comment>Następnie wystarczy wcisnąć klawisz slash (/)</comment>
</pre>
<p>
i wpisać poszukiwane słowo, na przykład DMA.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Moves, adds, and changes -->
<chapter>
<title>Odeszli, przybyli, zmienili status</title>
<section>
<title>Odeszli</title>
<body>
<p>
Następujący deweloperzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:
</p>
<ul>
<li><e>Nikt w tym tygodniu</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Przybyli</title>
<body>
<p>
Następujący deweloperzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym
tygodniu:
</p>
<ul>
<li>Edgar Hucek (gimli) - Xbox</li>
<li>Stefaan De Roeck (stefaan) - OpenAFS filesystem</li>
<li>Marco Morales (soulse) - netmon herd</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Zmienili status</title>
<body>
<p>Następujący deweloperzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie
Gentoo Linux funkcję:</p>
<ul>
<li><e>Nikt w tym tygodniu</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo security -->
<chapter>
<title>Gentoo Security</title>
<!-- paste from the script -->

<section>
<title>lm_sensors: Niebezpieczne tworzenie plików tymczasowych</title>
<body>
<p>
lm_sensors jest podatne na atak umożliwiający lokalnemu użytkownikowi nadpisanie
dowolnego pliku.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200508-19.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpGroupWare: Wiele usterek</title>
<body>
<p>
phpGroupWare zawiera wiele usterek mogących doprowadzić m.in. do ujawnienia
informacji oraz wykonania niepożądanego kodu.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200508-20.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpWebSite: Wykonanie niepożądanej komendy poprzez XML-RPC oraz atak "SQL injection"</title>
<body>
<p>
phpWebSite zawiera szereg usterek mogących doprowadzić do wykonania niepożądanej
komendy oraz atak "SQL injection".
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200508-21.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>pam_ldap: Obejście autoryzacji</title>
<body>
<p>
pam_ldap zawiera usterkę mogącą doprowadzić do uzyskania dostępu do systemu
przez zdalnego napastnika.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200508-22.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>MPlayer: Przepełnienie sterty w ad_pcm.c</title>
<body>
<p>
MPlayer zawiera kod podatny na przepełnienie sterty mogące doprowadzić do
wykonania niepożądanego kodu.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200509-01.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gnumeric: Przepełnienie sterty w załączonej bibliotece PCRE</title>
<body>
<p>
Gnumeric jest podatny na przepełnienie sterty mogące doprowadzić do wykonania
niepożądanego kodu.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200509-02.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Podsumowanie</title>
<body>
<ul>
<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Statystyki</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Zamknięte bugi</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect4">Nowe bugi</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statystyki</title>
<body>
<p>
Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri
link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do zgłaszania i śledzenia
błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z deweloperami.  Pomiędzy
28 sierpnia i 4 września 2005 aktywność w serwisie przedstawiała się
następująco:
</p>
<ul>
<li>zgłoszono 753 nowe bugi</li>
<li>zamknięto lub rozwiązano 393 bugi</li>
<li>36 uprzednio zamkniętych bugów zostało ponownie otwartych</li>
</ul>
<p>
Spośród 8169 obecnie otwartych bugów: 97 oznaczono jako 'blocker', 197 jako
'critical', a 536 jako 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>
<p>
Deweloperzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu,
to:
</p>
<ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, 96
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">zamkniętych bugów</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System packages</mail>, 22
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">zamknięte bugi</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">zamkniętych bugów</uri>
</li>
<li><mail link="security@gentoo.org">Gentoo Security</mail>, 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">zamkniętych bugów</uri>
</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org">media-video herd</mail>, 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org">zamkniętych bugów</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">zamkniętych bugów</uri>
</li>
<li><mail link="kernel@gentoo.org">Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org">zamkniętych bugów</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">zamkniętych bugów</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Nowe Bugi</title>
<body>
<p>
Deweloperzy oraz zespoły, którym przydzielono najwięcej bugów w minionym
tygodniu, to:
</p>
<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New Packages</mail>, 35
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">nowych bugów</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">nowych bugów</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">nowych bugów</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">nowych bugów</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">nowych bugów</uri>
</li>
<li><mail link="kernel@gentoo.org">Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org">nowych bugów</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;assigned_to=games@gentoo.org">nowych bugów</uri>
</li>
<li><mail link="java@gentoo.org">Java team</mail>, 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-28&amp;chfieldto=2005-09-04&amp;assigned_to=java@gentoo.org">nowych bugów</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- GWN feedback information -->
<chapter>
<title>Opinie czytelników</title>
<section>
<body>
<p>
Jeśli chcesz, aby ten magazyn był jeszcze lepszy, podziel się z
<mail link="gwn-feedback@gentoo.org">nami</mail> swoją opinią na jego temat.
Uwagi dotyczące tłumaczenia tygodnika można zgłaszać na adres
<mail>rane@gentoo.org</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- GWN subscription information -->
<chapter>
<title>Subskrypcja Tygodnika Gentoo</title>
<section>
<body>
<p>
Aby zaprenumerować Tygodnik Gentoo, należy wysłać pustego e-maila na adres
<mail>gentoo-gwn-pl+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
Aby zrezygnować z subskrypcji, należy wysłać pustego e-maila na adres <mail>
gentoo-gwn-pl+unsubscribe@gentoo.org</mail> z konta, na które jest
zarejestrowana.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>Inne języki</title>
<section>
<body>
<p>
Tygodnik Gentoo jest dostępny w następujących językach:
</p>

<ul>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/nl/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt_br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">tureckim</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>

