<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050228-newsletter.xml" lang="en">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>28 lutego 2005</subtitle>
<author title="Editor"><mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
<author title="Author"><mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail></author>
<author title="Author"><mail link="vericgar@gentoo.org">Michael Stewart</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="jbozanowski@gmail.com">Kuba Bożanowski</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="dziwisz@icslab.agh.edu.pl">Jakub Dziwisz</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="gooroo@gentoo.pl">Karol Góralski</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="linux_user@o2.pl">Michał Kurgan</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="lucass@gentoo.pl">Łukasz Strzygowski</mail></author>
<abstract>Gentoo Weekly Newsletter z 28 lutego 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Wolumin 4, numer 9</version>
<date>2005-02-28</date>
<chapter>
<title>Wiadomości Gentoo</title>
<section>
<title>Pierwsze europejskie spotkanie deweloperów Gentoo</title>
<body>
<p>Trzydziestu deweloperów Gentoo z Unii Europejskiej, Norwegii, Szwajcarii
i Stanów Zjednoczonych pojawiło się na pierwszym oficjalnym europejskim
spotkaniu w Brukseli, korzystając z okazji i miejsca odbywającej się w
ostatni weekend konferencji FOSDEM. Przez dwie godziny niedzielnego ranka,
sala Gentoo DevRoom w jednym z historycznych budynków Université Libre 
de Bruxelles gościła ludzi, którzy przez miesiące lub lata pracowali razem
jako zespół, a nigdy wcześniej nie spotkali się osobiście. Zaraz po
przedstawieniu się, uczestnicy zaczęli dyskutować o problemach
strukturalnych pracy nad Gentoo. Gdy infrastrukturą zajmowała się zaledwie
garstka osób, zwykle wystarczyło poprosić o coś ogólnie cały zespół i
zadanie zostało wykonane. Dziś, gdy uczestników projektu jest ponad 350,
oraz biorąc pod uwagę zróżnicowanie potrzeb i ambicji, uczestnicy spotkania
w Brukseli zasugerowali wprowadzenie zmian w wewnętrznych strukturach projektu, aby
dostosować go do jego nowej skali, a także sprawić, by aktywni deweloperzy 
byli lepiej reprezentowani, oraz przygotować grunt pod przyszłe zmiany rozmiaru zespołu.
Efektem spotkania będzie szkic, który zostanie przedstawiony menadżerom
projektu, oraz pozostałym deweloperom.</p>

<figure link="/images/gwn/20050228_fosdem-devs.jpg"
	short="Dev-Meeting" 
	caption="Pierwsze Pan-europejskie spotkanie deweloperów Gentoo" />
<note>
Stoją, od lewej do prawej:  cryos, foser, tantive, pYrania, ian, jaervosz, 
koon, SeJo, pvdabeel, hansmi, lu_zero. Siedzą z przodu: beejay, luckyduck, plate, 
Pylon, zypher, Ferdy, BaSS, karltk, tove, bonsaikitten, Kugelfang, KingTaco. 
Obecni, lecz niewidoczni (np. pomagając przy stoisku): stkn, genone, Sebastian,
GMsoft, dams, SwifT, wmertens
</note>
</body>
</section>
<section>
<title>Wystawa i konferencja FOSDEM 2005</title>
<body>
<p>Trzecie z rzędu uczestnictwo Gentoo w największej konferencji open-source 
w Europie było fantastycznym doświadczeniem dla każdego, kto się na niej zjawił. Przy około 
3500 uczestnikach FOSDEM nie jest już tylko imprezą dla deweloperów z krajów Beneluksu, 
imponująca lista prezentacji przyciąga do Brukseli programistów z całej Europy, a nawet 
z poza niej. Dzięki doświadczeniom z poprzednich edycji, tym razem udało się uniknąć 
problemów organizacyjnych, jak przepełnianie się toalet, czy przedwczesne wyprzedanie kanapek, 
zaś z mówcami w rodzaju Alana Coksa lub Richarda Stallmana, oraz z dziesiątkami projektów 
-- w tym Gentoo -- we własnych pokojach, trzy budynki w całości zajęte przez FOSDEM 2005 
aż wrzały od aktywności przez dwa dni trwania konferencji.</p>

<p>
DevRoom zarezerwowany na czas całej konferencji był szczelnie wypełniony użytkownikami 
Gentoo, oraz wszystkimi innymi, którzy byli zainteresowanymi dwunastoma prezentacjami, 
prowadzonymi przez deweloperów Gentoo. Ilość ludzi wahała się pomiędzy kilkoma 
tuzinami, a osiemdziesięcioma stojącymi bądź siedzącymi w pomieszczeniu, zaś poruszane 
zagadnienia rozciągały się od ogólnych opisów Gentoo, po bardziej techniczne kwestie, 
dotyczące specyficznych aspektów rozwoju. Prace nad Portage i Javą były w
centrum zainteresowania, lecz nawet bardziej egzotyczne prezentacje, jak
choćby prace nad GNAP <mail link="koon@gentoo.org">Thierry'ego
Carreza</mail> przyciągały tłumy. Większość prezentacji z DevRoom można
ściągnąć z <uri 
link="http://www.gentoo.org/proj/en/pr/docs/presentation-listing.xml">głównego
repozytorium</uri>. Poza DevRoom, <mail link="dams@gentoo.org">Damien 
Krotkine</mail> poprowadził "błyskawiczną przemowę" na temat swojego 
<uri link="http://www.libconf.net/">projektu libconf</uri> (na którym między
innymi bazuje <c>profuse</c>, edytor flag USE w Gentoo), a także <mail 
link="genone@gentoo.org">Marius Mauch</mail> miał zaszczyt przedstawić
system Portage większej publiczności w ramach głównego zestawu
prezentacji.</p>

<figure link="/images/gwn/20050228_fosdem-keynote.jpg"
	short="sejo" 
	caption="Jochen Maes przemawia w Gentoo DevRoom" />
<p>Poza DevRoom, w osobnym budynku, Gentoo miało podwójne stanowisko w
korytarzu, położone pomiędzy stolikiem Mozilli, gdzie obchodzono pierwszą
rocznicę Firefoksa, a projektem <uri 
link="http://www.gp32linux.com/">"Gamepark"</uri>, mającym na celu 
konwersję niedrogich koreańskich klonów Gameboya w pełnoprawne PDA oparte 
na Linuksie. Na stoisku Gentoo można było podziwiać pięć maszyn Genesi
PegasosPPC Open Desktop Workstation (dwa z nich demonstrowały nowe <uri 
link="/news/en/gwn/20050131-newsletter.xml#doc_chap1_sect3">Cube LiveCD 
dla PPC</uri>), kilka notebooków PPC i x86, oraz rzadko spotykany <uri 
link="/news/en/gwn/20050221-newsletter.xml#doc_chap2">Kuro-Box</uri> firmy 
TGL, który działał jako serwer streamujący MP3. Odwiedzający tłoczyli się
w ciasnym korytarzu, zatrzymując się, aby porozmawiać z czuwającymi
Gentooistami, podebrać naklejki i słodycze (z pudełka opisanego jako 
"<path>/dev/snack</path>"), lub by kupić koszulki i inne gadżety
związane z Gentoo.</p>

<figure link="/images/gwn/20050228_fosdem-booth.jpg"
	short="FOSDEM Booth" 
	caption="Godziny szczytu przy stanowisku Gentoo" />

<p>Nieoficjalne, lecz popularne wydania "Fizzlewizzle", składane przez 
<mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobiasa Scherbauma</mail> zostały
wyprzedane co do jednego w ciągu kilku godzin. Specjalne wydania FOSDEM płyt
z Gentoo stały się już tradycją same w sobie, lecz tegoroczne "Fizzlewizzle"
pierwszy raz były dostępne jednocześnie jako LiveCD i -DVD. Obrazy ISO
zostały uaktualnione do ostatniego zrzutu drzewa Portage na trzy dni przed
imprezą, wyposażone domyślne w angielskie środowisko, zamiast wcześniejszego
niemieckiego, oraz pełną instalację KDE 3.3, uruchamianą bezpośrednio z
nośnika, nie wymagając uprzedniej instalacji na twardym dysku. Na DVD, oprócz
zwykłej zawartości, można znaleźć także 2.2GB źródeł, zaś oba obrazy nadal
dostępne są również przez <uri 
link="http://tracker.netdomination.org">bittorrent</uri>, zarówno na x86,
jak i Cube GameCD na PPC.</p>

<figure link="/images/gwn/20050228_fosdem-dvd.jpg"
	short="DVD cover" 
	caption="Słynny brukselski pomnik, Atomium, na LiveCD Gentoo w specjalnym wydaniu FOSDEM" />
<note>Grafikę stworzył <mail link="ian@gentoo.org">Christian
Hartmann</mail>, ściągnij obrazek większych rozmiarów, aby wydrukować
okładkę na CD i DVD, na platformę <uri
link="http://download.iansview.com/gentoo/artwork/ian/livecds/ppc/fosdem/2005/">PPC
Cube GameCD</uri>, oraz <uri link="http://download.iansview.com/gentoo/artwork/ian/livecds/x86/fosdem/2005/">x86 LiveCD/-DVD</uri>.</note>

<p>Słynna kwantowa osobliwość FOSDEM, pierwszy raz zaobserwowana przez
Daniela Robbinsa w czasie jego wizyty na konferencji w 2003 roku, oraz
odkryta ponownie na parkiecie schroniska dla młodzieży w zeszłym roku,
przeniosła się do jednego z najsłynniejszych europejskich klubów techno,
Fuse, gdzie, jak twierdzi grupa deweloperów Gentoo, unosiła się nad
parkietem w sobotni wieczór.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Apache odmaskowany</title>
<body>
<p>Zespół Gentoo Apache odmaskował uaktualnienia paczek, nad którymi prace
trwały od dłuższego czasu. Dzięki dodatkowej pomocy deweloperów, którzy
przyłączyli się do zespołu w ciągu ostatnich kilku miesięcy, dobre wieści,
na które czekało wielu użytkowników Apache, w końcu mogły zostać ogłoszone w
zeszłą niedzielę. Niektóre z większych zmian można znaleźć poniżej:</p>
<ul>
<li>
Nowa konfiguracja, oraz położenie plików konfiguracyjnych, aby ściślej
dopasować się do oficjalnej wersji, a także ułatwić przejście użytkownikom z
innych dystrybucji.
</li>
<li>
Moduły używają teraz zcentralizowanej <c>eklasy</c>, która buduje, instaluje
i wyświetla standardowe informacje o włączeniu modułu. To pozwala na
łatwiejsze zarządzanie istniejącymi modułami i szybkie dodawanie ebuildów do
modułów, których nie ma jeszcze w drzewie.
</li>
<li>
Rozbudowane flagi <path>USE</path>, za pomocą których możesz dostosować
swoją instalację Apache, pozwalają teraz wybrać wiele MPM'ów do budowania i
ułatwiają zmienianie między nimi.</li>
<li>
Nowy <path>gentoo-webroot</path>, w którym ostatecznie znajdą się ikony z
motywami Gentoo, komunikaty błędów, oraz domyślna strona www. Wszystko to 
zostało umieszczone w osobnej paczce i zawiera flagę <path>USE</path>, dzięki 
której można uniknąć instalacji <path>gentoo-webroot</path> do katalogu 
<path>/var/www/localhost</path> -- użyteczne, jeśli chcesz tam wrzucić
własną witrynę.
</li>
<li>
A także dużo więcej, w tym wiele poprawek błędów.
</li>
</ul>
<p>Uaktualniając Apache należy pamiętać o połączeniu własnych ustawień z 
<path>/etc/apache2/httpd.conf</path> i o uaktualnieniu wszystkich aktualnie
używanych modułów do wersji, które obsługują nową <c>eklasę</c>. Dostępna
jest <uri 
link="http://dev.gentoo.org/~vericgar/doc/apache-package-refresh.html">szczegółowa
dokumentacja</uri>, zaś jeśli masz jakieś pytania lub problemy z migracją,
możesz spytać członków zespołu Apache na kanale <path>#gentoo-apache</path>
serwera irc.freenode.net, lub poprzez listę dyskusyjną 
<path>gentoo-web-user@gentoo.org</path>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Nowa dokumentacja Gentoo/FreeBSD już dostępna</title>
<body>
<p>Od czasu naszego <uri 
link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20050207-newsletter.xml">niedawnego
artykułu</uri> o projekcie Gentoo/FreeBSD w Rzucie okiem w przyszłość,
deweloper Gentoo <mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
przejął opiekę nad dokumentacją projektu. <uri 
link="http://dev.gentoo.org/~citizen428/doc/gentoo-freebsd.html">Nowy
dokument</uri> oparty jest na oryginalnych instrukcjach instalacji Aarona
Walkera, przy udziale szefa projektu Gentoo/FreeBSD, <mail 
link="angusyoung@gentoo.org">Otavio R. Piskego</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bezpieczeństwo Gentoo</title>
<section>
<title>PuTTY: Zdalne wykonanie kodu</title>
<body>
<p>

W PuTTy znaleziono usterki, które umożliwiają serwerowi SFTP intruza
wykonywanie niepożądanego kodu w klientach PSCP i PSFTP.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-28.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Serwer Cyrus IMAP: Kilka błędów przepełnienia</title>
<body>
<p>

Cyrus IMAP jest podatny na kilka błędów przepełnienia, które
potencjalnie umożliwiają zdalne wykonanie niepożądanego kodu.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-29.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>cmd5checkpw: Lokalny wyciek haseł</title>
<body>
<p>

    cmd5checkpw zawiera błąd umożliwiający lokalnym użytkownikom dostęp do haseł innych użytkowników.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-30.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>uim: Możliwość przejęcia uprawnień administratora</title>
<body>
<p>

W pewnych sytuacjach, programy złączone z uim mogą zostać
wykorzystane do przejęcia uprawnień administratora.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-31.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>UnAce: Przepełnienie bufora oraz "directory traversal"</title>
<body>
<p>

UnAce jest podatne na kilka przepełnień bufora oraz ataki "directory traversal".
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-32.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Społeczność Gentoo</title>
	<section>
		<title>gentoo-catalyst</title>
		<body>
			<p><b>Catalyst kontra Knoppix</b></p>
			<p>
				W tym tygodniu jeden z użytkowników zapytał czy Catalyst może być użyty do stworzenia, podobnego do Knoppixa, LiveCD bazującego na Gentoo Linux. Odpowiadający doszli do wniosku, że obecnie narzędzie to nie jest jeszcze w pełni gotowe, ale poczyniono już wiele starań by tę sytuację poprawić. Natomiast <mail link="rpaskowitz@confucius.ca">Robert Paskowitz</mail> pokazał istniejący już LiveCD o nazwie <uri link="http://zaheer.merali.org/mediawiki/index.php/Caster">Caster</uri> stworzony dzięki obecnej wersji Catalysta, co wskazuje że już teraz można stworzyć taką płytę.
			</p>
			<note>
				Do czasy gdy archiwum listy gentoo-catalyst nie znajdzie się na jednym z popularnych serwerów list dyskusyjnych, jak np. <uri link="http://www.gmane.org">Gmane</uri>, <mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail> przechowuje, często uaktualniane, <uri link="http://dev.gentoo.org/~citizen428/hypermail/gentoo-catalyst/">archiwum</uri> grupy na swojej stronie.
			</note>
			<ul>
				<li>
					<uri link="http://dev.gentoo.org/~citizen428/hypermail/gentoo-catalyst/0502/0233.html">Catalyst vs Knoppix Confusion</uri>
				</li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Międzynarodowe Gentoo</title>
	<section>
		<title>eWeek (28 lutego 2005)</title>
		<body>
			<p>
				Analityk, pracujący dla ZiffDavis, Jason Brooks podsumowuje przeprowadzone przez eWeek Lab <uri link="http://www.eweek.com/article2/0,1759,1770228,00.asp">testy</uri> użycia Gentoo Linux dla rozwiązań typu enterprise. Artykuł rozpoczyna się stwierdzeniem "Gentoo Linux szybko stała się jedną z najpopularniejszych dystrybucji Linuksa na świecie", oraz "systemowy mechanizm instalacji oprogramowania bazujący na kodzie źródłowym umożliwia łatwe testowanie najnowszych wersji kluczowych komponentów w  systemach open-source." Jednak "reputacja jako dystrybucji bleeding-edge (...) utrudnia możliwość zdobycia przez nią rynku enterprise", dalej Brooks "wacha się z rekomendowaniem" Gentoo do użycia w środowiskach produkcyjnych. Kolejne akapity zawierają przegląd podstawowych zalet i wad dystrybucji bazujących na źródłach, porównanie warunków używania darmowych i komercyjnych wersji Linuksa. W czasie testowania instalacji VMWare, jako przykładowego nie-wolnego oprogramowania, autor stwierdził "dzięki Gentoo proces pobierania programu jest bardziej elegancki, niż w przypadku innych testowanych przez nas dystrybucji."
			</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>OSdir.com (22 lutego 2005)</title>
		<body>
			<p>
				Magazyn online O'Reilly zajmujący się systemami operacyjnymi w ostrych słowach opisał przeszłe poczynania RedHata. W artykule zatytułowanym <uri link="http://www.osdir.com/Article4265.phtml">"Best of Linux World Coverage: The Redhat Mistake"</uri>, wymieniono Gentoo jako dystrybucję uzupełniającą lukę "tam gdzie oni zawiedli" przez "porzucenie darmowej wersji RedHata dwa lata temu, by skupić wszystkie działania wyłącznie na płatnej wersji enterprise," ruch który nie był "zbyt dobrym posunięciem," mówi główny edytor OSdir.com Steve Mallett.
			</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>ZDNet (18 lutego 2005)</title>
		<body>
			<p>
				W <uri link="http://news.zdnet.com/2100-3513_22-5582945.html?tag=nl.e539">podobnym artykule</uri> o "złym kroku w relacjach z entuzjastami technologii" zrobionym przez RedHata i próbie "naprawy sytuacji przez wydanie bardziej agresywnego projektu Fedora," publicysta CNET Stephen Shankland obserwuje, że "Redhat ma pokaźną konkurencję. Projekty takie jak Gentoo przyciągają wielu programistów Linuksa, a również Sun Microsystems próbuje budować swoją własną społeczność wokół systemu OpenSolaris"
			</p>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Spis treści</title>
<body>
<ul>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statystyki</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Zamknięte Bugi</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Nowe Bugi</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>

<title>Statystyki</title>
<body>
<p>

Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do
zgłaszania i śledzenia błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z deweloperami.
Pomiędzy 20 a 27 lutego 2005, aktywność w serwisie przedstawiała się następująco:
    </p>
     <ul>
	<li>zgłoszono 789 nowych bugów</li>
	<li>zamknięto lub rozwiązano 443 bugi</li>
	<li>33 uprzednio zamkniętych bugów zostało ponownie otwartych</li>
</ul>
<p>
	Spośród 8054 obecnie otwartych bugów: 100 oznaczono jako 'blocker', 233 jako 'critical', a 595 jako 'major'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>
     <p>
     Deweloperzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu, to:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, 49
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, 24
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >bugi</uri>
            </li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org" >Mozilla Gentoo Team</mail>, 17
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="www-proxy@gentoo.org" >Gentoo Web Proxy Developers</mail>, 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=www-proxy@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="pam-bugs@gentoo.org" >PAM Gentoo Team</mail>, 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=pam-bugs@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="so@gentoo.org" >so</mail>, 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=so@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="netmon@gentoo.org" >Netmon Herd</mail>, 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Nowe Bugi</title>
<body>
     <p>
     Deweloperzy oraz zespoły, którym przypisano najwięcej nowych bugów w minionym tygodniu, to:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, 36
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, 21
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="sci@gentoo.org" >Gentoo Science Related Packages</mail>, 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=sci@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="php-bugs@gentoo.org" >PHP Bugs</mail>, 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=php-bugs@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Odeszli, przybyli, zmienili status</title>
	<section>
	<title>Odeszli</title>
	<body>
		<p>Następujący deweloperzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:</p>
		<ul>
		<li><e>nikt w tym tygodniu</e></li>
		</ul>
	</body>
	</section>
	<section>
	<title>Przybyli</title>
	<body>
		<p>Następujący deweloperzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym tygodniu:</p>
		<ul>
		<li>Alex Howells (Astinus) - AMD64</li>
		<li>Elfyn McBratney (beu) - Apache</li>
		</ul>
	</body>
	</section>
	<section>
	<title>Zmienili status</title>
	<body>
		<p>Następujący deweloperzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie Gentoo Linux funkcję:</p>
		<ul>
		<li>
			Lance Albertson (ramereth) - Nowy menedżer operacyjny projektu infrastruktury
		</li>
		</ul>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Twój wkład w GWN</title>
<section>
<body>
<p>
	Jesteś zainteresowany współpracą w tworzeniu Gentoo Weekly Newsletter?
	Wyślij nam <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">e-mail</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Opinie czytelników</title>
<section>
<body>
<p>
	Jeśli chcesz, aby ten magazyn był jeszcze lepszy, podziel się z
	<mail link="gwn-feedback@gentoo.org">nami</mail> swoją opinią na jego temat.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Lista dyskusyjna GWN</title>
<section>
<body>
<p>
	Aby zapisać się na listę dyskusyjną Gentoo Weekly Newsletter, wyślij pusty e-mail
	na adres <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
	Aby się z niej wypisać, wyślij pusty e-mail na adres <mail
	link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
	z konta, na które jest zasubskrybowana.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Inne języki</title>
<section>
<body>
<p>
	Gentoo Weekly Newsletter jest dostępny w następujących językach:
</p>

<ul>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/nl/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt_br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">tureckim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
