<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide type="newsletter" link="20050815-newsletter.xml" lang="pl">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>15 sierpnia 2005</subtitle>

<author title="Redaktor naczelny">
  <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="cokehabit@gmail.com">George Prowse</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="plasmaroo@gentoo.org">Tim Yamin</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="jbozanowski@gmail.com">Kuba Bożanowski</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="arachnist@gmail.com">Robert Sebastian Gerus</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="linux_user@o2.pl">Michał Kurgan</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="lucass@gentoo.org">Łukasz Strzygowski</mail>
</author>
<author title="Korektor">
  <mail link="rane@gentoo.pl">Łukasz Damentko</mail>
</author>
<author title="Korektor">
  <mail link="herkii@gmail.com">Tomasz Muszyński</mail>
</author>

<abstract>Gentoo Weekly Newsletter z 15 sierpnia 2005.</abstract>

<summary/>

<version>Wolumin 4, numer 32</version>
<date>2005-08-15</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Wiadomości Gentoo</title>
<section>
<title>Gentoo Linux 2005.1 został wydany</title>
<body>

<p>
Zespół Gentoo Release Engineering z dumą ogłasza wydanie Gentoo Linux
2005.1. To wydanie jest drugim wydaniem w 2005 roku i jest
kulminacją pięciomiesięcznej pracy. Z ważnych zmian w oprogramowaniu
w stosunku do 2005.0 warto wymienić pojawienie się GNOME 2.10, KDE 3.4.1, XFce 4.2.2, X.Org
6.8.2, i jądro 2.6.12.
</p>

<p>
Na to wydanie składają się dwa dodatkowe obrazy płyt instalacyjnych dla platformy x86
oraz minimalne i uniwersalne płyty instalacyjne, takie jak w poprzednich
wydaniach. Pojawiło się nowe LiveCD x86 projektu hardened oraz długo oczekiwane "x86 Installer LiveCD",
które cechuje się pierwszym publicznym wydaniem wersji alpha Instalatora Gentoo Linux, 
opartego o interfejs w GTK+ i bazującego na dialogu.
</p>

<p>
Zespół SPARC zdecydował się na używanie <c>hwsetup</c> do automatycznego
wykrywania urządzeń, co powinno zapewnić większą kompatybilność z
większą ilością sprzętu. Zespół IA64 wypuścił minimal LiveCD, tak jak wspomniano w
poprzednim GWN. PPC i PPC64 zostały umieszczone we wspólnym profilu
nadrzędnym podobnie jak SPARC i MIPS w swoich 32 i 64-bitowych
odpowiednikach. Wsparcie G5 zostało kompletnie przeniesione z PPC32 do
PPC64.
</p>

<p>
Również nad narzędziem genkernel ciężko pracowano. Teraz posiada nowe
funkcje takie jak obsługę <c>initramfs</c>, <c>gensplash</c> i <c>dmraid</c>
jak również wiele innych ulepszeń i poprawek.
</p>

<figure link="/images/gwn/20050815_iso.png"
short="ISO"
caption="Można pobrać etykiety na płyty do każdego wydania" />

<p>
Wydanie jest dostępne do sciągnięcia z <uri
link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">naszych serwerów
lustrzanych</uri> i z <uri link="http://tracker.netdomination.org/">trackera
BitTorrent </uri>, który udostępniła nam <uri
link="http://www.gentoo-ev.org/">fundacja przyjaciół Gentoo e.V.</uri>.
Dodatkowe naklejki na CD, odpowiednio pokolorowane by rozróżnić architektury,
znajdują się tam gdzie <uri
link="http://dev.gentoo.org/~plasmaroo/gentoo-cdcovers/2005.1/">zawsze</uri>. 
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Pierwsza internetowa transmisja konferencji deweloperów Gentoo</title>
<body>

<p>
Tuż po ustawienia stoiska Gentoo na zeszłotygodniowym Linux World
Expo w San Francisco, w większości pochodzący z USA deweloperzy, którzy
reprezentowali Gentoo na wystawie zostali do następnego dnia, by uczestniczyć
w pierwszej pełnoprawnej konferencji deweloperów Gentoo, rozpoczętej w
siedzibie <uri link="http://www.netoptex.com/">Global Netoptex, Inc. (GNi)</uri>.
Wydarzenie zawdzięczające swój sukces niestrudzonej pracy organizatora - <mail link="cshields@gentoo.org">
Coreya Shieldsa</mail> stworzyło okazję do spotkania dla deweloperów i zaproszonych gości. 
Specjalne podziękowania należą się Uniwersytetowi
Indiana za usługi przesyłania strumieniowego, dzięki którym stało się możliwe
uczestnictwo dziesiątek towarzyszących deweloperów w konferencji! Dla tych,
którzy oglądali internetową transmisję został otwarty specjalny kanał IRC
<path>#gentoo-devconference</path> w sieci irc.freenode.net by ułatwić
interakcję. Deweloperzy z zagranicy mogli zadawać pytania i wyrażać opinie
niemal w czasie rzeczywistym przez cały dzień.
</p>

<p>
Lista prezentacji jest dostępna na <uri link="http://devconference.gentoo.org">
stronie wydarzenia</uri>, slajdy również będą wkrótce dostępne. Transmisja
internetowa również została nagrana i będzie dostępna do ściągnięcia. Czekajcie
cierpliwie.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- User Stories -->
<!-- Gentoo Stories -->
<!-- Deweloper of the week -->
<!-- Future zone -->

<chapter>
<title>Rzut okiem w przyszłość</title>
<section>
<title>Podział X</title>
<body>

<p>
Być może zastanawiasz się, czemu pojedynczy, wygodny pakiet
<c>xorg-x11</c> został podzielony na niemal 300 mniejszych.
Doskonale cię rozumiemy. Nie jest to niezależna inicjatywa
Gentoo. Podążamy w ten sposób za twórcami <uri
link="http://www.x.org/">X.Org</uri>, którzy zdecydowali
się taki podział wprowadzić.
</p>

<p>
Istnieją conajmniej trzy powody podziału i zmian w systemie kompilacji:
</p>

<ul>
  <li>
    Nauka programowania X stanowi zbyt duży problem dla nowych deweloperów. Z
    systemu autotools korzysta i jest zadowolonych znacznie więcej osób.
  </li>
  <li>
    Ponadto, dzięki użyciu autotools, możliwy jest podział kodu, przez co staje
    się on przyjaźniejszy dla programistów.
  </li>
  <li>
    Pewne elementy zostały w przeszłości niepotrzebnie wzajemnie powiązane, co
    utrudniało wydawanie poprawek. Wcześniej wymagały one przebudowania całego
    XOrg. Na przykład błąd w sterowniku ati wymagał albo czekania 6 miesięcy na
    kolejne wydanie, albo rekompilacji między innymi wszystkich czcionek, bez
    żadnego powodu.
  </li>
</ul>

<p>
Dla użytkowników Gentoo, zmiana powinna być niedostrzegalna. Wszystko
co muszą zrobić to wykonać <c>emerge xorg-x11</c>, aby uzyskać
listę wszystkich wymaganych pakietów. Należy zwrócić uwagę, że
może ona nie zawierać pewnych rzadko używanych programów, jak
<c>xedit</c> lub <c>xmh</c>.
</p>

<p>
Do Portage dodano już większość potrzebnych pakietów. Nie ma jeszcze
niezbędnych do możliwie największego ułatwienia migracji meta-pakietów.
W ciągu miesiąca przejście na podzielone X nie powinno sprawiać
najmniejszych problemów.
</p>

<p>
Wydanie X11R7.0 planowane jest dopiero na wrzesień, jednakże "zerowe"
release candidate udostępniono już kilka tygodni temu. Użytkownicy,
którzy chcieliby wypróbować je już teraz powinni przygotować
się na nieco pracy i zgłaszanie bugów. Napisaliśmy <uri
link="http://dev.gentoo.org/~spyderous/xorg-x11/migrating_to_modular_x_howto.txt">przewodnik</uri>
opisujący obecny stan podzielonego X w portage. Z czasem migracja na nie stanie
się znacznie prostsza niż obecnie. Wszystkie pytania prosimy kierować
do <mail link="spyderous@gentoo.org">Donniego Berkholza</mail>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Heard in the community: gentoo-dev, gentoo-user, forums -->
<chapter>
<title>Społeczność Gentoo</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>

<p>
<b>imlate na platformie x86</b>
</p>

<p>
Skrypt "imlate" służy do odnajdywania pakietów posiadających nowsze
wersje. Za jego pomocą, <mail link="tester@gentoo.org">Olivier Crête</mail>
sprawdził jak aktualna jest platforma x86 w porównaniu z pozostałymi.
Pisze: "Wyniki są zaskakujące, 214 pakietów jest nowszych na architekturach 
innych niż x86. Trudno stwierdzić, czy jest tak dlatego, że istnieją dla 
nich poprawki specyficzne dla architektury, czy dlatego, że ich opiekun nie 
używa platformy x86..."</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30369">imlate on
    x86</uri>
  </li>
</ul>

<p>
<b>Czy potrzebujemy flagi USE "man"?</b>
</p>

<p>Skoro wszystko w Gentoo można dostosować do własnych potrzeb, czemu nie 
ma flagi USE, która zapobiegałaby instalowaniu dokumentacji man? Istnieje, rzecz 
jasna, zmienna FEATURES="noman", ale nie rozwiązuje ona wszystkich 
(potencjalnych) problemów.</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30264">do we
    need a "man" useflag? </uri>
  </li>
</ul>

<p>
<b>Powstawanie gcc-config 2.0</b>
</p>

<p><mail link="eradicator@gentoo.org">Jeremy Huddleston</mail> dzieli się 
przemyśleniami na temat procesu powstawania programu gcc-config w wersji 
2.0, czyli pisanej od nowa wersji gcc-config, która powinna poprawić kilka 
niedociągnięć gałęzi 1.3 tego programu.</p>

<ul>
  <li>
    <uri
    link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30235">gcc-config 2.0
    </uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo international -->
<chapter>
<title>Międzynarodowe Gentoo</title>
<section>
<title>Wielka Brytania: Konferencja AFFS w Londynie</title>
<body>

<p>
Społeczność Gentoo z Wielkiej Brytanii została poproszona o udział w
corocznym spotkaniu organizacji <uri
link="http://www.affs.org.uk/affsac.html">Association For Free Software</uri>.
Deweloperzy <mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail>, <mail
link="plasmaroo@gentoo.org">Tim Yamin</mail>, <mail
link="stuart@gentoo.org">Stuart Herbert</mail> i <mail
link="tigger@gentoo.org">Rob Holland</mail> pojechali tam razem z <mail
link="cokehabit@gmail.com">Georgem Prowsem</mail> z Forum Gentoo. Tim Yamin
przedstawił trwającą 45 minut prezentację opisującą system
oraz korzyści płynące z jego używania.
</p>

<figure link="/images/gwn/20050815_affs.jpg" short="AFFS" caption="Od lewej: Rob Holland, Stuart Herbert, Daniel Drake i Tim Yamin" />

<p>
Spotkanie było także okazją do zaprezentowania problemów jakie może spowodować
pozytywne przegłosowanie wprowadzenia patentów na oprogramowanie w Parlamencie
Europejskim.  Pozwoliło to na dyskusję pomiędzy reprezentantami różnych
dystrybucji Linuksa oraz przedstawicielami FOSS. Konferencja umożliwiła
spotkanie deweloperów Gentoo z Wielkiej Brytanii nie tylko z użytkownikami, a
także z ich odpowiednikami związanymi z Debianem. Dzień można okraślić mianem
sukcesu, kiedy po wykładzie Tima stoisko Gentoo było oblegane przez
zainteresowanych dystrybucją ludzi, dodatkowo dowiedzieliśmy się że część z
naszych użytkowników wcześniej używała Debiana.  
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Niemcy: Raport z pierwszego Gentoo Summer Camp</title>
<body>

<p>
Dzięki zorganizowanemu przez niemieckiego moderatora forum Uwe Hölzla (<uri
link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=18822">slicka</uri>)
spotkaniu, od piątku do niedzieli, 12 do 14 sierpnia 2005, wielu użytkowników i
deweloperów Gentoo spakowało swoje namioty i wybrało się na wycieczkę do
niemieckiego regionu Westerwald. Na polu namiotowym, w pobliżu gospody "Gasthof
Hahnhof" pierwsi uczestnicy pokazali się w piątek popołudniu. Większość przybyła
na miejsce przed wieczorem z powodu długiej, nieraz liczącej ponad 800 km
podróży jaką musieli odbyć, jak np. Stefan Walkner (<uri
link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=51589">Hephaistos</uri>)
z Salzburga, który przyjechał aż z Austrii lub mieszkający na północnym wybrzeżu
Niemiec <uri
link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=13233">Hilefoks</uri>.
</p>

<figure link="/images/gwn/20050815_camp-tents+fire.jpg" short="Camping" caption="Pole biwakowe ”Gasthof Hahnhof“ wraz z ogniskiem" />

<p>
Po długim wieczorze i krótkiej nocy nastała sobota. Słońce ogrzewało uczestników
przez cały dzień pozwalając każdemu na zdobycie opalenizny. Po południu ktoś
wprowadził swój rower na teren campingu. Okazało się, że Thorsten Zantis (<uri
link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=21281">psyqil</uri>)
odbył 100 kilometrową wycieczkę na rowerze kończąc ją, na ostatnim kilometrze,
przebiciem opony! Na szczęście ilość i różnorodność napojów mogła zadowolić
każdego, od doskonałych piw austriackich jak "Helles", poprzez Pils, Alt,
Kölsch, aż po piwa z wybrzeża. Oczywiście nikt nie był głodny, każdy miał
zapewnioną odpowiednią ilość pieczonego mięsa i sałatek.
</p>

<p>
Wieczorne ognisko ogrzewało uczestników przez całą noc, nawet gdy niedzielnym
rankiem zaczął padać deszcz, przy ognisku można było jeszcze spotkać kilku
ludzi, do tej pory znanych tylko za pośrednictwem forum lub IRC-a. Po krótkim
śniadaniu, w deszczu wszyscy spakowali swój dobytek.
</p>

<figure link="/images/gwn/20050815_camp-group.jpg" short="Zdjęcie grupowe"
caption="(od lewej) oma, HaPhi, tomyum, Pylon, dertobi123, Hilefoks, dakra,
Hephaistos, psyqil, slick i Inte" /> 

<p>
Szczególnie godnym uwagi jest to że nikt nie potrzebował komputera, a i tak
pozostała pokaźna ilość tematów do dyskusji, nawet tych nie dotyczących Gentoo!
Każdy z uczestników z pewnością mile wspomina możliwość spotkania się na żywo z
ludźmi do tej pory znanych jedynie z list dyskusyjnych, forum i IRC-a.
Oczywiście są już plany organizacji kolejnego spotkania, tym razem w pobliżu
wybrzeża Morza Północnego.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo in the press -->
<chapter>
<title>Gentoo w prasie</title> 
<section>
<title>Ars Technica (8 sierpnia 2005)</title>
<body>

<p>
Recenzja 64-bitowego laptopa działającego pod kontrolą Gentoo Linux została
opublikowana w ostatni poniedziałek na łamach <uri
link="http://arstechnica.com/reviews/hardware/lc2464.ars">Ars Technica</uri>.
Model oznaczony jako <uri
link="http://linuxcertified.com/linux-laptop-lc2464.html">"LinuxCertified"</uri>
wyposażony jest w procesor rodziny AMD64 oraz preinstalowane Gentoo, Fedora lub
SuSE Linux.
</p> 
</body>
</section>
<section> 
<title>Harvard Business School Working Knowledge (1 sierpnia 2005)</title>
<body>

<p>
Pod tytułem <uri
link="http://workingknowledge.hbs.edu/item.jhtml?id=4928&amp;t=technology">"How
Toyota and Linux Keep Collaboration Simple"</uri> opublikowano artykuł, w
oryginale wydrukowany na łamach Harvard Business Review, relacjonujący zdarzenie
w którym deweloper Gentoo <mail link="lcars@gentoo.org">Andrea Barisani</mail> -
lub dokładnie rzecz ujmując, jego serwer pracujący na systemie Gentoo Linux na
uniwersytecie w Trieście - został zaatakowany kilka lat temu. Autorzy Philip
Evans i Bob Wolf pokazują metody tworzenia poprawek, które szybko obejmują cały
świat, jako przykład działania świata Linuksa i porównują go z systemem
produkcyjnym stosowanym przez Toyotę, znajdując wiele podobieństw:
"Rozpowszechniona, a zarazem skupiona komunikacja. W obu społecznościach,
zarówno Linuksowej jak i tej z Toyoty, informacje dotyczące występujących
problemów oraz ich rozwiązań są często i szeroko rozpowszechniane oraz dotyczą
one małych zmian."
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Tips and Tricks -->

<!-- Moves, adds, and changes -->
<chapter>
<title>Odeszli, przybyli, zmienili status</title>
<section>
<title>Odeszli</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:
</p>

<ul>
  <li><e>Nikt w tym tygodniu</e></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Przybyli</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym tygodniu:
</p>

<ul>
  <li>Luis Medinas (MetalGOD) - Grupy printing oraz AMD64</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Zmienili status</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie Gentoo Linux funkcję:
</p>

<ul>
  <li>Jose Alberto Suarez Lopez (BaSS) - Zrezygnował z koordynacji tłumaczeniem na hiszpański</li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo security -->
<chapter>
<title>Bezpieczeństwo Gentoo</title>
<section>
<title>W tym tygodniu nie opublikowano żadnych komunikatów GLSA</title>
<body>

<p>
Od wydania poprzedniego numeru tygodnika nie opublikowano żadnych komunikatów GLSA.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title><section><title>Spis treści</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="#doc_chap1_sect2">Statystyki</uri></li>
  <li><uri link="#doc_chap1_sect3">Zamknięte bugi</uri></li>
  <li><uri link="#doc_chap1_sect4">Nowe bugi</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Statystyki</title>
<body>

<p>
Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri
link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do zgłaszania i śledzenia
błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z deweloperami. Pomiędzy 7
a 14 sierpnia 2005, aktywność w serwisie przedstawiała się następująco:
</p>

<ul>
  <li>zgłoszono 832 nowe bugi</li>
  <li>zamknięto lub rozwiązano 462 bugi</li>
  <li>34 uprzednio zamknięte bugi zostały ponownie otwarte</li>
</ul>

<p>
Spośród 8117 obecnie otwartych bugów: 108 oznaczono jako 'blocker', 196 jako
'critical', a 538 jako 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>

<p>
Deweloperzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu, to:
</p>

<ul>
  <li>
    <mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, 94 <uri
    link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">bugi</uri>
  </li>
  <li>
    <mail link="vim@gentoo.org">Vim Maintainers</mail>, 16 <uri
    link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=vim@gentoo.org">bugów</uri>
  </li>
  <li>
    <mail link="sci@gentoo.org">Gentoo Science Related Packages</mail>, 14 <uri
    link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sci@gentoo.org">bugów</uri>
  </li>
  <li>
    <mail link="perl@gentoo.org">Perl Devs @ Gentoo</mail>, 12 <uri
    link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=perl@gentoo.org">bugów</uri>
  </li>
  <li>
    <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>, 12 <uri
    link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org">bugów</uri>
  </li>
  <li>
    <mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System
    packages</mail>, 12 <uri
    link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">bugów</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, 9 
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">bugów</uri>
</li>
<li><mail link="gregkh@gentoo.org">Greg Kroah-Hartman</mail>, 9 
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gregkh@gentoo.org">bugów</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Nowe Bugi</title>
<body>
<p>
Deweloperzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu, to:
</p>

<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New Packages</mail>, 98 
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">bugów</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, 35 
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">bugów</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, 12 
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">bugów</uri>
</li>
<li><mail link="python@gentoo.org">Python Gentoo Team</mail>, 11 
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=python@gentoo.org">bugów</uri>
</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 10 
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">bugów</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, 8 
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">bugów</uri>
</li>
<li><mail link="kernel@gentoo.org">Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, 8 
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org">bugów</uri>
</li>
<li><mail link="sci@gentoo.org">Gentoo Science Related Packages</mail>, 7 
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=sci@gentoo.org">bugów</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- GWN feedback -->
<chapter>
<title>Opinie czytelników</title>
<section>
<body>

<p>
Jeśli chcesz, aby ten magazyn był jeszcze lepszy, podziel się z <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">nami</mail> swoją opinią na jego temat.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- GWN subscription information -->
<chapter>
<title>Subskrybcja GWN</title>
<section>
<body>

<p>
Aby zasubskrybować Tygodnik Gentoo Weekly Newsletter, wyślij pustego e-maila na adres
<mail
link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Aby zrezynować z subskrybcji, wyślij pustego e-maila na adres
<mail>gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail> z konta, na które jest
zarejestrowana.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>Inne języki</title>
<section>
<body>
<p>Gentoo Weekly Newsletter jest dostępny w następujących językach:</p>
<ul>
  <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri></li>
  <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri></li>
  <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri></li>
  <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri></li>
  <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/nl/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri></li>
  <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri></li>
  <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri></li>
  <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri></li>
  <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt_br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri></li>
  <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri></li>
  <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri></li>
  <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">tureckim</uri></li>
  <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
