<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20051212-newsletter.xml" lang="pl">
<title>Tygodnik Gentoo</title>
<subtitle>12 grudnia 2005</subtitle>
<author title="Redaktor naczelny">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
<mail link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
<mail link="tomk@gentoo.org">Tom Knight</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
<mail link="caleb@gentoo.org">Caleb Tennis</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
<mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
<mail link="jbozanowski@gmail.com">Jakub Bożanowski</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
<mail link="damian@lezajsk.info">Damian Kuras</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
<mail link="moloh@moloh.net">Michał Kurgan</mail>
</author>
<author title="Korektor">
<mail link="muchar@gentoo.org">Robert Muchacki</mail>
</author>
<author title="Korektor">
<mail link="damjanek@gmail.com">Damian Szeluga</mail>
</author>
<abstract>Wydanie Tygodnika Gentoo z 12 grudnia 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Wolumin 4, numer 49</version>
<date>2005-12-12</date>
<!--Gentoo News -->
<chapter>
<title>Wiadomości Gentoo</title>
<section>
<title>Nadchodzi Qt4</title>
<body>
<p>
Qt4 powoli przechodzi do niestabilnej części drzewa Portage na różnych
architekturach co oznacza, że w niedługim czasie będzie instalowany na wielu
systemach. KDE w dalszym ciągu używa Qt3, ale dzięki mechanizmowi slotów możliwe
jest posiadanie obu wersji biblioteki i ich współistnienie nie powinno
powodować żadnych problemów. W przypadku wystąpienia jakichkolwiek problemów po
instalacji Qt4 np. w trakcie kompilacji pakietów pakietów przeznaczonych dla
wcześniejszej wersji, prosimy o wysłanie odpowiedniego <uri
link="http://bugs.gentoo.org">raportu</uri> i przydzielenie go do adresu
<path>caleb@gentoo.org</path>. Taka procedura umożliwi nam szybsze wydanie
odpowiedniej poprawki. To samo odnosi się także do użytkowników, którzy wiedzą
które pakiety używają Qt4. W tym przypadku również prosimy o informację na
adres <path>caleb@gentoo.org</path>, tak abyśmy jak najszybciej mogli rozpocząć
kompletowanie ebuildów zależnych od Qt4.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Statusu projektu Gentoo Alpha</title>
<body>
<p>
Projekt Gentoo Alpha uaktualnił swój <uri
link="/proj/en/base/alpha/status/status-20051207.xml">status</uri> opisując stan
podstawowych pakietów systemowych, jądra, <c>gcc</c>, i bibliotek C.
Nadchodzące eksperymentalne porty zawierają Jave, modularne X-y i SELinux. W
przyszłości zostanie utworzony zespół osób testujących architekturę Alpha.
Decyzję taką podjęto w związku z dobrymi doświadczeniami związanymi z
dokonaniami zespołu AMD64, który również posiadał swoich testerów.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Proces wydawania oraz wytyczne dla redaktorów Tygodnika Gentoo</title>
<body>
<p>
Odpowiadając na duże zainteresowanie, w nowym <uri
link="/proj/en/pr/gwn-guide.xml">przewodniku Tygodnika Gentoo</uri>
przedstawiono wskazówki dla redaktorów, stosowane konwencje oraz wiele innych
technicznych aspektów produkcji Tygodnika Gentoo. Przewodnik skierowany jest
głównie do obecnych i przyszłych członków zespołu redagującego Tygodnik Gentoo.
W przewodniku tym opisano zakres i strukturę poszczególnych rozdziałów oraz
sposób posługiwania się GuideXML przy tworzeniu tygodnika. Będzie on służył jako
narzędzie pomagające nowym redaktorom w przygotowywaniu artykułów używając
języka XML. Każdy zainteresowany dołączeniem do zespołu powinien się z nim z
pewnością zapoznać. Zachęcamy wszystkich do jego przeglądnięcia, a tych którzy
postanowią przyłączyć się do zespołu opracowującego Tygodnik Gentoo prosimy o
kontakt na adres <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">gwn-feedback@gentoo.org</mail> wraz z krótką
informacją o zakresie swojej wiedzy, czy też interesującym dziale na łamach
którego chcemy pisać.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Statystyki forum Gentoo</title>
<body>
<p>
Deweloper Gentoo, <mail link="dams@gentoo.org">Damien Krotkine</mail>, zestawił
dane statystyczne z <uri link="http://forums.gentoo.org">forum Gentoo</uri> i
dzięki nim stworzył bardzo interesujące <uri
link="http://damz.net/gentoo_forums_stats/">wykresy</uri> obrazujące aktywność w
serwisie. Znajdziemy na nich informacje o ilości użytkowników, tematów i postów
od samego początku jego istnienia.
</p>
<figure link="/images/gwn/20051212_stats.png" short="Statystyki"
caption="Prezentacja statystyk forum Gentoo: przyrost liczby użytkowników"/>
<p>
Dane, codziennie z pomocą crona, przygotowywane są przy użyciu skryptów shella i
<c>perla</c>, które pobierają potrzebne informacji ze strony <uri
link="http://forums.gentoo.org/statistics.php">statystyk forum</uri>. Starsze
zostały zebrane przez administratora forum <mail link="tomk@gentoo.org">Toma
Knighta</mail>, który użył w tym celu zapytań SQL. Następnie wszystkie uzyskane
tymi sposobami dane poddawane są obróbce przez <c>gnuplot</c>, który rysuje
wykresy. Pomimo niedawnych problemów, kiedy to forum było wyłączone, pozostaje
ono jednym z najważniejszych źródeł informacji o Linuksie w internecie.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Future zone -->
<chapter>
<title>Rzut okiem w przyszłość</title>
<section>
<title>Nowy sposób konfiguracji pakietów wirtualnych</title>
<body>
<p>
Wraz z wejściem w życie propozycji <uri link="/proj/en/glep/glep-0037.html">GLEP
37</uri> pakiety wirtualne stały się prawdziwymi pakietami (umieszczonymi w
katalogu <path>virtual/</path>) zamiast wpisami w pliku "<path>virtuals</path>"
w katalogu <path>profiles/</path>. Daje to nam więcej swobody podczas ich
definiowania. Możemy na przykład określić kolejność pakietów, co może mieć wpływ
na instalację, czy aktualizację.
</p>
<p>
Zespół opiekujący się Xorg jest pierwszym, który zastosował nowe reguły, w
trakcie tworzenia pakietu <path>virtual/x11</path>. Podczas tej migracji
nastąpiło kilka problemów związanych ze zmianą konfiguracji, ale na szczęście
wszystkie zostały pomyślnie rozwiązana całość działa bez zarzutu. Nowa
funkcjonalność pozwala na używanie monolitycznego <path>xorg-x11-6.8.x</path>,
jako spełniającego zależność <path>virtual/x11</path>, lub na wymuszenie
określenia dokładnych zależności w przypadku użytkowników modularnych X-ów.
</p>
<p>
Użytkownicy modularnych X-ów powinni dodać poniższą linijkę do pliku
<path>/etc/portage/profile/virtuals</path>, zanim wszystkie paczki zostaną
zmodyfikowane z myślą o tej wersji X.
</p>
<pre caption="Wymagana modyfikacja pliku /etc/portage/profile/virtuals dla
użytkowników modularnej wersji X-ów">
virtual/x11 x11-base/xorg-x11
</pre>
<note>
Wszystkich zainteresowanych pomocą przy przenoszeniu aplikacji, zachęcamy do
zapoznania się z dokumentem <uri
link="http://dev.gentoo.org/~spyderous/xorg-x11/">modular X porting HOWTO</uri>.
Najpierw należy jednak <uri
link="http://dev.gentoo.org/~spyderous/xorg-x11/migrating_to_modular_x_howto.txt">skonwertować
własny system, tak by używał modularnych X</uri>. Wszelkie poprawki należy
zgłaszać wyłącznie opiekunom poszczególnych pakietów, załączając odpowiednią
łatkę do buga, a <e>nie</e> na adres <path>x11@gentoo.org</path>.
</note>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- User Stories -->
<!-- Gentoo Stories -->
<!-- Developer of the week -->
<!-- Heard in the community: gentoo-dev, gentoo-user, forums -->
<chapter>
<title>Społeczność Gentoo</title>
<section>
<title>Lista dyskusyjna gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Modularne X-y</b></p>
<p>
<mail link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail> przedstawił aktualny
stan procesu tworzenia nowego, modularnego zestawu pakietów dla Xorg. Jedyne
czego w tej chwili brakuje, to zmiany w zależnościach innych pakietów -
proste DEPEND na xorg-x11 już nie wystarczy. Wszyscy użytkownicy, którzy już
teraz używają modularnej wersji Xorg, proszeni są o modyfikację pliku
<path>/etc/portage/profile/virtuals</path> zgodnie z instrukcjami podanymi w
rozdziale <uri link="#doc_chap2">"Rzut okiem w przyszłość"</uri>, znajdującym
się w tym numerze Tygodnika Gentoo.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/33838">Modular X
update</uri></li>
</ul>
<p><b>Poszukiwani opiekunowie</b></p>
<p>
Jako, że deweloperzy opuszczają, lub zmieniają swoje obszary zainteresowań w
projekcie Gentoo niektóre pakiety tracą swoich opiekunów. Nie stanowi to
problemu do momentu, gdy wymagane są jakiekolwiek poprawki. W tym tygodniu
zebrała się pokaźna lista takich pakietów:
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/33821">Last
rites for media-video/dvdrip</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/33816">Looking
for DirectFB maintainers</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/33815">Looking
for jack maintainers</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/33810">Looking
for a vile maintainer</uri></li>
</ul>
<p><b>[GLEP] Manifest2 format</b></p>
<p>
<mail link="genone@gentoo.org">Marius Mauch</mail> przedstawił GLEP 44: "GLEP
zawiera propozycję nowego formatu plików Manifest i digest. Ich połączenie w
jeden plik Manifest2, ma poprawić funkcjonalne i niefunkcjonalne aspekty
działania drzewa Portage." W skrócie, nowa propozycja ma ułatwić kontrolę nad
wszystkimi plikami znajdującymi się w drzewie Portage, włączając użycie wielu
różnych haszy. Nowy format będzie niekompatybilny z wcześniejszymi wersjami,
więc musi zostać jeszcze opracowany plan migracji, tak by uniknąć problemów z
aktualizacjami.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/33774">[GLEP]
Manifest2 format</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Lista dyskusyjna gentoo-alt</title>
<body>
<p><b>Gentoo OpenSolaris</b></p>
<p>
Dnia 4 listopada 2005 <mail link="venky.tv@duh-uh.com">"Venky"</mail>
poinformował społeczność projektu <uri
link="/proj/en/gentoo-alt/">Gentoo/ALT</uri>, że rozpoczął pracę nad Gentoo
OpenSolaris. Każdego zainteresowanego stworzeniem własnego portu, zachęcamy do
skorzystania z <uri link="/proj/en/gentoo-alt/port-start.xml">dokumentu</uri>
opracowanego przez jednego z deweloperów Gentoo, <mail
link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail>, oczywiście pierwszą radą dla
Venky'ego było skorzystanie właśnie z niego.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-alt&amp;m=113367525819314&amp;w=2">Gentoo
OpenSolaris</uri></li>
</ul>
<p><b>De-GNU-fikacja</b></p>
<p>
W jednej z ostatnich dyskusji na liście <path>gentoo-alt</path>, <mail
link="flameeyes@gentoo.org">Flameeyes</mail> tłumaczył różnice pomiędzy dwoma
typami projektów Gentoo/ALT: z jednej strony istnieją projekty takie jak "Gentoo
for Mac OS X" oraz Gentoo/OpenBSD, gdzie niemożliwa lub niewskazana jest
modyfikacja aplikacji userland, z drugiej istnieją także inne (np.
Gentoo/FreeBSD, Gentoo/NetBSD), gdzie narzędzia te mogą być zmienione. Po
krótkim wstępie Diego przedstawił wszystkim różne porty, ich potrzeby, a
następnie opisał jakich narzędzi GNU wymaga Portage do poprawnego działania.
Reszta wątku zawiera dyskusję na temat zalet i wad obu podejść, która jak
zazwyczaj ma to miejsce, była bardzo gorąca, w tym jednak przypadku znajdziemy
w niej wiele cennych informacji.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-alt&amp;m=113377200325601&amp;w=2">My
thoughts on prefixes and de-GNU-ification</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Lista dyskusyjna gentoo-server</title>
<body>
<p><b>Status projektu gentoo-server</b></p>
<p>
Ricardo Loureiro, znany jako RoadRunner na Forum Gentoo, gdzie jest moderatorem
sekcji portugalskiej, rozpoczął dyskusję na temat stworzonego przez niego
nowego projektu, którego celem jest uproszczenie administracji i zarządzania
usługami sieciowymi. W wątku znajdują się także odnośniki do wielu porad i
pomocnych narzędzi:
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.server/3352">Gentoo-server
project status and proposal</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Lista dyskusyjna gentoo-user</title>
<body>
<p><b>64-bit transition thread</b></p>
<p>
W wątku znajdziemy kilka pytań i odpowiedzi dotyczących przewagi systemów
64-bitowych nad 32-bitowymi. Co ważniejsze, znajdziemy w nim także porady jak
uruchomić wiele z 32-bitowych aplikacji na 64-bitowym sprzęcie. Wszystkim
zainteresowanym, do przejrzenia, polecamy także oficjalną dokumentację Gentoo:
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.amd64/5703">64 bit or
not</uri></li>
<li><uri link="/doc/pl/gentoo-amd64-faq.xml">Gentoo Linux/AMD64 FAQ</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo international -->
<chapter>
<title>Międzynarodowe Gentoo</title>
<section>
<title>Niemcy: Gentoo Summer Camp 2006</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20051212_gsc-logo.png" 
short="GSC" caption="Gentoo Summer Camp 2006"/>
<p>
Drugi Gentoo Summer Camp 2006 planowany jest na 26-27 sierpnia 2006 i
prawdopodobnie będzie miał miejsce na północnym wybrzeżu Niemiec. Jeden z
organizatorów, slick, moderator niemieckiego forum Gentoo, spodziewa się że na
zjeździe zjawi się około 30-40 gości, a przynajmniej kilkoro z nich zjawi się co
najmniej tydzień wcześniej by dodatkowo odpocząć. Wkrótce dostępne będą koszulki
i kurtki posiadające okolicznościowe napisy, a także strona gdzie wszyscy chętni
będą mogli się wcześniej zarejestrować. Uczestnictwo w imprezie będzie
kosztowało 10 Euro za noc na osobę - wliczone są zimne napoje i inne przysmaki.
Aby przynajmniej częściowo poznać panującą na zlocie atmosferę, zapraszamy do
oglądania <uri link="http://www.gentoo.de/pub/summer-camp/2005">kolekcji
zdjęć</uri> z ostatniej imprezy (znajdują się w pliku
<path>review.tar.bz2</path>)..
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo in the press -->
<chapter>
<title>Gentoo w prasie</title>
<section>
<title>Linuxhardware.org (6 grudnia 2005)</title>
<body>
<p>
Tuż przed momentem, kiedy większość z nas kończy kupowanie prezentów
świątecznych, deweloper Gentoo, <mail link="augustus@gentoo.org">Kristopher
Kersey (Augustus)</mail>, opublikował <uri
link="http://www.linuxhardware.org/article.pl?sid=05/12/06/2138210">trzecią i
ostatnią część</uri> artykułu "Ultimate Linux Workstation". Opisuje w nim
tworzenie linuksowej stacji roboczej, opartej na najnowocześniejszym dostępnym
sprzęcie komputerowym. Autor wiedział na co wydać pieniądze, kupując
2-procesorowy system Opteron 2.8 GHz wyposażony w mnóstwo pamięci RAM, szybkie
napędy dyskowe, chłodzenie wodne i wysokowydajną kartę graficzną. Wszystko to
sprawia, że komputer osiąga wspaniałe wyniki w dołączonych do artykułu testach.
Jak nietrudno się domyślić, Augustus wykorzystał system Gentoo Linux jako system
operacyjny swojej stacji roboczej (oraz alternatywnego "taniego komputera").
Cóż, jest czego sobie życzyć na Gwiazdkę...
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Netcraft (5 grudnia 2005)</title>
<body>
<p>
Według <uri
link="http://news.netcraft.com/archives/2005/12/05/strong_growth_for_debian.html">grudniowego
badań firmy Netcraft</uri>, istnieje już ponad 100,000 serwerów pracujących
pod kontrolą systemu Gentoo. Biorąc pod uwagę jeszcze szybszy wzrost liczby
serwerów opartych na systemie Debian, należy zauważyć szybszy rozwój
niekomercyjnych systemów Linux, w tym CentOS i Fedory, w stosunku do ich
komercyjnych konkurentów.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Frappr.com (grudzień 2005)</title>
<body>
<p>
W przeciwieństwie do wszystkich innych istniejących do tej pory map użytkowników
Gentoo, <uri link="http://www.frappr.com/gentoo">najnowsza z nich</uri>,
mieszcząca się na serwerze "Frappr" (skrót od "Friends Mapper") nie jest
ograniczona geograficznie. Gdziekolwiek na świecie się znajdujemy, zawsze
możemy oznaczyć miejsce swojego zamieszkania na mapie, na której już teraz
znajdziemy setki innych użytkowników Gentoo. Jak na razie najmniej osób zgłosiło
się z Afryki i Azji, tym niemniej dołączenie do coraz większej ilości
zarejestrowanych w serwisie może być interesujące -- tak jak i odnajdywanie
tych, którzy już się dopisali.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Tips and Tricks -->
<!-- Gentoo developer moves -->
<chapter>
<title>Zmiana statusu deweloperów Gentoo</title>
<section>
<title>Odeszli</title>
<body>
<p>
Następujący deweloperzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:
</p>
<ul>
<li><e>Nikt w tym tygodniu</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Przybyli</title>
<body>
<p>
Następujący deweloperzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym
tygodniu:
</p>
<ul>
<li>Sandro Bonazzola (Sanchan) - Embedded</li>
<li>Joshua Jackson (tsunam) - x86</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Zmienili status</title>
<body>
<p>
Następujący deweloperzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie
Gentoo Linux funkcję:
</p>
<ul>
<li><e>Nikt w tym tygodniu</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo security -->
<chapter>
<title>Bezpieczeństwo Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>Perl: Usterki format string</title>
<body>
<p>
Stworzono poprawkę dla Perla, która zmniejsza problemy związane z usterkami
format string w różnych aplikacjach, które potencjalnie mogą zostać wykorzystane
do wykonania niepożądanego kodu.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200512-01.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>QDBM, ImageMagick, GDAL: Usterki RUNPATH</title>
<body>
<p>
Wiele pakietów zawiera usterki RUNPATH, które umożliwiają, użytkownikowi
należącemu do grupy "portage" przekroczenie uprawnień.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200511-02.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpMyAdmin: Wiele usterek</title>
<body>
<p>
Pakiet phpMyAdmin zawiera wiele błędów m.in. wiele usterek cross-site scripting
(XSS), a także usterki dołączenia lokalnego i zdalnego pliku.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200512-03.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<!-- end of paste from the script -->
</chapter>
<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Statystyki</title>
<body>
<p>
Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri
link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do zgłaszania i śledzenia
błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z deweloperami. Pomiędzy 4
grudnia 2005, a 11 grudnia 2005 aktywność w serwisie przedstawiała się
następująco:
</p>
<ul>
<li>zgłoszono 740 nowych bugów</li>
<li>zamknięto lub rozwiązano 373 bugów</li>
<li>29 uprzednio zamkniętych bugów zostało ponownie otwartych</li>
</ul>
<p>
Spośród 9124 obecnie otwartych bugów: 96 oznaczono jako 'blocker', 195 jako
'critical', a 542 jako 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>
<p>
Deweloperzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu,
to:
</p>
<ul>
<li>
<mail link="java@gentoo.org">Java team</mail>, 22 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org">zamknięte
bugi</uri>
</li>
<li>
<mail link="gregkh@gentoo.org">Greg Kroah-Hartman</mail>, 17 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gregkh@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, 12 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="devrel@gentoo.org">Gentoo Developer Relations Team</mail>, 12 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=devrel@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System
packages</mail>, 12 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, 11 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="x11@gentoo.org">Gentoo X-windows packagers</mail>, 10 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x11@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="amd64-test@gentoo.org">AMD64 Testing Team</mail>, 10 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64-test@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Nowe Bugi</title>
<body>
<p>
Deweloperzy oraz zespoły, którym przydzielono najwięcej bugów w minionym tygodniu,
to:
</p>
<ul>
<li>
<mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New
Packages</mail>, 30 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">nowych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned
Packages</mail>, 15 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">nowych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="x11-drivers@gentoo.org">X11 External Driver Maintainers</mail>, 12
<uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;assigned_to=x11-drivers@gentoo.org">nowych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="mozilla@gentoo.org">Mozilla Gentoo Team</mail>, 11 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org">nowych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, 8 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">nowych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, 8 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">nowych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="compnerd@gentoo.org">Saleem A.</mail>, 7 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;assigned_to=compnerd@gentoo.org">nowych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 6 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-04&amp;chfieldto=2005-12-11&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">nowych
bugów</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- end of paste from bugzilla script -->

<!-- GWN feedback information -->
<chapter>
<title>Opinie czytelników</title>
<section>
<body>
<p>
Jeśli chcesz, aby Tygodnik Gentoo był jeszcze lepszy, podziel się z <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">nami</mail> swoją opinią na jego temat. Uwagi
dotyczące tłumaczenia można zgłaszać na adres <mail
link="moloh@moloh.net">koordynatora</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- GWN subscription information -->
<chapter>
<title>Subskrypcja Tygodnika Gentoo</title>
<section>
<body>
<p>
Aby zaprenumerować Tygodnik Gentoo, należy wysłać pustego e-maila na adres
<mail>gentoo-gwn-pl+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
Aby zrezygnować z subskrypcji, należy wysłać pustego e-maila na adres <mail>
gentoo-gwn-pl+unsubscribe@gentoo.org</mail> z konta, na które jest
zarejestrowana.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>Inne języki</title>
<section>
<body>
<p>
Tygodnik Gentoo jest dostępny w następujących językach:
</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">koreańskim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">tureckim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>

