<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050711-newsletter.xml" lang="en">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>July 11th, 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="buanzo@buanzo.com.ar">Arturo 'Buanzo' Busleiman</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="w.haas@xover.htu.tuwien.ac.at">Wernfried Haas</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<abstract>This is the Gentoo Weekly Newsletter for the week of 11 July 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 4, Issue 27</version>
<date>2005-07-11</date>
<chapter>
<title>Gentoo News</title>
<section>
<title>2.5 million posts</title>
<body>
<p>
With the ascension of Gentoo Forum moderators to official staff membership progressing 
nicely, their area of activity has just passed yet another impressive milestone: On 6 July, 
the magic number of 2.5 million posts was reached. Since finding out who the poster of this 
historic submission was is fiendishly difficult and involves major operations on the 
underlying database, suffice for now to show visual proof of the moment:
</p>
<figure link="/images/gwn/20050711_postcount.png"
short="Postcount" 
caption="Passing the 2.5 million mark: Total number of Forum posts on 6 July 2005" />
</body>
</section>
<section>
<title>Documentation project update</title>
<body>
<p>
Recent addition to the Documentation team <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam 
Mani</mail> has rewritten the heavily outdated ALSA Guide, and converted Daniel 
Robbins' articles from IBM DeveloperWorks to the standard GuideXML format and 
made them available <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/articles/">at the 
Gentoo website</uri>. A completely new piece of documentation is 
<mail link="hollow@gentoo.org">Benedikt Boehm's</mail> contributed <uri 
link="http://www.gentoo.org/doc/en/vserver-howto.xml">vserver Howto</uri>, while 
major revamping has been applied to the <uri 
link="http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/">Gentoo Handbook</uri> (now with an 
improved description of <c>lspci</c> and an update on <c>devfsd</c> versus <c>udev</c>. 
A new part on network configuration that covers Gentoo's current <path>baselayout</path> 
and includes wireless networks has been added to the handbook, and the NVidia, 
Gentoo Security and Printing Guides have also been updated. The complete status
update can be viewed <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/gdp/status/status_20050630.xml">at 
the Gentoo website</uri>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Greek translator team looking for new members</title>
<body>
<p>
The Greek translators of the Gentoo documentation are recruiting new team 
members to reinforce their ability to cover the material in its entirety.
If your Greek is up to the task and you would like to join the other 
translators, contact <mail link="deathwing00@gentoo.org">Ioannis 
Aslanidis</mail>, please.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Deweloper tygodnia</title>
	<section>
		<title>"Będzie gotowe kiedy będzie gotowe" -- Tobias Scherbaum (dertobi123)</title>
		<body>
			<figure link="/images/gwn/20050711_dertobi123.jpg" short="dertobi123" caption="Tobias Scherbaum aka dertobi123" />
			<p>
				Deweloper tego tygodnia jest Tobias Scherbaum, lepiej znany jako <mail link="dertobi123@gentoo.org">dertobi123</mail>. Mieszka w Oberhausen znajdującym się w niemieckim regionie Ruhr i jest jednym z programistów weteranów wśród społeczności niemieckich deweloperów. Jak w przypadku wielu innych koderów Gentoo, związał się z nim dużo wcześniej niż mógł zacząć współpracę z innymi projektami OSS.
			</p>
			<p>
				Tobias jest głównym tłumaczem Gentoo, ale całkiem niedawno rozpoczął budowę pliku stage dla HPPA oraz oznaczanie pakietów PPC stabilnymi. Prawdopodobnie jego najbardziej znanym projektem nad którym spędza najwięcej czasu jest FizzleWizzle XLiveCD. Zazwyczaj kolejne, nowe, wydania pojawiają się na większości europejskich imprez związanych z Linuksem, jak FOSDEM, LinuxTag lub niemiecka edycja Linux World Expo. W tej chwili kształci się by zostać "Fachinformatiker Systemintegration", co właciwie można zinterpretować jako zostanie dobrze wytresowaną małpką potrafiącą poradzić sobie z różnymi problemami dotyczącymi okablowania i komputerów. Wcześniej udało mu się zdać niemiecki "Abitur" (egzamin po 12 lub 13 latach szkoły) i studiować ekonomię przez dwa lata.
			</p>
			<p>
				Jak wielu Gentooistów jest posiadaczem imponującej kolekcji sprzętu, zawierającej wiele różnych architektur, włączając SGI, SUN, HPPA, a także iBook oraz kilka starych maszyn x86. Niektórych platform ciągle brakuje, ale jedną z ambicji Tobias'a jest udekorowanie domu w ten sposób aby zawierał przynajmniej po jednym przedstawicielu każdej z platform na których można uruchomić Gentoo.
			</p>
			<p>
				Środowisko w jakim pracuje to Gnome, wraz z <c>ssh</c> oraz <c>screen</c> jako głównymi pomocnikami przy administracji i zdalnych połączeniach. Pierwszą aplikacją uruchamianą każdego ranka jest najczęściej Evolution, po niej uruchamia duża ilość terminali z uruchomionymi sesjami <c>screen</c>. Wbrew powszechnej opinii jego życie nie jest poświęcone tylko komputerom, ma wiele pasji w tym tak egzotyczne jak ogrodnictwo (z grillowaniem jako nieodłącznym towarzyszem), czytanie książek związanych z komputerami oraz kolarstwo, niestety w obecnej chwili jest wolny od towarzystwa płci przeciwnej.
			</p>
			<p>
				Tobias jest jednym z założycieli "Friends of Gentoo e.V.", niemieckiego stowarzyszenia NFP, oraz regularnym czynnym uczestnikiem niemieckich heppenningów związanych z Linuksem. Kilka tygodni temu przeszedł test związany z budową ebuildów i teraz jest gotowy by siać zniszczenie w drzewie Portage, jest odpowiedzialny za utrzymanie pakietu <c>graveman</c> będącego nakładką GTK+-2 służącą do wypalania płyt CD/DVD. Do tej pory nie udało mu się dokonać żadnych zniszczeń w drzewie, za to udało mu się doprowadzić aby wiele pakietów zostało oznaczonych stabilnymi w tym Gnome 2.10 dla PPC.
			</p>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Heard in the community</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Keywording problems</b></p>
<p>
Just a few minutes apart two threads were started in response to some
violations of our keywording policy. As it seems some devs were a bit
optimistic and broke a few things on SPARC. This shouldn't happen, but
somehow it does every now and then. To quote Monty Python: "We apologise
for that. The people responsible have been sacked"
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29230">Keys and
words: ways to fail your team </uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29220">Brainless
keywording </uri></li>
</ul>


<p><b>GLEP 38: Status of forum moderators</b></p>
<p>
For the longest time the forum moderators that are not already
developers were not considered official staff while the forums were
official. To rectify this situation GLEP 38 was proposed in which the
global moderators would become official Gentoo staff by taking the staff
quiz. Due to some suboptimal wording this was slightly misunderstood and
caused a minor flamewar, but in the end an agreement was reached.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29139">Glep 38:
Status of forum moderators in The Gentoo project </uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29219">Glep 38:
round two </uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Międzynarodowe Gentoo</title>
	<section>
		<title>Argentyna: Ututo-E 2005.1 opublikowane</title>
		<body>
			<p>
				Zespół <uri link="http://e.ututo.org.ar">Ututo-e</uri> ogłosił wydanie kolejnej wersji, ich dystrybucji bazującej na Gentoo, Ututo XS 2005.1. Ututo-e jest dystrybucją przeznaczoną dla użytkowników desktopowych utrzymującą kompatybilność z Gentoo, a także poparcie Fundacji Wolnego Oprogramowania (FSF) oraz samego Richarda M. Stallmana jako <uri link="http://kerneltrap.org/node/4484">"jedyna wolna dystrybucja GNU/Linux"</uri> którą zna.
			</p>
			<p>
				Celem wydania XS 2005.1 jest ułatwienie migracji z komercyjnego systemu operacyjnego. Ututo-e zapewnia zarówno repozytorium pakietów jak i instalacyjne obrazy ISO, oba zoptymalizowane pod konkretną architekturę procesora. Wkrótce także ukaże się nowa wersja płyty LiveCD. Ututo-e wspiera także architekturę x86_64. Wszystkie odmiany dystrybucji można pobrać bezpośrednio ze strony <uri link="http://ftp.gnu.org/pub/gnu+linux-distros/ututo-e/">projektu GNU</uri> lub jednego z <uri link="https://e.ututo.org.ar/xp/modules/mydownloads/">dziewięciu serwerów lustrzanych</uri> dostępnych na całym świecie lub z pośrednictwem sieci <uri link="http://www.linuxtracker.org/">BitTorrent</uri>. Ututo-e XS 2005.1 dostępne jest w wersjach językowych angielskiej, włoskiej, portugalskiej i hiszpańskiej, a wyposażone jest w graficzne lub konsolowe (ncurses) narzędzia administracyjne.
			</p>
			<p>
				Zespół Ututo-w chciałby dołączyć do podziękowań w reakcji na komunikat: wielkie podziękowania dla każdej osoby która wniosła wkład w projekt Gentoo. Bazujcie swoje projekty na Gentoo. To jest świetna metadystrybucja. Jeszcze raz dziękujemy.
			</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Japonia: Europejscy deweloperzy na wakacjach</title>
		<body>
			<p>
				<mail link="cryos@gentoo.org">Marcs D. Hanwell</mail>, brytyjski deweloper Gentoo, po konferencji odbywającej się w Sapporo postanowił zostać w Tokio przez tydzień. Dla Tomoyuki Sakuraia, głównego tłumacza GWN, była to dostateczna wymówka by zorganizować nocną "wycieczkę" do miasta dla cryos'a i jego angielskich przyjaciół: Odwiedzili tradycyjny i popularny rejon Tokijskiego centrum, Asakusa, uprzyjemnili sobie czas japońskimi przysmakami włączając <uri link="http://en.wikipedia.org/wiki/Okonomiyaki">Okonomiyaki i Monjayaki</uri>, następnie odwiedzili jedno z kilku gorących źródeł znajdujących się w sercu Tokio. Dzień zakończono w typowym Izakaya, japońskim stylowym barze oferującym wiele różnych smakowitych potraw, a czterech anglików, którzy nigdy nie słyszeli o niczym innym poza Sushi i Sashimi zostało zaskoczonych szerokim wyborem potraw serwowanych w Japonii.
			</p>
			<figure link="/images/gwn/20050711_cryos.jpg" short="Cryos" caption="Cryos (po prawej) z kolegami na stacji Ueno" />
			<p>
				Kilka dni później, 7 lipca, GentooJP zorganizowała imprezę aby uhonorować innego dewelopera Gentoo odwiedzającego Japonię, <mail link="lu_zero@gentoo.org">Luca'ę Barbato</mail> wraz z jego włoskimi przyjaciółmi. Japońska rodzina Gentooistów, <mail link="jstubbs@gentoo.org">Jason Stubbs</mail> i Mudrii dołączyli do grupy, będąc cennym źródłem informacji, jako przywodnicy po niepisanych regułach społeczeństwa japońskiego dla włoskich podróżników. Taka wiedza dla Luca'i i jego kolegów była niemożliwa do zdobycia z książek, a dostępna jest także dla innych Gentooistów odwiedzających Japonię. Jeśli masz w planach wyjazd, pamiętaj aby wcześniej odwiedzić listę dyskusyjną <path>gentoojp-misc@ml.gentoo.gr.jp</path> lub kanał IRC <path>#gentoo-ja</path> dostępny z Freenode.
			</p>
			<figure link="/images/gwn/20050711_luzero.jpg" short="Luca z przyjaciółmi" caption="Mudrii, jstubss i lu_zero w barze w Tokio" />
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gentoo in the press</title>
<section>
<title>Linux Weekly News (28 June 2005)</title>
<body>
<p>
Gentoo dev and regular GWN contributor <uri link="http://lwn.net/Articles/141886/">Patrick 
Lauer's article</uri> about the Gentoo community was published two weeks ago, 
but has only now been made available to non-subscribers of the Linux Weekly 
News. He provides an overview of the community, with fellow Gentoo devs <mail 
link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail> and <mail link="g2boojum@gentoo.org">Grant 
Goodyear</mail> chiming in for the ensuing discussion.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Moves, adds, and changes</title>
<section>
<title>Moves</title>
<body>
<p>
The following developers recently left the Gentoo team:
</p>
<ul>
<li><e>None this week</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Adds</title>
<body>
<p>
The following developers recently joined the Gentoo Linux team:
</p>
<ul>
<li>Brent Baude (ranger) - PPC/PPC64</li>
<li>Jan Hendrik Grahl (grahl04) - Documentation translator</li>
<li>Joshua Baergen (Josh_B) - X11</li>
<li>Kahtryn Kulick - commonbox, net-im, X11 themes</li>
<li>Michael Curtis Napier (curtis119) - WWW redesign</li>
<li>Scott Shawcroft (tannewt) - Bugday team</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Changes</title>
<body>
<p>The following developers recently changed roles within the
Gentoo Linux project:</p>
<ul>
<li>Tobias Scherbaum (dertobi123) - Adds HPPA release engineering to his other duties</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo security</title>
<section>
<title>Clam AntiVirus: Denial of Service vulnerability</title>
<body>
<p>

Clam AntiVirus is vulnerable to a Denial of Service attack when processing
certain Quantum archives.

</p>
<p>
For more information, please see the <uri link="/security/en/glsa/glsa-200506-23.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Heimdal: Buffer overflow vulnerabilities</title>
<body>
<p>

Multiple buffer overflow vulnerabilities in Heimdal's telnetd server could
allow the execution of arbitrary code.

</p>
<p>
For more information, please see the <uri link="/security/en/glsa/glsa-200506-24.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PEAR XML-RPC, phpxmlrpc: PHP script injection vulnerability</title>
<body>
<p>

The PEAR XML-RPC and phpxmlrpc libraries allow remote attackers to execute
arbitrary PHP script commands.

</p>
<p>
For more information, please see the <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-01.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>WordPress: Multiple vulnerabilities</title>
<body>
<p>

WordPress contains PHP script injection, cross-site scripting and path
disclosure vulnerabilities.

</p>
<p>
For more information, please see the <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-02.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpBB: Arbitrary command execution</title>
<body>
<p>

A vulnerability in phpBB allows a remote attacker to execute arbitrary
commands with the rights of the web server.

</p>
<p>
For more information, please see the <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-03.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>RealPlayer: Heap overflow vulnerability</title>
<body>
<p>

RealPlayer is vulnerable to a heap overflow that could lead to remote
execution of arbitrary code.

</p>
<p>
For more information, please see the <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-04.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>zlib: Buffer overflow</title>
<body>
<p>

A buffer overflow has been discovered in zlib, potentially resulting in the
execution of arbitrary code.

</p>
<p>
For more information, please see the <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-05.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>TikiWiki: Arbitrary command execution through XML-RPC</title>
<body>
<p>

TikiWiki includes PHP XML-RPC code, making it vulnerable to arbitrary
command execution.

</p>
<p>
For more information, please see the <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-06.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpWebSite: Multiple vulnerabilities</title>
<body>
<p>

phpWebSite is vulnerable to the remote execution of arbitrary PHP script
code and to other, yet undisclosed, vulnerabilities.

</p>
<p>
For more information, please see the <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-07.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpGroupWare, eGroupWare: PHP script injection vulnerability</title>
<body>
<p>

phpGroupWare and eGroupWare include an XML-RPC implementation which allows
remote attackers to execute arbitrary PHP script commands.

</p>
<p>
For more information, please see the <uri link="/security/en/glsa/glsa-200507-08.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Summary</title>
<body>
<ul>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistics</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Closed bug ranking</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect4" >New bug rankings</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistics</title>
<body>
<p>
The Gentoo community uses Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) to record and track
bugs, notifications, suggestions and other interactions with the development team.  Between 26 June 2005 and 10 July 2005, activity
on the site has resulted in:
</p>
<ul>
	<li>1437 new bugs during this period</li>
	<li>840 bugs closed or resolved during this period</li>
	<li>35 previously closed bugs were reopened this period</li>
</ul>
<p>
Of the 8392 currently open bugs: 103 are labeled 'blocker', 200 are labeled 'critical', and 597 are labeled 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Closed bug rankings</title>
<body>
<p>
The developers and teams who have closed the most bugs during this period are:
</p>
<ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, with 44
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >closed bugs</uri>
	</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, with 41
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >closed bugs</uri>
	</li>
<li><mail link="web-apps@gentoo.org" >Gentoo Web Application Packages Maintainers</mail>, with 36
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=web-apps@gentoo.org" >closed bugs</uri>
	</li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, with 33
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >closed bugs</uri>
	</li>
<li><mail link="smithj@gentoo.org" >Jonathan Smith</mail>, with 31
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=smithj@gentoo.org" >closed bugs</uri>
	</li>
<li><mail link="neysx@gentoo.org" >Xavier Neys</mail>, with 30
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org" >closed bugs</uri>
	</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, with 29
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >closed bugs</uri>
	</li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, with 28
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >closed bugs</uri>
	</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>New bug rankings</title>
<body>
<p>
The developers and teams who have been assigned the most new bugs during this period are:
</p>
<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org" >Default Assignee for New Packages</mail>, with 103
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org" >new bugs</uri>
	</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org" >Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, with 59
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org" >new bugs</uri>
	</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, with 25
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >new bugs</uri>
	</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, with 21
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >new bugs</uri>
	</li>
<li><mail link="stuart@gentoo.org" >Stuart Herbert</mail>, with 20
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=stuart@gentoo.org" >new bugs</uri>
	</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, with 17
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >new bugs</uri>
	</li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, with 17
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >new bugs</uri>
	</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, with 15
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >new bugs</uri>
	</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>GWN feedback</title>
<section>
<body>
<p>
Please send us your <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> and
help make the GWN better.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>GWN subscription information</title>
<section>
<body>
<p>
To subscribe to the Gentoo Weekly Newsletter, send a blank email to <mail
link="gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
To unsubscribe to the Gentoo Weekly Newsletter, send a blank email to <mail
  link="gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail>
from the email address you are subscribed under.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Other languages</title>
<section>
<body>
<p>The Gentoo Weekly Newsletter is also available in the
following languages:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danish</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Dutch</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">English</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">German</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">French</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japanese</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italian</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polish</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portuguese (Brazil)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portuguese (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Russian</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Spanish</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turkish</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
