<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050523-newsletter.xml" lang="pl">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>23 maja 2005</subtitle>
<author title="Redaktor naczelny">
  <mail link="conspiracy@gentoo.de">“German Conspiracy”</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="w.haas@xover.htu.tuwien.ac.at">Wernfried Haas</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Tłumacz"><mail link="jbozanowski@gmail.com">Kuba Bożanowski</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="mikequ@wp.pl">Michał Kulczycki</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="linux_user@o2.pl">Michał Kurgan</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="lucass@gentoo.org">Łukasz Strzygowski</mail></author>
<abstract>Gentoo Weekly Newsletter z 23 maja 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Wolumin 4, numer 21</version>
<date>2005-05-23</date>
<chapter>
<title>Wiadomości Gentoo</title>
<section>
<title>Numer z ostatniego tygodnia…</title>
<body>
<p>…zgubił się przez święto Whitsun oraz chorobę redaktora GWN, <mail
  link="plate@gentoo.org">Ulricha Plate'a</mail>. Aktualny numer to coś w
  rodzaju 'wydania awaryjnego', powstałego dzięki pracującymi z nami od
  dawna autorami i współautorami. Cieszymy się, iż mogliśmy zebrać
  wystarczająco dużo materiału, aby wypełnić to dwutygodniowe
  wydawnictwo.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Wybory członków Zarządu Fundacji Gentoo na okres 2005-2006</title>
<body>
<p>Pierwsze wybory trzynastu <uri 
link="http://www.gentoo.org/foundation/en/#doc_chap4">członków Zarządu Fundacji 
Gentoo</uri> przez developerów powiodły się! Dzięki pomocy skryptów 
<path>votify</path> i <path>countify</path> <mail 
link="agriffis@gentoo.org">Arona Griffisa</mail>, aktywni od przynajmniej
roku developerzy mieli okazję zagłosować na swoich ulubionych <uri 
link="http://dev.gentoo.org/~slarti/misc/nominees.html">kandydatów</uri>. 
Około 45% z blisko 200 członków Fundacji skorzystało z możliwości
głosowania. Matematyczna metoda elekcji, której używa Fundacja Gentoo,
nazywa się <uri 
link="http://electionmethods.org/CondorcetEx.htm">Głosowaniem Condorceta</uri>.</p>

<p>Developerzy nie musieli długo czekać na <uri 
link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.nfp/252">oficjalne wyniki
wyboru zarządu w roku 2005</uri>, opublikowane przez odpowiedzialnych za
wybory Arona Griffisa, Mike'a Frysingera i Toma Martina:</p>
<ul>
  <li><mail link="g2boojum@gentoo.org">Grant Goodyear</mail></li>
  <li><mail link="seemant@gentoo.org">Seemant Kulleen</mail></li>
  <li><mail link="cshields@gentoo.org">Corey Shields</mail></li>
  <li><mail link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail></li>
  <li><mail link="ramereth@gentoo.org">Lance Albertson</mail></li>
  <li><mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail></li>
  <li><mail link="dmwaters@gentoo.org">Deedra M. Waters</mail></li>
  <li><mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail></li>
  <li><mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail></li>
  <li><mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail></li>
  <li><mail link="dostrow@gentoo.org">Daniel Ostrow</mail></li>
  <li><mail link="jhuebel@gentoo.org">Jason Huebel</mail></li>
  <li><mail link="kumba@gentoo.org">Joshua Kinard</mail></li>
</ul>
<p>Po podaniu wyników, developer Gentoo Ciaran McCreesh przygotował ładny <uri 
link="http://dev.gentoo.org/~ciaranm/docs/trustees-2005-vote-distribution.txt">wykres
popularności</uri> wszystkich nominowanych.</p>
<p>
<e>Gratulujemy nowo wybranemu zarządowi!</e>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Nowa lista mailowa: gentoo-perl</title>
<body>
<p>Utworzono nową mailową listę dyskusyjną:
<path>gentoo-perl@gentoo.org</path>, mającą służyć do rozmów na temat Perla w
Gentoo, rozwoju, g-cpan, etc.</p>

<p>Instrukcje jak się zapisać, oraz inne informacje na temat list mailowych
można znaleźć <uri
link="http://www.gentoo.org/main/en/lists.xml">tutaj</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Doświadczenia użytkowników</title>
<section>
<title>Gentoo w Open Source Development Labs (OSDL)</title>
<body>
<p>Zespół GWN otrzymał od Leann Ogasawary i innych członków <uri 
link="http://www.osdl.org/">Open Source Development Labs (OSDL)</uri>
historię o tym, jak Gentoo jest używane w laboratorium. W tym tygodniu
chcielibyśmy przedstawić pełną historię:</p>

<p>"Tu, w laboratorium OSDL, używamy Gentoo przy wielu projektach. Jednym z
nich jest projekt BRT (Binary Regression Testing -- Binarne Testy Regresji).
Celem tego projektu jest wykonywanie zestawów testów regresji,
skoncentrowanych na specyficznych binariach aplikacji ze specyficznych
zestawów oprogramowania. Celem jest ułatwienie autorom aplikacji wykonywanie
testów regresji na najnowszych zestawach oprogramowania open source, oraz
zapisywanie wyników. To, co nas od początku skłoniło do zainteresowania się
Gentoo, a dokładniej narzędziem do zarządzania paczkami Portage, to potrzeba
stworzenia własnych zestawów oprogramowania od podstaw, z możliwością
dostosowania ich do własnych potrzeb. Potrzebujemy narzędzia, które nie
tylko zautomatyzuje proces tworzenia i instalacji paczki, ale także będzie
na bieżąco z najnowszymi, a także poprzednimi wydaniami tej paczki.
Narzędzie to musi też potrafić prześledzić zależności przy budowaniu, oraz
poradzić sobie doskonale z instalacją. Ewentualnie jedyną dodatkową
funkcjonalnością, jaką chcielibyśmy zobaczyć w Portage byłaby możliwość
automatycznego usunięcia zależności paczki, które były potrzebne do jej
zbudowania, przy jednoczesnym pozostawieniu zależności potrzebnych do jej
uruchomienia (DEPENDS vs RDEPENDS w pliku ebuild). W ten sposób nasz testowy
system miałby tylko najbardziej niezbędny zestaw paczek, które chcemy mieć
zainstalowane, zaś nadmiarowe oprogramowanie nie miałoby możliwości
ewentualnego przeszkadzania w naszych testach. Poza tym szczegółem jesteśmy
bardzo zadowoleni z narzędzia Portage, oraz ogólnie Gentoo. Odkąd zaczęliśmy
bawić się Gentoo i badać, w jaki sposób możemy go wykorzystać, używaliśmy go
na codzień i odgrywało ono integralną rolę w rozwijaniu naszego projektu.
Inni developerzy w OSDL również zaczęli używać Gentoo w codziennych
zadaniach i często preferują używanie go jako ulubionej platformy do
testów."</p>

<p>Dziękujemy za tę miłą historię!</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Developer tygodnia</title>
	<section>
		<title>"Oko za oko uczyni cały świat ślepym" (Ghandi)</title>
		<body>
			<figure link="/images/gwn/20050523_slarti.jpg" short="slarti" caption="Tom Martin aka slarti" />
			<p>
				Developerem tego tygodnia jest Tom Martin, bardziej znany jako Slarti. Zajmuje się wsparciem pakietów dla platformy AMD64, utrzymuje kilka ebuildów w kategorii net-mail, jest członkiem grupy zajmującej się narzędziami konsolowymi, a także rekrutuje nowych członków. Jego kolejnym "wielkim zadaniem" będzie testowanie Mono na AMD64 z pomocą zajmującego się Mono, Petera "latexer" Johansona. Jak w przypadku wielu innych developerów Gentoo, jest to jego pierwszy projekt OSS, a zarazem projekt z uczestnictwa w którym jest najbardziej dumny (by być bardziej precyzyjnym, pracuje nad mailer-config oraz <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/utf-8.xml">przewodnikiem UTF-8</uri>). Dodatkowo sprawia mu przyjemność znajdowanie nowych developerów oraz nadzorowanie, czy robią to co trzeba.
			</p>
			<p>
				Pomimo tego że wydaje się starszym, ciągle uczęszcza do szkoły w Guernsey, gdzie wkrótce czekają go końcowe egzaminy GCSE. Guernsey jest małą wyspą z zaledwie 65 tysiącami stałych mieszkańców o powierzchni około 24 mil kwadratowych.
			</p>
			<p>
				Jego ulubionymi programami jest szalone połączenie: "Zsh jest jedną najlepszych rzeczy jakie widziałem. Myślę że imagemagick, LaTeX, rubber, mpd i t-prot są również bardzo użytecznymi programami." Wszystkie zazwyczaj działą pod kontrolą Openboxa, razem z takimi dodatkami jak mutt, vim, irssi. Oczywiście platformą kontrolującą te aplikacje jest własnoręcznie złożone AMD64, któremu od niedawna towarzyszy Sun Ultra 2. Gdy programuje najczęściej (nad-)używa Ruby (jako że charakteryzuje się "świetną koncepcją programowania zorientowanego obiektowo"), uruchomionego w rxvt-unicode.
			</p>
			<p>
				Kiedy odklei się od komputera lubi grać w rugby oraz na gitarze, jak również słuchać różnorodnych rodzajów muzyki. Jeśli interesują cię dokładniejsze informacje, zaglądnij na <uri link="http://dev.gentoo.org/~slarti/">jego stronę developerską</uri>.
			</p>
			<p>
				"'Gentoo jest swobodą wyboru!'<br />
				Haha. Nie, niezupełnie, myślę że <e>nie</e> swoboda wyboru, najważniejsza jest elastyczność. Możesz spowodować, że będzie dla ciebie pracować."
			</p>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Społeczność Gentoo</title>
	<section>
		<title>Forum</title>
		<body>
			<p><b>Gentoo wspomniane w książkach</b></p>
			<p>
				Użytkownik forum <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=40001">radulucian</uri> przedstawił informację mówiącą, że udało mu się odnaleźć około 27 opublikowanych książek w których wspomniano Gentoo Linux. W wątku przedstawił, co znalazł w jednej z nich. Recenzja umieszczona w książce "Linux Transfer for Windows Power Users: Getting Started with Linux for the Desktop" wydaje się być całkiem sprawiedliwa, wskazuje ona dużą społeczność stojącą za Gentoo Linux, ale nie jest polecana jako najlepszy wybór dla nowych użytkowników, poznających dopiero arkana Linuksa. Dla autora Gentoo jest jedną z sześciu najważniejszych dystrybucji.
			</p>
			<ul>
				<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-338900.html">Gentoo mentioned in various books, 27 found so far</uri></li>
			</ul>
			
			<p><b>konkurs na nową witrynę Gentoo Foundation</b></p>
			<p>
				Moderator forum <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=16020">M Curtis Napier (curtis119)</uri> przedstawił kilka najnowszych zrzutów ekranu przedstawiających postępy we wdrażaniu zmiany wizerunku głównej strony Gentoo. Jeśli chcesz się przekonać jak w niedługiej przyszłości będzie ona wyglądać, powinieneś bliżej przyglądnąć się wątkowi.
			</p>
			<ul>
				<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-p-2421342.html#2421342">Gentoo Foundation Website Redesign Contest -- the vote</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>gentoo-dev</title>
		<body>
			<p><b>błędy elibtoolize</b></p>
			<p>
				Jeśli emerge zakończy się błędem oraz komunikatem "Portage patch failed to apply (ltmain.sh version 1.3.4)!" lub podobnym, prawdopodobnie jest to dobrze znany problem. Będzie on naprawiony jak tylko <mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail> nas o tym fakcie poinformuje.
			</p>
			<ul>
				<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27955">elibtoolize failures</uri></li>
			</ul>
			
			<p><b>aktualizacja bugs.gentoo.org</b></p>
			<p>
				<mail link="jforman@gentoo.org">Jeffrey Forman</mail> należący do zespołu zajmującego się infrastrukturą zaktualizował serwis bugzilla pod  adresem <uri link="http://bugs.gentoo.org/" />. Lista nowych możliwości została opisana w e-mailu autora
			</p>
			<ul>
				<li><uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28044">UPGRADE complete bugs.gentoo.org</uri></li>
			</ul>
			
			<p><b>propozycja nowej kategorii</b></p>
			<p>
				Wszystko zaczęło się od propozycji stworzenia nowej kategorii "cellphone", gdzie znalazłyby się wszystkie programy umożliwiające współpracę z telefonami komórkowymi, ale wkrótce zmieniło się w dyskusję czy portage powinno dawać możliwość umieszczenia jednego ebuilda w wielu kategoriach
			</p>
			<ul>
				<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27893">New category proposal</uri></li>
			</ul>
			
			<p><b>nowa wersja profuse jest już dostępna</b></p>
			<p>
				<mail link="dams@gentoo.org">Damien Krotkine</mail>, nasz haker zajmujący się <path>libconf</path> i <path>profuse</path> opublikował nową wersję <path>profuse</path>, edytor flagi USE, oraz możliwy zamiennik <path>ufed</path>.
			</p>
			<ul>
				<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27972">New profuse version available</uri></li>
			</ul>
			
			<p><b>śmierć wszystkim "underquoted definition" w plikach M4</b></p>
			<p>
				<mail link="ka0ttic@gentoo.org">Aaron Walker</mail> napisał: "Chciałbym zaproponować nową funkcję dla <path>eutils.eclass</path>, której celem będzie poprawienie plików M4 tak by aclocal nie generował warningów 'underquoted definition'"<br />
				Powinno to znacznie zredukować lub wyeliminować dużą liczbę (nieszkodliwych) ostrzeżeń generowanych w czasie konfiguracji, przed kompilacją, niektórych pakietów.
			</p>
			<ul>
				<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28113">death to underquoted M4 definitions</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Międzynarodowe Gentoo</title>
<section>
<title>Austria: udany Grazer Linuxtage</title>
<body>
<p>
Dzięki komitetowi organizacyjnemu <uri link="http://linuxtage.at/">Grazer
 Linuxtage</uri>, impreza która odbyła się w sobotę 14-go maja, była udaną 
okazją, aby opowiedzieć ludziom o Gentoo, rozdać ulotki i płyty LiveCD,
ale także spotkać się i lepiej poznać.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050523_graz.jpg"
  short="Grazer Linuxtage"
  caption="Z lewej: Ekipa Gentoo, z prawej zespoły: Gentoo, Debian i Grml" />
<p>
Na zdjęciu z lewej strony widzimy część ekipy Gentoo: Gregor Perner, 
administrator forum Wernfried Haas (amne), brat Gregora - Philip, Gentoo 
developer Roger Miliker (roger55), użytkownicy nephros i Markus Lang.
Dla większości z nich było to pierwsze spotkanie w realnym świecie.
Na drugim zdjęciu widzimy spotkanie przedstawicieli Gentoo, z ekipami
innych dystrybucji: <uri link="http://www.debian.org/">Debiana</uri> oraz
<uri link="http://www.grml.org/">grml</uri>. Gdy Linuxtag dobiegł końca,
większość z obecnych wzięła odział w kolejnej imprezie (o charakterze
towarzyskim), która stanowiła miłe dopełnienie udanego dnia.
</p>
<note>Zdjęcia pochodzą z <uri
    link="http://dufo.tugraz.at/glt05/graz/index.html">Galerii Grazer 
    Linuxtage</uri>.</note>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo w prasie</title>
<section>
<title>MyOSS (maj 2005)</title>
<body>
<p>
Ow Mun Heng z Kuala Lumpur opublikował właśnie pierwsze wydanie swojego 
nowego miesięcznika
<uri
  link="http://mag.my-opensource.org/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=22&amp;Itemid=49">"Malaysian
 OSS Magazine" (Malezyjski magazyn OSS)</uri>. Inauguracyjny numer zawiera 
artykuł poświęcony <path>swsuspend2</path> (aplikacji zarządzającej pamięcią 
i poborem energii, dedykowanej dla posiadaczy notebooków), w dystrybucji 
autora: Gentoo.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Emediawire (11 maj 2005)</title>
<body>
<p>
<uri link="20050221-newsletter.xml#doc_chap2">Pamiętacie Kuro-Box</uri>, który 
opisywaliśmy w sekcji Przyszłość, kilka miesięcy temu? No cóż, wydaje się, że 
małej firmie z Illinois (<uri link="http://www.sumocomputer.com/">Sumo 
Computer</uri>), pomysł ten spodobał się tak bardzo, że uczynili z niego produkt, 
który ma szanse zaistnieć na rynku. Oświadczenie dla prasy wydane w zeszłym 
tygodniu, ogłasza sprzedaż Kuro-Boxa wyposażonego w dysk Maxtora 250GB i 
preinstalowany Gentoo Linux. Produk jest już gotowy, nastawiony na klientów 
potrzebujących "systemu bardziej przyjaznego dla użytkownika i gotowego do 
użytku" (za 549$). Melody Bornheimer z Sumo Computer mówi, że zdecydowali się 
na wybór Gentoo, ze względu na łatwość administracji oraz zbiór 9000 
open-source'owych aplikacji zaadoptowanych dla systemu.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Distrowatch (9 maj 2005)</title>
<body>
<p>
Popularny serwis Ladislava Bodnara poświęcony informacjom o nowych i 
istniejących dystrybucjach Linuksa, 
<uri link="http://distrowatch.com">Distrowatch</uri>, publikuje także 
swój tygodnik-newsletter, wychodzącyc tego samego dnia co GWM.
Newsletter Distrowatch z zeszłego poniedziałku, rozpoczyna się <uri
  link="http://distrowatch.com/weekly.php?issue=20050509#1">mini-recenzją 
  Gentoo 2005.0</uri>, autorstwa Roberta Storeya, podsumowywującą jego 
doświadczenia z pierwszej instalacji Gentoo. Konkluzja: "Nie dla cioci Kloci", 
choć wydźwięk tekstu jest generalnie pozytywny.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Odeszli, przybyli, zmienili status</title>
<section>
<title>Odeszli</title>
<body>
<p>
Następujący developerzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:
</p>
<ul>
  <li><e>John Davis (zhen)</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Przybyli</title>
<body>
<p>
Następujący developerzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym tygodniu:
</p>
<ul>
  <li><e>Benjamin Smee (strerror) (net-mail)</e></li>
  <li><e>Daniel Gryniewicz (dang) (amd64)</e></li>
  <li><e>René Nussbaumer (Killerfox) (hppa)</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Zmienili status</title>
<body>
<p>Następujący developerzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie Gentoo Linux funkcję:</p>
<ul>
  <li><e>Brian Jackson (iggy) - opuścił projekt devrel</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bezpieczeństwo Gentoo</title>
<section>
<title>gzip: Kilka usterek</title>
<body>
<p>

gzip zawiera kilka usterek potencjalnie umożliwiających
intruzom wykonywanie niepożądanych poleceń.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200505-05.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>TCPDump: Denial of Service</title>
<body>
<p>

	Usterka w dekodowaniu pakietów upodatnia TCPDump na zdalne ataki Denial of Service.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200505-06.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>libTIFF: Przepełnienie bufora</title>
<body>
<p>

	Biblioteka libTIFF jest podatna na przepełnienie bufora,
	a przez to na wykonywanie niepożądanego kodu.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200505-07.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>HT Editor: Kilka błędów przepełnienia bufora</title>
<body>
<p>

	W HT Editor odkryto dwie usterki, potencjalnie umożliwiające
	wykonywanie niepożądanego kodu.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200505-08.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gaim: Przepełnienie bufora i Denial of Service</title>
<body>
<p>
	Gaim zawiera dwie usterki, potencjalnie umożliwiające
	wykonywanie niepożądanego kodu oraz ataki Denial of Service.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200505-09.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpBB: Cross-Site Scripting</title>
<body>
<p>

	phpBB jest podatne na ataki cross-site scripting, a przez to
	na wykonywanie niepożądanych skryptów.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200505-10.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Suite, Mozilla Firefox: Kilka usterek</title>
<body>
<p>

	Kilka usterek w Mozilla Suite i Firefox może pozwolić intruzowi
	na przeprowadzenie ataków cross-site scripting i wykonywanie niepożądanego kodu.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200505-11.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PostgreSQL: Kilka usterek</title>
<body>
<p>

 	PostgreSQL jest podatny na ataki Denial of Service i może potencjalnie
	pozwolić nieuprzywilejowanym użytkownikom na przejęcie praw administratora.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200505-12.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>FreeRADIUS: SQL injection i Denial of Service</title>
<body>
<p>

	Serwer FreeRADIUS jest podatny na ataki SQL injection i przepełnienie
	bufora, potencjalnie umożliwiając ujawnienie i modyfikację danych
	oraz Denial of Service.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200505-13.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Cheetah: Niezaufana ścieżka wyszukiwania modułów</title>
<body>
<p>

	Cheetah zawiera w kodzie importującym moduły błąd, który
	może pozwolić lokalnym użytkownikom na eskalację uprawnień.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200505-14.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>gdb: Kilka usterek</title>
<body>
<p>
	W GNU debugger odkryto kilka usterek potencjalnie umożliwiających
	wykonywanie niepożądanego kodu.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200505-15.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>ImageMagick, GraphicsMagick: Denial of Service</title>
<body>
<p>

    Narzędzia ImageMagick i GraphicsMagick mogą zostać użyte do przeprowadzenia ataku Denial of Service.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200505-16.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title><section><title>Spis treści</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statystyki</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Zamknięte bugi</uri></li>
    <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Nowe bugi</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statystyki</title>
<body>
     <p>
     Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do zgłaszania i śledzenia błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z developerami. Pomiędzy 08 May 2005 a 22 May 2005, aktywność w serwisie przedstawiała się następująco:
     </p>
     <ul>
       <li>zgłoszono 1650 nowych bugów</li>
       <li>zamknięto lub rozwiązano 987 bugów</li>
       <li>48 uprzednio zamkniętych bugów zostało ponownie otwartych</li>
     </ul>
     <p>
     Spośród 8469 obecnie otwartych bugów: 89 oznaczono jako 'blocker', 221 jako 'critical', a 621 jako 'major'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>
     <p>
     Developerzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu, to:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, 65 
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, 43 
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >bugi</uri>
            </li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, 38 
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, 35 
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 33 
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >bugi</uri>
            </li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, 33 
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >bugi</uri>
            </li>
<li><mail link="perl@gentoo.org" >Perl Devs @ Gentoo</mail>, 31 
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=perl@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="jforman@gentoo.org" >Jeffrey Forman</mail>, 28 
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=jforman@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Nowe Bugi</title>
<body>
     <p>
     Developerzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu, to:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 37 
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >nowych bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, 27 
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >nowych bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, 16 
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >nowych bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="kernel@gentoo.org" >Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, 16 
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org" >nowych bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="toolchain@gentoo.org" >Gentoo Toolchain Maintainers</mail>, 14 
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;assigned_to=toolchain@gentoo.org" >nowych bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="svyatogor@gentoo.org" >Sergey Kuleshov</mail>, 14 
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;assigned_to=svyatogor@gentoo.org" >nowych bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="graphics@gentoo.org" >media-gfx herd</mail>, 14 
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_stamp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;assigned_to=graphics@gentoo.org" >nowych bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, 13 
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-08&amp;chfieldto=2005-05-22&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >nowych bugów</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Opinie czytelników</title>
<section>
<body>
<p>
Jeśli chcesz, aby ten magazyn był jeszcze lepszy, podziel się z <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">nami</mail> swoją opinią na jego temat.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Subskrybcja GWN</title>
<section>
<body>
<p>
Aby zasubskrybować Gentoo Weekly Newsletter, wyślij pustego e-maila na adres <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
Aby zrezynować z subskrybcji, wyślij pustego e-maila na adres <mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail> z konta, na które jest zarejestrowana.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Inne języki</title>
<section>
<body>
<p>Gentoo Weekly Newsletter jest dostępny w następujących językach:</p>
<ul>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/nl/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt_br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">tureckim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri></li>
 </ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
