<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050404-newsletter.xml" lang="pl">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>4 kwietnia 2005</subtitle>
<author title="Redaktor naczelny"><mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
<author title="Redaktor"><mail link="w.haas@xover.htu.tuwien.ac.at">Wernfried Haas</mail></author>
<author title="Redaktor"><mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="jbozanowski@gmail.com">Kuba Bożanowski</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="dziwisz@icslab.agh.edu.pl">Jakub Dziwisz</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="gooroo@gentoo.pl">Karol Góralski</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="linux_user@o2.pl">Michał Kurgan</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="lucass@gentoo.org">Łukasz Strzygowski</mail></author>
<abstract>Gentoo Weekly Newsletter z 4 kwietnia 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Wolumin 4, numer 15</version>
<date>2005-04-04</date>
<chapter>
<title>Wiadomości Gentoo</title>
<section>
<title>Prima Aprilis</title>
<body>
<p>Niemożliwym było w tym roku nie przegapić jakiegoś informatycznego żartu
primaaprilisowego, były one wszędzie, żartowano sobie w Google,
OpenBSD, a nawet w niektórych ebuildach Gentoo. Jednak jeden żart 
według wielu publikacji najwyraźniej zakwalifikował się do grupy najlepszych 
w roku 2005: <uri link="http://gentooexperimental.org/nt">projekt
GeNToo</uri>, czyli Gentoo z kernelem NT, jest niestety całkowicie zmyślonym
dowcipem. Jeśli uwierzyłeś w choćby jedno słowo, dałeś się nabrać.</p>

<p>Spośród <uri link="#doc_chap3_sect2">wielu żartów na temat Gentoo</uri> w
tym roku, GeNToo było najlepiej zaplanowane, z przygotowaniami rozpoczętymi
wraz odłączeniem się grupki następujących trzech deweloperów od pozostałych biorących
udział w konferencji FOSDEM w lutym, w celu spontanicznego hackowania i
jedzenia belgijskich frytek: <mail link="karltk@gentoo.org">Karl 
Trygve Kalleberg</mail>, <mail link="patrick@gentoo.org">Patrick
Lauer</mail>, oraz <mail link="genone@gentoo.org">Marius Mauch</mail>. Pod
wpływem zbyt wielu zjedzonych frytek, karltk pierwszy doznał olśnienia i
zauważył co kryje się w nazwie projektu: "Widzisz, jeśli napiszesz 'Gentoo',
w środku znajdzie się NT", powiedział deweloper z Norwegii. Oraz głośno
pomyślał: "A gdybyśmy tak wzięli jądro NT... w końcu <e>jest</e> do niego
warstwa POSIX... dołóżmy do tego Portage...". Gdy jego opis zaczął nabierać
coraz wyraźniejszych kolorów, trzej deweloperzy szybko zdali sobie sprawę,
że jedyną możliwą datą wydania tego osobliwego vaporware'u będzie pierwszy
dzień kwietnia.</p>

<p>Tak więc, skoro pomysł pojawił się już w lutym, wystarczyło czasu, aby
wesprzeć projekt obszerną dokumentacją, a nawet zrzutami ekranu (które
zostały wykonane przy pomocy VMware podczas zwykłego uruchamiania Windowsa
2000 w "Trybie Awaryjnym"), oraz dorzucić nawet przygotowany ręcznie log z
uruchamiania systemu, który był całkiem niezłym przybliżeniem tego, jak
wyglądałby wynik polecenia <c>emerge info</c>, uruchomionego w takim
systemie.</p>

<p>Gdy tylko projekt został ogłoszony, niemal jednocześnie na stronie oraz 
w topicach dwóch kanałów IRC, w południe czasu UTC, statystyki ruchu na serwerze, 
który hostował stronę z opisem projektu podskoczyły do niebotycznych rozmiarów.
Niesamowicie niezmienny ruch na stronie, w okolicach jednych odwiedzin na sekundę
lub 100MB danych na godzinę, utrzymał się przez prawie cały dzień -- biorąc
pod uwagę fakt, iż objętość całej strony to tyko 165KB, szacuje się, że oszustwo
o nazwie GeNToo oglądało około 600 osób na godzinę.</p>

<figure link="/images/gwn/20050404_bonsai.png"
	short="Screenshot" 
	caption="Ruch na stronach projektu GeNToo: Tuż po ogłoszneniu" />
<figure link="/images/gwn/20050404_slashdot.png"
	short="Screenshot" 
	caption="Ruch na stronach projektu GeNToo: efekt Slashdot po godzinie 22:00" />

<p>Aby uczynić iluzję jeszcze bardziej wiarygodną, utworzono dodatkowo kanał na
serwerze IRC Freenode: <path>#gentoo-nt</path>, idealne miejsce do dyskusji na
temat czegoś, co nawet nie istniało. Co ciekawe, kilka pierwszych osób,
które dały się nabrać, zamieniło się później w zawziętych ewangelistów
GeNToo, podtrzymując mit na kanale, a nawet pogłębiając go dalej: Jeden z
nich stworzył "poprawione jądro NT" i udostępnił je na swojej stronie. Po
bliższej inspekcji można było zauważyć, iż uderzająco przypomina jądro
linuksa w wersji 2.6.11, nie mniej jednak -- opisane jako "binaria GeNToo"
-- znalazło wielu chętnych do ściągnięcia.</p>

<p>Podczas gdy na kanale <path>#gentoo-nt</path> serwera Freenode
podtrzymywano mit poprzedniego dnia nawet do soboty 2 kwietnia, nikt nie
smucił się, gdy zniknęły okropności innego żartu primaaprilisowego Gentoo.
Ci, którzy przeczytali na forum Gentoo <uri 
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-317053.html">ogłoszenie</uri> o
ukończeniu projektowania nowego wyglądu strony, oraz że zmiany można dokonać
w profilu użytkownika, szybko zaczęli się uskarżać na bóle głowy, nagłe
objawy klaustro- i innych fobii. Nic w tym dziwnego, gdy przyjrzymy się,
jaki efekt ten "redesign" wywierał na posty:</p>

<figure link="/images/gwn/20050404_forum.png"
	short="Screenshot" 
	caption="Ogłoszenie Kallameja, wyświetlone w nowym wyglądzie Forum" />

<p>Reakcje były różne, niektórzy od razu zorientowali się, że to żart, inni
zaś uskarżali się na bóle oczu. Moderatorzy, łącząc nadmiarowe wątki w <uri 
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-317056.html">jeden główny</uri>,
postanowili wywołać więcej zamieszania, zmieniając sobie nazwy na "Ninjas",
zaś administratorów na "Ninja Masters". Bodhisatvas (ranga byłych adminów i
moderatorów) nie chcieli iść w tę stronę i zamiast tego zostali
przemianowani na "HAL 9000". Przy okazji można było zaobserwować jak
niewielkie są ingerencje moderatorów na forum, ponieważ zmiany te <uri 
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-317461.html">zaczęto
zauważać</uri> dopiero pod koniec dnia!</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Usprawnienie emerge webrsync</title>
<body>
<p>Deweloper Portage <mail link="ferringb@gentoo.org">Brian Harring</mail>
zaimplementował nieco lepiej korzystającą z zasobów wersję <c>emerge
webrsync</c>. Zamiast ściągać całą paczkę, używa tylko skompresowanych łat
pomiędzy (codziennymi) wersjami. W ten sposób użytkownik może uaktualniać
system nie zużywając tylu zasobów, nawet gdy <c>rsync</c> nie jest dostępny
(głównie dotyczy to użytkowników za firewallami, oraz używających
połączeń typu dialup). Opis oraz howto można znaleźć <uri
link="http://dev.gentoo.org/~ferringb/blog/archives/2005-03.html#e2005-03-29T17_14_42.txt">w
blogu</uri> Briana. Według pierwszych szacunków, oszczędza się w ten sposób
nawet 99% przepustowości w porównaniu z <c>webrsync</c>.</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Donacje wyższe niż oczekiwano</title>
<body>
<p>Ogłoszenie z zeszłego tygodnia o powrocie donacji przez PayPal spotkało
się ze świetnym odzewem społeczności, jak nas poinformował w zeszłym
tygodniu Corey Shields, jeden z powierników Gentoo Foundation.</p>
<p>Początkowy stan konta bankowego został spontanicznie wpłacony w całości
przez sponsora Gentoo, firmę Genesi, która przesłała zaliczkę z prowizji ze
sprzedaży komputerów PegasosPPC Open Desktop Workstation.</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Deweloper tygodnia</title>
	<section>
		<title>"Dlaczego Gentoo? Jest spoko." -- Michael Hanselmann (hansmi)</title>
		<body>
			<figure link="/images/gwn/20050404_hansmi.jpg" short="hansmi" caption="Michael Hanselmann aka hansmi" />
			<p>
				W tym tygodniu przedstawiamy dewelopera Michaela Hanselmanna, znanego pod pseudonimem <mail link="hansmi@gentoo.org">hansmi</mail>. Zajmuje się on "różnymi rzeczami" dotyczącymi Gentoo/PPC, Gentoo/HPPA, jest także członkiem grupy zajmującej się <c>qmail</c>, gdzie głównie zaznacza pakiety jako stabilne, poprawia pojawiające się błędy oraz "siedzi na" IRCu. Jest również administratorem eksperymentalnego serwera (projekt <uri link="http://www.forkbomb.ch">forkbomb.ch</uri>), napisał <uri link="http://www.hansmi.ch/software">kilka programów</uri>, pracował także przy "dystrybucji" <c>fli4l</c>. Teraz uczestniczy w projekcie <c>m0n0wall</c>, ale najbardziej zaangażowany jest w pomoc Gentoo, włączając udział w zespole Mac OS X, dla którego wykonał aplikację umożliwiającą zmianę ustawień Portage poprzez rozszerzenie panelu systemowego Mac OS.
			</p>
			<p>
				Obecnie uczestniczy w kursie programowania w Liechtensteinie, zakończy się on tego lata -- poszukiwane są oferty pracy ze Szwajcarii! Do jego ulubionych aplikacji należą <c>vim</c>, <c>mutt</c> oraz <c>qmail</c>, a do ich uruchamiania używa mieszanki <path>x86</path>, <path>sparc</path>, <path>hppa</path> oraz <path>ppc</path>, używając zawsze menadżera okien <c>fluxbox</c>, który prawdopodobnie jest jedynym elementem łączącym te wszystkie systemy. Zapytany jaką pierwszą aplikację uruchamia po wystartowaniu systemu, upiera się przy odpowiedzi "Technicznie rzecz biorąc, <path>/sbin/init</path> jest pierwszym programem, który uruchamiam (lub startuje go jądro), lub może masz na myśli <c>bash</c> używany przy logowaniu. Po starcie menadżera okien są to <c>aterm</c> oraz <c>ssh</c>.".
			</p>
			<p>
				W tych rzadkich chwilach gdy uwalnia się od komputera, bawi się wszelkiego rodzaju elektroniką, składaniem i rozbieraniem wszystkiego co mu wpadnie w ręce, czasami uważa "prawdziwe" życie jako mniej interesujące niż to związane z komputerami.
			</p>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Społeczność Gentoo</title>
<section>
<title>Forum</title>
<body>
<p><b>Ban na sekcję OTW</b></p>

<p>Nowa funkcja, pierwotnie wprowadzona przez byłego dewelopera Christiana
Hartmanna i dostępna dla administratorów forum od około miesiąca, została
teraz ujawniona szerokiej publice. Przycisk OTW ban daje administratorom
dokładniejszą możliwość blokowania kogoś za nieprzestrzeganie reguł z sekcji
Off the Wall, pozostawiając zaś jego konto aktywnym, aby mógł nadal udzielać
się w forach wsparcia technicznego. Niektórzy mogą być kłótliwi, lecz wciąż
chcieć (i być kompetentnym) pomagać innym z ich problemami z Linuksem. Zanim
wprowadzono tę funkcję, można było użytkownika zablokować wyłącznie na całym
forum.</p>

<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-317818.html">Bans from OTW</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>The Pluggable Hell - PAM</b></p>

<p><mail link="flameeyes@users.berlios.de">Diego Pettenò</mail> opowiada o
swojej pracy nad zmuszeniem PAM (Pluggable Authentication Modules) do
działania tak samo na nie-linuksowych, jak i opartych na Linuksie
platformach Gentoo. Powinno to zainteresować każdego, kto zajmuje się
przenoszeniem oprogramowania, ukazując, jak nawet niewielka różnica może
utrudnić życie, gdy chcesz, aby coś działało poprawnie...</p>

<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26664">Pluggable Hell Part 1 </uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26726">Pluggable Hell Part 2 </uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26731">pam_console headaches </uri></li>
</ul>


<p><b>Szaleństwa z flagami USE GTK / GTK2</b></p>
<p>Jak co pół roku, znowu rozgorzała dyskusja o (nad)używaniu i możliwych
kombinacjach użycia flag USE GTK i GTK2. Padło wiele pomysłów jak poprawić
sytuację, ale nie osiągnięto (na razie) konsensusu na temat znaczenia 
"-gtk gtk2".</p> 

<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26681">GTK und GTK2 Use Flag </uri></li>
</ul>


<p><b>Pr1m4 4pri1i5!!!</b></p>
<p>Jak co roku, na listę dyskusyjną -dev przysłano kilka żartów z okazji pierwszego
kwietnia. Oto lista tych wiadomości:</p>

<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26744">Uniting x86 and AMD64 keywords </uri></li>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26752">New "warez" useflag </uri></li>

<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26756">GeNToo, Gentoo with Microsoft NT kernel </uri></li>

<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26760">new dev mr_t </uri></li>

</ul>
</body></section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Gentoo w prasie</title>
	<section>
		<title>NewsForge (28 marca 2005)</title>
		<body>
			<p>
				Bruce Byfield omówił zbliżające się wydanie OpenOffice.org 2.0 i skutki ruchu projektu w stronę platformy Java: "Licencja Javy nie jest licencją wolną, ani open-source, więc taki ruch spowodował negatywne komentarze małej, aczkolwiek głośnej grupy, " mówi Byfield, i szczegółowo wyjaśnia dlaczego można mieć obawy o wsparcie przez OOo dla niektórych platform (np. FreeBSD oraz Linux dla PPC "nie posiadają oficjalnych wersji Javy"). W artykule pod prowokacyjnym tytułem <uri link="http://software.newsforge.com/article.pl?sid=05/03/22/204244&amp;tid=93">"Upadek Javy: OpenOffice.org 2.0 i społeczność FOSS"</uri>, przedstawia, wynikłe z ruchu OOo, plany głównych dystrybucji Linuksa. Znajdziemy tam min. opinię dewelopera Gentoo <mail link="pauldv@gentoo.org">Paula de Vrieze'a</mail>, który preferuje open-source'owe implementacje Javy takie jak GCJ, ale dopuszcza użycie nie-wolnej wersji, gdy nie ma innej możliwości.
			</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Podsumowanie (28 marca 2005 i później)</title>
		<body>
			<p>
				Długo oczekiwane wydanie 2005.0 zostało zauważone w wielu publikacjach, zabraliśmy najważniejsze z nich:</p>
			<ul>
				<li><uri link="http://osnews.com/story.php?news_id=10121">OS News</uri></li>
				<li><uri link="http://www.internetnews.com/dev-news/article.php/3493541">InternetNews.com</uri></li>
				<li><uri link="http://bloggeditnews.blogspot.com/2005/03/new-gentoo-release.html">Blogged IT News</uri></li>
				<li><uri link="http://www.desktoplinux.com/news/NS2703815206.html">Desktop Linux</uri></li>
				<li><uri link="http://www.linuxelectrons.com/article.php/20050328065233355">Linux Electrons</uri></li>
				<li><uri link="http://linuxfr.org/2005/03/29/18615.html">LinuxFR</uri></li>
				<li><uri link="http://derstandard.at/?id=1995209">Der Standard (Austriacka gazeta codzienna , w języku  Niemieckim)</uri></li>
				<li><uri link="http://www.golem.de/0503/37161.html">Golem.de (Niemiecki)</uri></li>
				<li><uri link="http://www.dslteam.de/news2538.html">DSL Team (Niemiecki)</uri></li>
				<li><uri link="http://www.pro-linux.de/news/2005/7960.html">Pro-Linux (Niemiecki)</uri></li>
				<li><uri link="http://www.linuxhelp.it/modules.php?name=News&amp;file=article&amp;sid=2781">LinuxHelp (Włoski)</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Odeszli, przybyli, zmienili status</title>
	<section>
	<title>Odeszli</title>
	<body>
		<p>Następujący deweloperzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:</p>
		<ul>
			<li>Chris White</li>
		</ul>
	</body>
	</section>
	<section>
	<title>Przybyli</title>
	<body>
		<p>Następujący deweloperzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym tygodniu:</p>
		<ul>
			<li>Joe Sapp (nixphoeni) - gDesklets</li>
			<li>Jory Pratt (anarchy) - qmail</li>
		</ul>
	</body>
	</section>
	<section>
	<title>Zmienili status</title>
	<body>
		<p>Następujący deweloperzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie Gentoo Linux funkcję:</p>
		<ul>
			<li><e>nikt w tym tygodniu</e></li>
		</ul>
	</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Bezpieczeństwo Gentoo</title>
<section>
<title>mpg321: Usterka format string</title>
<body>
<p>

	mpg321 zawiera lukę w obsłudze tagów ID3, potencjalnie umożliwiającą
	wykonanie niepożądanego kodu.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-34.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Smarty: Usterka w Template security</title>
<body>
<p>

	Funkcja "Template security" w Smarty może zostać wykorzystana przez
	intruza do zdalnego wykonania niepożądanego kodu PHP.

</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-35.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>netkit-telnetd: Przepełnienie bufora</title>
<body>
<p>

	Klient netkit-telnetd jest podatny na przepełnienie bufora,
	które może pozwolić operatorowi odpowiednio spreparowanego
	serwera na wykonanie niepożądanego kodu.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-36.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>LimeWire: Wyciek istotnych informacji</title>
<body>
<p>

	Dwie usterki w LimeWire mogą zostać wykorzystane do ujawnienia
	istotnych informacji.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-37.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>telnet-bsd: Kilka przepełnień bufora</title>
<body>
<p>

    The telnet-bsd telnet client is vulnerable to two buffer overflows, which
    could allow a malicious telnet server operator to execute arbitrary code.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-01.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Sylpheed, Sylpheed-claws: Przepełnienie bufora</title>
<body>
<p>

	Sylpheed i Sylpheed-claws zawierają usterkę w wyświetlaniu
	wiadomości z odpowiednio spreparowanymi załącznikami.
  
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200504-02.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Spis treści</title>
<body>
<ul>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statystyki</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Zamknięte Bugi</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Nowe Bugi</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Statystyki</title>
<body>
<p>
	Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do
	zgłaszania i śledzenia błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z deweloperami.
	Pomiędzy 27 marca a 03 kwietnia 2005, aktywność w serwisie przedstawiała się następująco:
     </p>
     <ul>
	<li>zgłoszono 911 nowych bugów</li>
	<li>zamknięto lub rozwiązano 489 bugów</li>
	<li>32 uprzednio zamknięte bugi zostały ponownie otwarte</li>
     </ul>
     <p>
	Spośród 8410 obecnie otwartych bugów: 87 oznaczono jako 'blocker', 235 jako 'critical', a 633 jako 'major'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>
     <p>
     Deweloperzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu, to:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, 48
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, 36
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, 27
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="livecd@gentoo.org" >Gentoo LiveCD Team</mail>, 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=livecd@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="ppc@gentoo.org" >PPC Porters</mail>, 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>New bug rankings</title>
<body>
     <p>
     The developers and teams who have been assigned the most bugów during this period are:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, 23
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugi</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="toolchain@gentoo.org" >Gentoo Toolchain Maintainers</mail>, 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;assigned_to=toolchain@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="kernel@gentoo.org" >Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-27&amp;chfieldto=2005-04-03&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Twój wkład w GWN</title>
<section>
<body>
<p>
	Jesteś zainteresowany współpracą w tworzeniu Gentoo Weekly Newsletter?
	Wyślij nam <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">e-mail</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Opinie czytelników</title>
<section>
<body>
<p>
	Jeśli chcesz, aby ten magazyn był jeszcze lepszy, podziel się z
	<mail link="gwn-feedback@gentoo.org">nami</mail> swoją opinią na jego temat.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Lista dyskusyjna GWN</title>
<section>
<body>
<p>
	Aby zapisać się na listę dyskusyjną Gentoo Weekly Newsletter, wyślij pusty e-mail
	na adres <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
	Aby się z niej wypisać, wyślij pusty e-mail na adres <mail
	link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
	z konta, na które jest zasubskrybowana.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Inne języki</title>
<section>
<body>
<p>
	Gentoo Weekly Newsletter jest dostępny w następujących językach:
</p>

<ul>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/nl/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt_br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">tureckim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
