<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050509-newsletter.xml" lang="pl">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>9 maja 2005</subtitle>
<author title="Redaktor naczelny">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
<mail link="cory.oldford@shaw.ca">Cory Oldford</mail>
</author>
<author title="Tłumacz"><mail link="jbozanowski@gmail.com">Kuba Bożanowski</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="mikequ@wp.pl">Michał Kulczycki</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="linux_user@o2.pl">Michał Kurgan</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="lucass@gentoo.org">Łukasz Strzygowski</mail></author>
<abstract>Gentoo Weekly Newsletter z 9 maja 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Wolumin 4, numer 20</version>
<date>2005-05-09</date>
<chapter>
<title>Wiadomości Gentoo</title>
<section>
<title>Rekrutacja ekspertów od drukowania</title>
<body>

<p>Herd odpowiedzialna za drukowanie poszukuje pomocy przy niektórych
paczkach, którymi się opiekują, a dokładniej przy zamknięciu <uri 
link="http://shorl.com/gunygraprifatra">ponad setki błędów</uri>, które
nagromadziły się z powodu niedoboru personelu. Osoby posiadające
doświadczenie zarówno z Gentoo, jak z aplikacjami lub narzędziami takimi jak
CUPS, Ghostscript, <path>gimp-print</path>, <c>xpdf</c>, <c>acroread</c>
gorąco zachęcamy do skontaktowania się bezpośrednio z <mail 
link="lanius@gentoo.org">Heinrichem Wendelem</mail> lub poprzez <mail 
link="recruiters@gentoo.org">Gentoo developer relations</mail>, krótko
przedstawiając się i dołączając kilka słów na temat swojego
doświadczenia.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Wiadomości z Forum</title>
<body>
<p>Kolejna zmiana personelu na <uri
link="http://forums.gentoo.org">Forums</uri>. Po kilku tygodniach
nieobecności powrócił administrator <mail 
link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail>. Podczas jego nieobecności,
jego kolega <mail link="tomk@forums.gentoo.org">Tom Knight</mail> uaktualnił
oprogramowanie forum do ostatniej wersji phpBB, 2.0.15, oraz dokonał kilku
użytecznych modyfikacji funkcji wyszukiwania. Cały zbiór tych i innych
ogłoszeń zawsze można znaleźć na forum <uri 
link="http://forums.gentoo.org/viewforum-f-16.html">News &amp;
Announcements</uri>.</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Developer tygodnia</title>
	<section>
		<title>"Nie może być żadnych barier dla wolności wyboru." -- Danny van Dyk (kugelfang)</title>
		<body>
			<figure link="/images/gwn/20050509_kugelfang.jpg" short="kugelfang" caption="Danny van Dyk aka kugelfang" />
			<p>
				Developerem tego tygodnia jest <mail link="kugelfang@gentoo.org">Danny van Dyk</mail>, szef operacyjny (razem z <mail link="kingtaco@gentoo.org">Mike'iem Dotym</mail> oraz koordynator wydań Gentoo/AMD64, jest również członkiem Gentoo Scientific Project. "Moja praca jako operacyjnego szefa programistów Gentoo/AMD64 wymaga głównie wdrażania aktualizacji nadesłanych przez innych developerów, koordynacji ich pracy, i oczywiście poza tym próbie tworzenia własnych poprawek dla jak największej ilości istniejących błędów, właśnie w ten sposób dostałem się do zespołu na początku."
			</p>
			<p>
				Gentoo jest pierwszym projektem OSS dla Danny'ego, jest dumny z włożonego przez siebie wkładu w Gentoo Linux oraz AMD64. Jest studentem fizyki na Uniwersytecie Dortmundzkim, a wiele czasu spędza razem ze swoim ulubionym systemem. Kiedy nie jest zajęty nauką, zajmuje się nauczaniem innych studentów tak prostych rzeczy jak matematyka, fizyka oraz języki programowania, aktualnie oczekuje na kolejne zlecenia.
			</p>
			<p>
				Został koordynatorem wydań Gentoo/AMD64 całkiem niedawno. <mail link="jhuebel@gentoo.org">Jason Huebel</mail> zaangażował go w tworzenie wersji 2005.0 (płyty LiveCD, PackagesCD, pliki stage). Każdy z jego komputerów posiada jako nazwę hosta jedną z liter alfabetu greckiego, aby były bardziej interesujące, razem z jego kolekcją obudów x86, ppc oraz amd64. Jego najważniejszym narzędziem, zdaje się być, drukarka HP LaserJet 4+, a po strone "programowej" pokazuje swój otwarty umysł, używając KDE razem z Mozilla Thunderbird i XMMSem, pokazując że Qt i Gtk mogą razem pokojowo współżyć.
			</p>
			<p>
				Jeszcze bardziej interesującym jest jego zainteresowanie grą na flecie i gotowaniem, ciekawią go szczególnie wszystkie nieprzetestowane posiłki które pokażą co prawdziwy haker może zrobić w realnym życiu. Dla wszystkich kobiet w odpowiednim wieku w Witten (gdzie żyje Danny:). Jest kawalerem, prezentującym pokaźną ilość talentów, Jego, zapożyczone od Roberta Oppenheimera, motto, znacznie więcej mówiące niż to zaprezentowane w nagłówku: <e>"W nauce nie ma miejsca na dogmaty. Każdy naukowiec może zadać dowolne pytanie, by podważyć dowolne twierdzenie, by szukać dowodów, by poprawić istniejące pomyłki."</e>
			</p>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Społeczność Gentoo</title>
<section>
<title>Forum</title>
<body>
<p><b>Niespodziewane błędy zaskakują użytkowników</b></p>
<p>Opcja <path>FEATURES="strict"</path> została włączona już kilka tygodni
temu, jednakże ilość osób zaskoczonych nowymi komunikatami błędów lub wręcz
nieudanymi instalacjami wcale się nie zmniejsza. Może jest to spowodowane
brakiem "oficjalnego" ogłoszenia o tej zmianie? Ten wątek został przypięty,
aby osoby, które napotykają te same błędy mogły łatwo go odnaleźć:</p>
<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-325007.html">Portage does more security checks? Digest verification fails</uri></li>
</ul>
<p><b>Nowoczesny następca </b><path>init</path><b>a</b></p>
<p>Kolejna, wywodząca się z apokryficznych antypodów krainy Gentoo <uri 
link="http://jw.dyndns.org/initng/">inicjatywa społeczności</uri> nie tylko 
zaowocowała setkami odpowiedzi w oryginalnym wątku na Forum, ale także dotarła 
na Freshmeat, oraz uzyskała rozgłos w prasie. Użytkownik szwedzkiego forum,
Jimmy Wennlund obmyślił to "zastępstwo dla pod wieloma względami
przestarzałego sysvinit", które w zeszły weekend zostało włączone do oficjalnego
drzewa Portage:</p>
<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-331844.html">Beta test New Init system, realy improved boot time.</uri></li>
<li><uri link="http://packages.gentoo.org/ebuilds/?initng-0.0.10">Initng in Portage</uri></li>
</ul>
<p><b>Ukazały się nieoficjalne media instalacyjne</b></p>
<p>Wraz z <uri link="http://jackass.homelinux.org/">niewielką grupką
współtwórców</uri>, Bob Predaina (stały bywalec forum i autor popularnego
howto na temat instalowania Gentoo z NPTL) wypuścił serię bootowalnych płyt
CD, zawierających archiwa ze stage 3, które działają tak, jakby instalacji
dokonywano od stage 1. Trzeba się jednak przyzwyczaić do nazwy projektu:</p> 
<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-334276.html">Jackass! 2005.0 is Released!</uri></li>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-319349.html">Installing Gentoo 2005.0: Stage 1 NPTL on a Stage 3 Tarball</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Rozdzielanie dev-perl (faza pierwsza z miliona)</b></p>
<p><mail link="mcummings@gentoo.org">Michael Cummings</mail> przynosi dobre
wieści z obozu perla: "W ten weekend zamierzam rozpocząć rozdzielanie
dev-perl w podkategorie, zaczynając od perl-core. Jeśli ktoś uważa, że
aktualnie w dev-perl nie znajduje się wcale aż tak dużo paczek, powinien
zsynchronizować drzewo, bo najwyraźniej nie robił tego od lat. :) perl-core
będzie zawierać pliki ebuild dla tych modułów, które są także rozprowadzane
jako główne paczki z instalacji perla (mimo to wersje i poprawki mogą się
różnić od wersji, które macie zainstalowane). Jeśli ktokolwiek chce zabrać
głos w sprawie tej wieloetapowej migracji, może dodać komentarz do <uri
link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=75435">błędu 75435</uri>".</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27699">Splitting
up dev-perl
</uri></li>
</ul>

<p><b>Gentoo certyfikowane?</b></p>
<p>Zainteresowany Gentooista, pracujący ze sprzętem firmy IBM pyta, co można
zrobić, aby Gentoo dostało certyfikat IBM. Inni dołączają się z pytaniami
jak uzyskać certyfikację Gentoo od innych twórców komercyjnego
oprogramowania. Wygląda na to, że IBM certyfikuje tylko te dystrybucje,
które mają wsparcie komercyjne (ze względu na umowy Service Level, itp), ale
zawsze dobrze jest widzieć tego rodzaju inicjatywy.</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27626">Certified
Gentoo? </uri></li>
</ul>
<p><b>Portage jako drugorzędny menadżer pakietów</b></p>
<p>Skoro Portage tak dobrze spisuje się jako menadżer pakietów, czemu by nie
użyć go na innych dystrybucjach? Podobne pytanie musieli postawić sobie
autorzy tego szkicu GLEP, w którym chcą poszerzyć Portage o funkcjonalność
instalowania i zarządzania oprogramowaniem w dowolnych lokacjach, a także
drugorzędny menadżer pakietów, gdy <c>rpm</c> już nie wystarcza.</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27569">Portage as
a secondary package manager </uri></li>
</ul>
</body></section>
</chapter>
<chapter>
<title>Międzynarodowe Gentoo</title>
<section>
<title>Belgia: strona Gentoo online</title>
<body>
<p>
Developer Gentoo, <mail link="sejo@gentoo.org">Jochen Maes</mail>, 
uruchomił w zeszłą niedzielę serwer hostujący <uri 
link="http://www.gentoo.be/">serwis belgijskich użytkowników Gentoo</uri>. 
Jak wiele innych, narodowych serwisów Gentoo, obok treści z oficjalnej, 
międzynarodowej strony Gentoo, zawiera dodatkowe elementy, takie jak: 
forum użytkowników, czy galerie zdjęć i grafik. Strona jest tak nowa, 
że nie posiada nawet jeszcze własnego logo, skąd ogłoszenie konkursu 
trwającego do końca miesiąca. W tym celu, na forum została wydzielona 
specjalna sekcja, gdzie znajdują się dalsze instrukcje.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Kanada: Instalacja LTSP w szkole podstawowej</title>
<body>
<p>
Cory Oldford, wiceprezydent <uri link="http://plug.ca">Prairie Linux 
User Group</uri>, kieruje wyjątkowym projektem społeczności Linkusa w Winnipeg. 
Do jego grupy zwrócono się <uri link="20050110-newsletter.xml#doc_chap5">jakiś
czas temu</uri>, z prośbą o migrację na Gentoo pracowni komputerowej w małej, 
prywatnej szkole. Pracownia składała się z około 30 komputerów o zróżnicowanej 
konfiguracji: od Pentium 75 z 16MB RAM, po garść Pentium III 667 z 128MB RAM. 
Notorycznie występowały problemy ze sprzętem, oprogramowaniem, oraz 
przestarzałymi systemami operacyjnymi.
</p>
<p>
Początki były trudne: wydawało się, że PIII nie będą w stanie sprostać 
obciążeniu, a administracja kilkoma serwerami LTSP będzie zbyt mozolna. 
Przyjęte rozwiązanie, opracowane przez <uri 
link="http://plug.ca/article.php?story=20050410105433363">HC-Linux 
team</uri> (skrót od "Holy Cross", nazwy szkoły), zakładało użycie 
opartego o Gentoo, openMosix'owego serwera LTSP. Kiedy już jednak zbudowano 
pliki systemu, szkolny administrator zdobył nowy sprzęt, dużo bardziej 
nadający się na serwer: AMD Sempron 2500, z 1.2 GB RAM.
</p>
<p>
openMosix działał świetnie przez jakiś czas - mówi Cory - ale wkrótce 
zaczął sprawiać coraz więcej problemów, ze względu na to, że uczniowie 
wyłączali komputery po lekcjach. Obecnie openMosix jest wyłączony, choć 
w każdej chwili można go przywrócić, uruchamiając stosowną usługę. 
Bezdyskowe stacje nie dzielą się już między sobą zadaniami, ale po 
prostu czekają, aż openMosix na serwerze wykona wszystkie procesy.
</p>
<p>
Po rozwiązaniu kilku problemów sieciowych, <uri link="http://ltsp.org">LTSP</uri>
działało zgodnie z założeniami, ale pojawiły się nowe problemy, wynikające 
ze środowisk graficznych. Jednoczesne uruchomienie 30 instancji KDE i 
Konquerora sprawiało, że serwer zaczynał swapować. Z jednym tylko, wolnym 40GB 
dyskiem IDE, przy 30 uczniach w pracowni, dramatycznie spadała wydajność serwera. 
Przejście na <c>icewm</c> i uproszczoną wersję ROX-Filera, rozwiązało problem. 
Rezygnacja z zasobożernego środowiska, umożliwiła także wykorzystanie odzyskanej 
pamięci na cache'owanie większych aplikacji na dysku RAM, co przyczyniło się 
do jeszcze większego wzrostu wydajności.
</p>
<p>
Członkowie grupy HC-Linux, są - co prawda - co jakiś czas proszeni o usunięcie 
drobnych usterek, ale generalnie serwer działa bardzo stabilnie już od miesięcy. 
Cory jest wdzięczy za pomocą, którą uzyskał od społeczności Gentoo: "Dziękuję 
<mail link="tantive@gentoo.org">Michaelowi Imhofowi</mail> oraz pozostałym 
członkom zespołu klastrowego, a także wszystkim innym developerom Gentoo za ich
ciężką pracę".
</p>
<figure link="/images/gwn/20050509_winnipeg.jpg"
short="PentiumI" 
caption="Gentoo na historycznym sprzęcie - Pentium 75MHz z 16MB RAM" />
<note>Zdjęcie dostarczone przez Cory'ego Oldforda</note>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Gentoo w prasie</title>
	<section>
		<title>Coyotegulch (2 maja 2005)</title>
		<body>
			<p>
				W zeszłym tygodniu <mail link="scott.ladd@coyotegulch.com">Scott Robert Ladd</mail>, autor narzędzia analizującego kompilator <uri link="http://www.coyotegulch.com/products/acovea/index.html">Acovea</uri> przeprowadził <uri link="http://www.coyotegulch.com/reviews/gcc4/index.html">szereg testów</uri> mające porównać ze sobą proces kompilacji i jej rezultat uzyskany za pomocą GNU C compiler (<c>gcc</c>) w wersji 3.4.3 oraz 4.0 opublikowany dwa tygodnie temu. "Nie ma znaczenia jakie flagi wybiorę w czasie testowania, a i tak otrzymam e-maila mówiącego, że dokonałem złego wyboru," mówi autor przeglądu, w pełni świadom trudności przeprowadzania benchmarków, powstrzymuje się także z porównywaniem <c>gcc</c> z innymi, komercyjnymi, kompilatorami języka C. Wszystkie testy przeprowadzone zostały na dwóch platformach, AMD64 Dual Opteron oraz Pentium 4 -- na obu użyto systemu Gentoo Linux, których nie chciał jeszcze przekompilować za pomocą nowej wersji 4.0: "Wersja 4.0.0 stanowi podstawę budowy przyszłych wersji, i powinna być uznana jako technologiczny krok na przód, wprowadzając nowe wewnętrzne architektury oraz nowy kompilator języka Fortran 95. Jeśli używasz języka C++, powinieneś przyjrzeć się nowemu GCC," mówi Scott Ladd. Jeśli nie, wygląda na to, że linia 3.4 stanowi lepszy wybór.
			</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Desktoplinux (8 maja 2005)</title>
		<body>
			<p>
				Wyniki tegorocznej <uri link="http://www.desktoplinux.com/articles/AT2127420238.html">ankiety</uri> w serwisie Desktoplinux pokazują duży spadek liczby respondentów, niemożliwe do wyjaśnienia zniknięcie dwóch trzecich społeczności Debiana, oraz stabilny, dwukrotny względem roku 2003, wzrost w udziale w rynku Gentoo Linux do poziomu 10 procent użytkowników systemów Linuksowych wśród czytelników Desktoplinux. Jednak można sądzić, że istnieje jeszcze spora ilość miejsca na rynku nie zbadana w tym specyficznym badaniu.
			</p>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Odeszli, przybyli, zmienili status</title>
	<section>
	<title>Odeszli</title>
	<body>
		<p>Następujący developerzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:</p>
		<ul>
		<li><e>nikt w tym tygodniu</e></li>
		</ul>
	</body>
	</section>
	<section>
	<title>Przybyli</title>
	<body>
		<p>Następujący developerzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym tygodniu:</p>
		<ul>
			<li>Duncan Coutts (dcoutts) - Haskell</li>
		</ul>
	</body>
	</section>
	<section>
	<title>Zmienili status</title>
	<body>
		<p>Następujący developerzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie Gentoo Linux funkcję:</p>
		<ul>
			<li>Tobias Scherbaum (dertobi123) - dołączył do grupy PPC</li>
			<li>Bryan Ostergaard (kloeri) - nowy współkierownik grupy Alpha</li>
		</ul>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bezpieczeństwo Gentoo</title>
<section>
<title>Oops!: Zdalne wykonanie kodu</title>
<body>
<p>

Serwer proxy Oops! zawiera usterkę, która może potencjalnie 
pozwolić na zdalne wykonywanie niepożądanego kodu.

</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200505-02.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Ethereal: Kilka usterek</title>
<body>
<p>

Ethereal jest podatny na kilka usterek, potencjalnie umożliwiających
wykonywanie niepożądanego kodu lub niepoprawne zakończenie pracy programu.

</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200505-03.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>GnuTLS: Usterka Denial of Service</title>
<body>
<p>

Biblioteka GnuTLS jest podatna na ataki Denial of Service.

</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200505-04.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>gzip: Kilka usterek</title>
<body>
<p>

gzip zawiera kilka usterek potencjalnie umożliwiających wykonywanie niepożądanego kodu.

</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200505-05.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>TCPDump: Usterka Denial of Service</title>
<body> 
<p>

Z powodu błędu w obsłudze pakietów TCPDump jest podatny na zdalne ataki Denial of Service.

</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200505-06.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Spis treści</title>
<body>
<ul>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statystyki</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Zamknięte Bugi</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Nowe Bugi</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Statystyki</title>
<body>
<p>
	Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do
	zgłaszania i śledzenia błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z developerami.
	Pomiędzy 01 a 08 maja 2005, aktywność w serwisie przedstawiała się następująco:
     </p>
     <ul>
	<li>zgłoszono 833 nowe bugi</li>
	<li>zamknięto lub rozwiązano 433 bugi</li>
	<li>27 uprzednio zamkniętych bugów zostało ponownie otwartych</li>
     </ul>
     <p>
	Spośród 8576 obecnie otwartych bugów: 95 oznaczono jako 'blocker', 219 jako 'critical', a 629 jako 'major'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>
<p>
	Developerzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu, to:
</p>
<ul>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, 25
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, 25
	<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, 21
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, 19
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="php-bugs@gentoo.org" >PHP Bugs</mail>, 17
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=php-bugs@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="eradicator@gentoo.org" >Jeremy Huddleston</mail>, 14
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=eradicator@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="neysx@gentoo.org" >Xavier Neys</mail>, 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Nowe Bugi</title>
<body>
<p>
     Developerzy oraz zespoły, którym przypisano najwięcej nowych bugów w minionym tygodniu, to:
</p>
<ul>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 31
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="sci@gentoo.org" >Gentoo Science Related Packages</mail>, 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=sci@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="release@gentoo.org" >Gentoo Release Team</mail>, 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=release@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="python@gentoo.org" >Python Gentoo Team</mail>, 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=python@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
<li><mail link="netmon@gentoo.org" >Netmon Herd</mail>, 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org" >bugów</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Twój wkład w GWN</title>
<section>
<body>
<p>
	Jesteś zainteresowany współpracą w tworzeniu Gentoo Weekly Newsletter?
	Wyślij nam <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">e-mail</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Opinie czytelników</title>
<section>
<body>
<p>
	Jeśli chcesz, aby ten magazyn był jeszcze lepszy, podziel się z
	<mail link="gwn-feedback@gentoo.org">nami</mail> swoją opinią na jego temat.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Lista dyskusyjna GWN</title>
<section>
<body>
<p>
	Aby zapisać się na listę dyskusyjną Gentoo Weekly Newsletter, wyślij pusty e-mail
	na adres <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
	Aby się z niej wypisać, wyślij pusty e-mail na adres <mail
	link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
	z konta, na które jest zasubskrybowana.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Inne języki</title>
<section>
<body>
<p>
	Gentoo Weekly Newsletter jest dostępny w następujących językach:
</p>

<ul>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/nl/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt_br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">tureckim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
