<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050103-newsletter.xml" lang="en">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>3 stycznia 2005</subtitle>
<author title="Redaktor naczelny"><mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
<author title="Redaktor"><mail link="aja@gentoo.org">AJ Armstrong</mail></author>
<author title="Redaktor"><mail link="bdowney@briandowney.net">Brian Downey</mail></author>
<author title="Redaktor"><mail link="web-gentoo-doc-jp@trombik.mine.nu">Tomoyuki Sakurai</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="jbozanowski@gmail.com">Kuba Bożanowski</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="dziwisz@icslab.agh.edu.pl">Jakub Dziwisz</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="gooroo@gentoo.pl">Karol Góralski</mail></author>
<author title="Tłumacz"><mail link="lucass@gentoo.pl">Łukasz Strzygowski</mail></author>
<abstract>Gentoo Weekly Newsletter z 3 stycznia 2005.</abstract>
<summary></summary>
<version>Wolumin 4, numer 1</version>
<date>2004-01-03</date>

<chapter>
<title>Wiadomości Gentoo</title>
<section>
<title>Forum Gentoo: 1000 dni później</title>
<body>

<p>Kiedy Kyle Manna, aka <mail link="nitro@gentoo.org">nitro</mail> uruchomił forum po raz pierwszy 
6 kwietnia 2002 roku pod adresem <uri 
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=2">gentoo.frozenliquid.net</uri>, znajdowało sie ono 
na serwerze w jego domu, z łączem o przepustowości 2 mbit/s na ściąganie i 380 kbit/s 
na wysyłanie. Tysiąc dni później stastystyki są niemal przerażające, wykazując ponad 70000 zarejestrowanych 
użytkowników i ponad 1.8 miliona postów w bazie danych. <uri link="http://forums.gentoo.org">Forum Gentoo</uri> 
jest najpopularniejszym spośród forów dystrybucji Linuksa i jest jedną z największych na świecie implementacji 
oprogramowania <uri link="http://www.phpbb.com/">phpBB</uri>, na którym forum opierało się od samego początku.</p>

<figure link="/images/gwn/20050103_forumstats.png"
  short="Stats" caption="Statystyki forum w dniu 2 stycznia 2005 - 1000 dni!" />

<p>Minął już czas M5, maszyny, na której działało Forum po migracji na NYU w czerwcu 2003, 
a także Bugzilla i rsync5.us, najszybszy serwer rsync w swoim czasie, ponieważ 
działał z ramdysku... W sierpniu Forum znów musiało zostać przeniesione, do jego 
aktualnej lokacji do <uri link="http://www.osuosl.org/">OSU OSL</uri>, na dwa dwuprocesorowe 
serwery Xeon 2.4 i 3 GHz z kilkoma gigabajtami RAMu i ogromną przestrzenią dyskową. Biorąc pod 
uwagę fakt, iż na forum wysyłane jest 2000 postów dziennie przez nawet 1800 użytkowników 
jednocześnie, administratorzy śpią znacznie spokojniej od czasu przeprowadzki.</p>

<p>Skoro już o nich mowa, w tym odcinku <uri link="#doc_chap2_sect2">z dumą przedstawiamy</uri> 
profile kilku moderatorów i administratorów Forum. Nie wszyscy chcieli wyzbyć się swojej anomimowości, 
niektórzy nie udostępnili zdjęć. Jednak niezależnie kim są, czym się interesują lub z jakiego 
kraju pochodzą, razem tworzą podstawę jednego z najbardziej zazdroszczonych składników Gentoo: 
niesamowitej społeczności użytkowników i ich Forum.</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Lista dyskusyjna nowego projektu strony</title>
<body>

<p>Sven Vermeulen (<mail link="swift@gentoo.org">Swift</mail>) ogłosił następne kroki procesu 
wdrożenia już na właściwej stronie Gentoo wyników konkursu na nowy projekt strony. "Mam nadzieję, 
że powitamy wielu chętnych, którzy będą chcieli poświęcić nieco swojego wolnego czasu na 
dopracowanie nowego wyglądu strony." powiedział Swift, który założył też listę dyskusyjną, aby 
koordynować wysiłki. Aktualnie na listę zapisani są projektant nowej strony <uri 
link="http://www.aaronshi.com/gentoo/">Aaron Shi</uri>, deweloperzy Gentoo, którzy podjęli 
decyzję o wyborze projektu, oraz garstka ludzi doświadczonych w tworzeniu stron internetowych, 
a nie będących deweloperami.</p>

<p>"Zasadniczą funkcją tej listy jest dyskusja nad układem strony (który możemy jedynie 
w minimalnym stopniu modyfikować, ponieważ właśnie taki został przegłosowany 
przez naszą społeczność), strukturą (mapą strony), oraz zapleczem technicznym (kod XSLT oraz 
formaty XML)." dodaje Swift. Jeśli znasz się na projektowaniu stron, agregacji treści lub 
po prostu jesteś dobry w XSLT i XML i chciałbyś dołączyć do ekipy, skontaktuj się 
bezpośrednio ze Swiftem.</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Uaktualnienie Gentoo Documentation Project</title>
<body>

<p>Nowe pozycje zostały dodane do dokumentacji Gentoo, na szczególną uwagę załugują dwa dokumenty 
napisane przez <mail link="airuike@gmail.com">Erica Browna</mail>, znakomity <uri 
link="/doc/en/keychain-guide.xml">przewodnik użytkownika</uri> do <c>keychain</c> w Gentoo, oraz <uri 
link="/doc/en/cron-guide.xml">Cron Guide</uri>. Inne uaktualnione dokumenty to <uri 
link="/doc/en/distcc.xml">distcc guide</uri>, <uri
link="/doc/en/guide-to-mutt.xml">quickstart guide to mutt</uri>, <uri
link="/doc/en/altinstall.xml">Alternative installation guide</uri>, <uri
link="/doc/en/faq.xml">Gentoo FAQ</uri>, <uri
link="/doc/en/virt-mail-howto.xml">Virtual mail hosting HOWTO</uri>, oraz<uri
link="/doc/en/migration-to-2.6.xml">Migration to Linux 2.6 Guide</uri>, a także rzecz jasna wszystkie 
dostępne wersje językowe handbooka 2004.3, które zostały uaktualnione, aby być zgodne ze zmianami 
w angielskim oryginale.</p>

<p>Warto tez wspomnieć o podziale w instrukcjach instalacji na podręcznik instalacji specyficzny dla 
wydania (z dysku, bez sieci), oraz instrukcje do instalacji przez Portage. Więcej ciekawych szczegółów 
obejrzeć można na <uri link="/proj/en/gdp/status/status_20050102.xml">stronie Project update</uri>.</p>

</body>
</section>
<section><title>Poszukiwani tłumacze polskiego GWN</title>
<body>

<p>Jak już wspomnieliśmy wcześniej, grupa polskich tłumaczy znów działa. Jednakże tym 
razem chcieliby ustabilizować wysiłki, dodając następne osoby do ekipy. Jeśli polski 
jest twoim podstawowym językiem i chciałbyś pomóc przy tłumaczeniu GWN, skontaktuj 
się z <mail link="lucass@gentoo.org">Łukaszem Strzygowskim</mail> i zajrzyj na <uri 
link="http://tygodnik.gentoo.pl/">stronę projektu</uri>.</p>

</body>
</section>
</chapter>
   <chapter>
        <title>Profile moderatorów Forum Gentoo</title>
        <section>
            <title>Wprowadzenie</title>
            <body>
	    	<p>Zastanawialiście się kiedyś nad tym kim naprawdę są szare eminencje rządzące 
		<uri link="http://forums.gentoo.org">Forum Gentoo</uri>? Zespół GWN z narażeniem 
		zdrowia odkrył prawdziwe oblicza grupy, która podjęła się zapewnienia porządku 
		w miejscu, które <uri link="http://www.linuxformat.co.uk/awards/">Linux Format</uri> 
		uznał za najlepsze źródło wsparcia w 2004 roku. Poniżej znajdziecie profile tych, 
		którzy niezmordowanie wypatrywali podwójnych postów, sortowali wątki do odpowiednich 
		kategorii i odważnie wchodzili bez broni do działu Off The Wall (z wyjątkiem Pilla, 
		uzbrojonego w swoją wierną gazrurkę).</p>
            </body>
        </section>
        <section>
            <title>Profile Moderatorów</title>
            <body>
                <figure link="/images/gwn/20050103_akar.jpg" short="Akar Chen S.L." caption="Akar Chen S.L."/>
                <p>
		    <e>Akar Chen S.L. (akar)</e> jest jednym z moderatorów chińskiego forum. Jest też 
		    liderem projektu Open Source Hong Kong Fonts, który jest podprojektem inicjatywy 
		    Unifonts, prowadzonej przez Arne G&#246;tje (czcionki CJK TrueType)</p>
                    
		    <figure link="/images/gwn/20050103_haas.jpg" short="amne" caption="Wernfried Haas"/>

		    <p><e>Wernfried Haas (amne)</e> aktualnie jest dyplomantem na politechnice w Graz. 
		    Przeczytał o Gentoo w listopadzie 2002 na liście dyskusyjnej mplayer-users akurat 
		    w momencie, kiedy jego SuSE przestało spełniać jego wymagania. Używa go do 
		    wszystkiego, zarówno w domu, jak i w pracy, w tym do backupu oraz jako serwer 
		    wydruku. Wernfried dołączył do ekipy moderatorów niemieckiego forum w grudniu 2003, 
		    zaś wiosną 2004 roku został globalnym moderatorem. ("Zgłoś podwójny post raz na 
		    jakiś czas aż ktoś się zmęczy ich przenoszeniem i uczyni cię moderatorem.") 
		    Zwykle odwiedza fora w takiej kolejności: German, Networking &amp; Security, 
		    Gentoo Chat, Gentoo Forums Feedback, OTW. Jeśli zostanie mu po tym jeszcze trochę 
		    czasu, to zagląda tez do innych forów.</p>


                    <figure link="/images/gwn/20050103_bonezthegoon_avatar.jpg" short="BonezTheGoon" caption="BonezTheGoon"/>
                <p>
		    <e>BonezTheGoon</e> jest w znacznym stopniu "nerdem" samoukiem, który 
		    studiował na uniwesytecie w New Mexico. Interesuje się najnowszym 
		    sprzętem i opisuje budowanie nowego komputera jako "najbardziej 
		    gorączkowe zajęcie w całym przemyśle komputerowym". Aby usprawiedliwić 
		    koszta swojego najnowszego sprzętu, gra na nim. Pierwszy raz próbował 
		    instalować Gentoo w połowie maja 2002 roku, zaś system potrafiący 
		    się uruchomić zainstalował pod koniec maja. Twierdzi, że "musiałem się 
		    wiele nauczyć,  kiedy zaczynałem". Przez pomyłkę Gentoo znalazło się 
		    na samym końcu listy dystrybucji do wypróbowania, więc zainstalował najpierw 
		    prawie wszystkie inne. Używa Gentoo głównie w celu zapoznania się 
		    z GNU/Linuksem i "cudownym światem Open Source". Uzyskał status moderatora 
		    dzięki nieustannej i płodnej obecności na forach. Jego ulubionym działem 
		    jest Gamers.</p>

                <figure link="/images/gwn/20050103_deathwing00.jpg" short="Ioannis Aslanidis" caption="Ioannis Aslanidis"/>
                <p>
		    <e>Ioannis Aslanidis (Deathwing00)</e> zetknął się z Gentoo w czasie 
		    Świąt Wielkanocnych 2003 roku, po wysłuchaniu jak ludzie z jego 
		    uniwersytetu wychwalali Gentoo jako fajną i dającą się dostosować 
		    do swoich potrzeb dystrybucję. Aktualnie pracuje on w <uri
                    link="http://www.etse.urv.es/recerca/banzai/">Banzai Research Group on
                    Artificial Intelligence</uri>, gdzie zamierza zrobić doktorat. 
		    Został moderatorem greckiego forum, gdy zostało utworzone jesienią 2004 roku, 
		    ze względu na to, iż to on zaproponował jego utworzenie. Kilka miesięcy 
		    później zaczął również moderować forum 'News &amp; Announcements', ponieważ 
		    spodobał mu się pomysł dostarczania użytkownikom forum ogłoszeń GLSA tak 
		    szybko, jak to możliwe, aby byli na bieżąco z kwestiami bezpieczeństwa. 
		    Mniej-więcej miesiąc później został globalnym moderatorem. Jego ulubione 
		    fora (z wyjątkiem greckiego) to Installing Gentoo, Kernel &amp; Hardware, 
		    oraz Portage &amp; Programming. Zajmuje się także organizacją na razie 
		    nieoficjalnego tłumaczenia dokumentacji na język grecki, oraz opiekuje się 
		    stroną <uri link="http://hellenicgentoo.sf.net">Hellenic Gentoo</uri>.</p>

                <figure link="/images/gwn/20050103_erichsu.jpg" short="Eric Hsu" caption="Eric Hsu"/>
<p>

<e>Erica Hsu (EricHsu)</e> był użytkownikiem Redhata/Fedora Core aż do
2004 roku, kiedy to kolega zachęcił go do Gentoo Linux. Od tego czasu,
Eric namówił na Gentoo nawet swoją siostrę i rodziców. Jego ulubione fora dyskusyjne to dział
chińskojęzyczny, Desktop Environments oraz Multimedia - jednak odwiedza także
pozostałe. "Świetne miejsce do dzielenia się radością z używania Gentoo!".
Eric robi co w jego mocy, żeby spopularyzować swoją dystrybucję w Chinach, 
łącznie z przetłumaczeniem Gentoo Handbook (x86) na język chiński uproszczony.</p>
<figure link="/images/gwn/20050103_fedeliallalinea.jpg" short="Marco Genasci" caption="Marco Genasci"/>
<p>
<e>Marco Genasci (fedeliallalinea)</e> używa Gentoo od trzech lat, namówił
go na nie i pomógł w instalacji jego kolega. Marco uwielbia tę dystrybucję
od samego początku i próbuje używać jej wszędzie do wszystkiego. Jego ulubionym
forum jest dział włoskojęzyczny, jednak często odwiedza także Documentation,
Tips &amp; Tricks, aby poznać nowe przydatne sztuczki i skrypty. Marco pomaga
w pracach nad <uri link="www.gentoo-italia.net">stroną Gentoo Italian</uri>.
Jest także członkiem <uri link="http://www.gechi.it">GeChI</uri> (Gentoo CHannel
Italian), grupy użytkowników Gentoo z Włoch i włoskiej części Szwajcarii.</p>
<figure link="/images/gwn/20050103_ian.jpg" short="Christian Hartmann" caption="Christian Hartmann"/>
<p>
   <e>Christian Hartmann (ian!)</e> dowiedział się o Gentoo pod koniec 2002 roku,
kiedy szukał zastępstwa dla SuSE Linux w środowiskach serwerowych. Pracował w tym
czasie jako programista. Po zainstalowaniu Gentoo na kilku maszynach, uzależnił
się od niego. Swoje konto na forum założył na początku 2003 roku. Świetna
społeczność i przyjemność z pomocy innym spowodowały, że licznik jego postów
systematycznie rósł, prowadząc do objęcia przez niego stanowiska moderatora
w sekcji niemieckojęzycznej, w październiku tego samego roku. "Jestem osobą społeczną."
mówi ian!, który wraz z wielona innymi deweloperami z Niemiec założył
'Friends of Gentoo e.V.', niedochodowe stowarzyszenie propagujące Gentoo
w tym kraju. Niedługo później został globalnym moderatorem oraz administratorem
forum, a od kwietnia 2004 jest także członkiem projektu Gentoo Infrastructure
i częściowo odpowiada za obsługę skryptu phpBB, z którego korzysta forum.
Christian używa Gentoo w pracy na desktopie i serwerach oraz oczywiście na własnych
maszynach. Oprócz forum, wspiera Gentoo na wiele sposobów, na przykład
pisząc od kilku miesięcy artykuły do GWN. Koordynował stoisko Gentoo
na LWE 2004 (we Frankfurcie), a także pomagał jak tylko mógł w każdej innej 
prezentacji, konferencji czy targach w ciągu ostatniego roku. Z pewnością
chcecie <uri link="http://download.iansview.com/gentoo/exhibitions/">zobaczyć</uri>
co przygotował na ubiegłoroczne FOSDEM, Linuxtag oraz LWE.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050103_kallamej.jpg" short="Anders Hellgren" caption="Anders Hellgren"/>
<p>
    <e>Anders Hellgren (kallamej)</e> po raz pierwszy spotkał się z Gentoo kiedy
kupił w maju 2003 nowy komputer. Z początku planował zainstalować równolegle
Linuksa i Windows, jednak miał dostęp tylko do NT4. Ponieważ nie można instalować
tego systemu na dużych partycjach, na komputerze zostało samo Gentoo.  W lipcu
2004, Anders został globalnym moderatorem, przede wszystkim z powodu, że aktywnie
zgłaszał duplikaty postów i administratorzy oraz pozostali moderatorzy pomyśleli,
że sam mógłby się nimi zająć. Frequently Asked Questions i Portage &amp; Programming
należą do ulubionych działów Andersa.</p>
    <figure link="/images/gwn/20050103_mikessu_avatar.jpg" short="mikessu" caption="mikessu"/>
<p>
    <e>Mikko Yliniemi (mikessu)</e> po raz pierwszy usłyszał o Gentoo na IRCu. Postanowił
spróbować, ponieważ dowiedział się o Portage oraz pomocnej społeczności. Obecnie
używa tej dystrybucji w domu. W połowie 2004 roku został moderatorem działu
fińskojęzycznego, który oprócz Multimedia jest jego ulubioną sekcją.</p>
<p>
    <e>Krzysiek Pawlik (Nelchael)</e> przesiadł się na Gentoo zachęcony przez 
kolegę. Używa go zarówno na stacjach roboczych jak i na serwerach oraz do
zabawy. W grudniu 2004 poszukiwano kolejnego moderatora do sekcji
polskojęzycznej. Krzysiek objął to stanowisko kilka dni po tym, jak zaproponowali
go pozostali moderatorzy. Oprócz polskiego działu, Nelchael okazjonalnie
odwiedza Networking &amp; Security oraz Portage &amp; Programming.
Od czasu do czasu zgłasza swoje ebuildy a ponadto jeden z jego projektów
wktótce wejdzie do Portage (<uri
link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=68953">Bug #68953</uri>).</p>
<figure link="/images/gwn/20050103_nitro.jpg" short="Kyle Manna" caption="Kyle Manna"/>
<p>
    <e>Kyle Manna (Nitro)</e> jest obecnie studentem pierwszego roku na Uniwersytecie
Wisconsin Madison, na kierunku Electrical Computer Engineering, a w wolnym czasie
uwielbia zajmować się swoim samochodem. W Gentoo zaangażował się w czasie wydania
1.0 rc6. Obecnie udostępnia forum na swoim prywatnym serwerze. Kyle używa Gentoo
przede wszystkim do zastosowań serwerowych. Moderatorem oraz administratorem forum
był oczywiście od samego początku. Jego ulubione działy to Networking &amp; Security
oraz Documentations, Tips &amp; Tricks. Z początku był jedynym administratorem,
jednak wkrótce dołączyli do niego kolejni. Kiedy forum się rozrosło, został
ponadto deweloperem dystrybucji i opiekuje się pakietami sieciowymi.</p>
<figure link="/images/gwn/20050103_pilla.jpg" short="Mauricio Lima Pilla" caption="Mauricio Lima Pilla"/>
<p>
    <e>Mauricio Lima Pilla (Pilla)</e> uzyskał w czerwcu tytuł doktora informatyki na
Federalnym Uniwersytecie Rio Grande do Sul (w Brazylii). Obecnie pracuje tam nad
<uri link="http://www.inf.ufrgs.br/clumssy/">Projektem Clumssy</uri> (HP/UFRGS) oraz
prowadzi wykłady. Wcześniej był praktykantem na Uniwersytecie w Pittsburghu.
Po przygodzie z Debianem, Red Hatem i Conectiva'ą, szukał dystrybucji prostej
w aktualizacji i dającej użytkownikowi pełną kontrolę. Spróbował Gentoo i bardzo
mu się spodobało. Przyłączył się do "okropnego" forum w sierpniu 2002 i spędzał
dużo czasu na przeglądaniu działów OTW oraz Gentoo Chat, jednak jego ulubionymi 
są Desktop Environments oraz Kernel &amp; Hardware.</p>
<figure link="/images/gwn/20050103_randomaze.jpg" short="Fabrizio Masia" caption="Fabrizio Masia"/>
<p>
    <e>Fabrizio Masia (randomaze)</e> urodził się w Sardynii 25 lat temu. Studiował
na Uniwersytecie w Pizie a obecnie pracuje w Mediolanie jako doradca techniczny.
O Gentoo dowiedział się w 2003 roku. Uwielbia przeglądać dział Documentation, Tips &amp;
Tricks i moderować sekcję włoskojęzyczną. Ponadto jest członkim <uri
link="http://www.gechi.it">GeChI</uri> (Gentoo Channell Italia),
stowarzyszenia popularyzującego Gentoo Linux we włoszech i włoskiej części
Szwajcarii oraz udziela się jako administrator <uri
    link="http://www.gentoo-italia.net">Gentoo-Italia</uri>, włoskiej strony
news/wiki.</p>
<figure link="/images/gwn/20050103_shev.jpg" short="shev" caption="shev"/>
<p>
    <e>shev</e> studiuje Computer Science Engineering oraz pracuje jako technik
w administracji publicznej, zajmując się sieciami i bezpieczeństwem. Gentoo
odkrył dwa lata temu, kiedy przeglądał sieć w poszukiwaniu nowej dystrybucji,
spełniającej jego oczekiwania. Po kilku miesiącach regularnego udzielania się
na forum zaproponowano mu stanowisko moderatora. shev uważa Gentoo za jedyną
słuszną i poprawną alternatywę dla MacOS X. Brał udział w tłumaczeniu jego dokumentacji
oraz przyłączył się do fundacji <uri link="http://www.gechi.it">GeChI</uri> (GEntoo CHannel
    Italian), której jest przewodniczącym.</p>
<figure link="/images/gwn/20050103_tomk.jpg" short="Tom Knight" caption="Tom Knight"/>
<p>
    <e>Tom Knight (tomk)</e> używa Gentoo od września 2003 roku, po odkryciu,
że oczekuje na desktopie więcej niż OpenBSD jest w stanie mu zaoferować. Z początku
używał go na komputerze osobistym, teraz także na serwerach oraz w pracy.
Tom zarejestrował się na forum i został moderatorem w marcu 2004 roku. Jako programista
spędza dużo czasu przeglądając dział Portage &amp; Programming. Jest także
deweloperem dystrybucji, członkiem grupy net-mail i opiekunem pakietu
Joe's Own Editor (joe).</p>
<figure link="/images/gwn/20050103_yarrick.jpg" short="Erik Ekman" caption="Erik Ekman"/>
<p>
    <e>Erik Ekman (Yarrick)</e> używa Gentoo od lata 2002 roku, kiedy to przesiadł
się na stałe na Linuksa. Używa go na swoim domowym komputerze "do wszystkiego", a także
na wszystkich innych, na których może. Kiedy tworzono skandynawską sekcję forum,
był już jego użytkownikiem i zgłosił chęć jej moderowania - mawia, że "użytkownicy
jakoś się zachowują, więc nie jest to ciężka praca". Erik czerpie dużo wartościowych
porad z działu Documentation, Tips &amp; Tricks. Uwielbia także Gentoo Chat.</p>
            </body>
        </section>
    </chapter>

<chapter>
<title>Bezpieczeństwo Gentoo</title>
<section>
<title>Xpdf, GPdf: Kolejne problemy</title>
<body>
<p>
Kolejne błędy przepełnienia, potencjalnie umożliwiające wykonanie
niepożądanego kodu, odkryto w Xpdf. GPdf zawiera kod Xpdf, zatem
problem dotyczy również jego.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200412-24.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>CUPS: Kilka usterek</title>
<body>
<p>
W CUPS odkryto kilka usterek, począwszy od możliwości przeprowadzenia 
lokalnego ataku Denial of Service, aż po zdalne wykonanie niepożądanego kodu.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200412-25.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>ViewCVS: Wyciek informacji i usterki XSS</title>
<body>
<p>
ViewCVS jest podatny na wycieki informacji oraz problemy XSS.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200412-26.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PHProjekt: Możliwość zdalnego wykonania kodu</title>
<body>
<p>
PHProjekt zawiera usterkę, umożliwiającą intruzowi zdalne wykonanie kodu PHP.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri link="/security/en/glsa/glsa-200412-27.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>

</chapter>
<chapter>
<title>Społeczność Gentoo</title>
<section>
<title>gentoo-user</title>
<body>
<p><b>Wybiórcze rsync-owanie</b></p>

<p>Ci z nas, którzy dysponują mniejszą przepustowością łącz 
mogą być zainteresowani pierwszym wybranym przez nas wątkiem 
w tym numerze. Czy możliwe jest wykonanie rsync tylko fragmentu 
drzewa Portage? W jakich warunkach jest to preferowana opcja? 
Przeczytaj ten wątek, aby dowiedzieć się jakie są za i przeciw.</p>

<ul>
	<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/112769">emerge sync only one package</uri></li>
</ul>
<p><b>Unikanie uaktualniania wybranych paczek</b></p>

<p>Kontynuując poprzedni temat, przedstawiamy kolejny wątek 
o Portage. Czasem paczka, której nie chcesz uaktualniać 
zostanie dołączona do drzewa. Przykładami mogą być PHP5 lub 
Apache2, zaś w tym wątku jest nim VMWare 5. Jakie opcje 
oferuje nam Portage, abyśmy mogli określić co mamy już aktualne 
i bezstresowo wykonać "emerge -u world"? Przeczytajcie poniżej!</p>

<ul>
	<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/112541">Best practice to ignore an update</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter> 
<title>Międzynarodowe Gentoo</title> 
<section>
<title>Japonia: relacja i zdjęcia GentooJP Bounenkai</title> 
<body>
<p>Kończące rok <uri link="http://www.gentoo.gr.jp">GentooJP</uri> przyjęcie odbyło
się w Shibuya (dystrykt tokijski) 28 grudnia 2004. Uczestniczyło w nim dwunastu 
Gentooistów z całej japonii. Impreza była bardzo udana, oprócz śmiechu i drinków dużo
dyskutowano o planowanej publikacji drugiej (sic!) książki o Gentoo. Pojawił się nawet
<mail link="nakano@gentoo.org">Masatomo Nakano</mail>, jeden z najbardziej aktywnych
japońskich deweloperów Gentoo, obecnie mieszkający w Londynie.</p>

<figure link="/images/gwn/20050103_gentoojp.jpg" short="GentooJP" caption="Impreza w pubie w Shibuya"/>

<p>Rok 2004 był wyjątkowy dla japońskiej społeczności Gentoo. Dzięki wysiłkom
Nakano i Mamoru Komachi obfitował w publikacje artykułów poświęconych Gentoo w 
prasie fachowej (patrz niżej). W tym samym roku pojawiła się pierwsza książka
poświęcona Gentoo - <uri 
link="http://www.sbpnet.jp/books/products/detail.asp?sku=4797324945">"My first Gentoo"</uri>
("Moje pierwsze Gentoo"), wydana przez Softbank Publishing. Przygotowano też japońską wersje najnowszego
"Gentoo Handbook" ("Podręcznik Gentoo"), a japońscy tłumacze GWN wrocili do gry z jeszcze większym zapałem. Ludzie
coraz lepiej rozumieją, jakie korzyści dają dystrybucje bazowane na źródłach. Dlatego
japońscy Gentooiści oczekują, że w 2005 ich dystrybucja zyska jeszcze większą popularność.</p>

<note>Więcej zdjęć dostępnych jest <uri link="http://www.measure-zero.jp/gentoo-jp/gentoo-jp.html">tutaj</uri>.</note>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter> 
<title>Gentoo prasie</title> 
<section>
<title>Software Design (numery z grudnia 2004 i stycznia 2005, po japońsku)</title> 
<body>

<p>Dwa artykuły z serii, napisane przez dewelopera Gentoo <mail 
link="usata@gentoo.org">Mamoru Komachi</mail>, omawiające szczegółowo "Zarządzanie 
paczkami w Gentoo". Pierwsza część artykułu ukazała się w grudniowym wydaniu 
Software Design, zaś numer styczniowy kontynuuje temat: omówienie Portage przy pomocy 
praktycznych przykładów, pomocnych wskazówek i narzędzi nie tylko dla nowych 
użytkowników Portage, ale i dla doświadczonych administratorów dopiero teraz 
przerzucających się z innych dystrybucji. Artykuł skupia się przede wszystkim na 
przedstawieniu ze szczegółami nowych funkcji z wersji 2.0.51, dodatkowo 
popularyzując Gentoo w Japonii.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Apple-Linux.org (27 grudnia 2004, po francusku)</title> 
<body>
<p>Dodanie jakiegoś oprogramowania do Portage może samo w sobie być wiadomością: 
Prosper, autor z Apple-Linux.org, pisze w zapowiedzi <uri 
link="http://www.apple-linux.org/news.php?id=833">"Encore un ver"</uri> o wydaniu 
nowej wersji gry <uri link="http://www.wormux.org">Wormux</uri> i dodaniu jej do 
drzewa Portage. Wspomina też krótko o Portage dla Mac OS X.</p>
</body>
</section></chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Spis treści</title>
<body>
<ul>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statystyki</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Zamknięte Bugi</uri></li>
	<li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Nowe Bugi</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statystyki</title>
<body>
<p>
Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do
zgłaszania i śledzenia błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z deweloperami.
Pomiędzy 26 grudnia 2004 a 02 stycznia 2005, aktywność w serwisie przedstawiała się następująco:
</p>
<ul>
	<li>zgłoszono 700 nowych bugów</li>
	<li>zamknięto lub rozwiązano 390 bugów</li>
	<li>31 uprzednio zamkniętych bugów zostało ponownie otwartych</li>
</ul>
<p>
	Spośród 7877 obecnie otwartych bugów: 113 oznaczono jako 'blocker', 226 jako 'critical', a 558 jako 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>
     <p>
     Deweloperzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu, to:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, with 56
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="swift@gentoo.org" >Sven Vermeulen</mail>, with 21
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=swift@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, with 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="dragonheart@gentoo.org" >Daniel Black</mail>, with 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dragonheart@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="seemant@gentoo.org" >Seemant Kulleen</mail>, with 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=seemant@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, with 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="aliz@gentoo.org" >Daniel Ahlberg</mail>, with 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=aliz@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="ppc64@gentoo.org" >ppc64 architecture team</mail>, with 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc64@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Nowe Bugi</title>
<body>
     <p>
     Deweloperzy oraz zespoły, którym przypisano najwięcej nowych bugów w minionym tygodniu, to:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, with 21
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, with 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, with 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, with 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, with 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="net-mail@gentoo.org" >Net-Mail Packages</mail>, with 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;assigned_to=net-mail@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="eradicator@gentoo.org" >Jeremy Huddleston</mail>, with 8
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;assigned_to=eradicator@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
<li><mail link="sci@gentoo.org" >Gentoo Science Related Packages</mail>, with 7
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-12-26&amp;chfieldto=2005-01-02&amp;assigned_to=sci@gentoo.org" >bugów</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Odeszli, przybyli, zmienili status</title>
	<section>
		<title>Odeszli</title>
		<body>
		<p>Następujący deweloperzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:</p>
		<ul>
			<li><e>nikt w tym tygodniu</e></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Przybyli</title>
		<body>
		<p>Następujący deweloperzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym tygodniu:</p>
		<ul>
			<li><e>nikt w tym tygodniu</e></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Zmienili status</title>
		<body>
		<p>Następujący deweloperzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie Gentoo Linux funkcję:</p>
		<ul>
			<li><e>nikt w tym tygodniu</e></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Twój wkład w GWN</title>
<section>
<body>
<p>
	Jesteś zainteresowany współpracą w tworzeniu Gentoo Weekly Newsletter? 
	Wyślij nam <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">e-mail</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Opinie czytelników</title>
<section>
<body>
<p>
	Jeśli chcesz, aby ten magazyn był jeszcze lepszy, podziel się z 
	<mail link="gwn-feedback@gentoo.org">nami</mail> swoją opinią na jego temat.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Lista dyskusyjna GWN</title>
<section>
<body>
<p>
	Aby zapisać się na listę dyskusyjną Gentoo Weekly Newsletter, wyślij pusty e-mail
	na adres <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
	Aby się z niej wypisać, wyślij pusty e-mail na adres <mail
	link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
	z konta, na które jest zasubskrybowana.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Inne języki</title>
<section>
<body>
<p>
	Gentoo Weekly Newsletter jest dostępny w następujących językach:
</p>

<ul>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">tureckim</uri></li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>

