<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20060522-newsletter.xml" lang="pl">

<title>Tygodnik Gentoo</title>
<subtitle>22 maja 2006</subtitle>

<author title="Redaktor naczelny">
  <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="sebastian@gentoo.org">Sebastian Bergmann</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="amne@gentoo.org">Wernfried Haas</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="halcy0n@gentoo.org">Mark Loeser</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="deadhead@gechi.it">Andrea Perotti</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="jbozanowski@gmail.com">Jakub Bożanowski</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="shadoww@gentoo.org">Damian Kuras</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="moloh@gentoo.org">Michał Kurgan</mail>
</author>

<abstract>Wydanie Tygodnika Gentoo z 22 maja 2006.</abstract>
<summary/>
<version>Wolumin 5, numer 19</version>
<date>2006-05-22</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Wiadomości Gentoo</title>
<section>
<title>GCC 4.1 wkrótce w Portage</title>
<body>

<p>
Długo oczekiwane wydarzenie, jakim jest odmaskowanie GCC 4.1, zbliża się
wielkimi krokami. Zespół toolchain odmaskuje gcc-4.1.1, wkrótce po jego
oficjalnym wydaniu. Aktualizacja będzie bardzo prosta i nie będzie wymagała
żadnych dodatkowych czynności, aby sprawnie zainstalować i używać gcc bez
problemów. Liczba pakietów, które mają problemy z kompilacją przez gcc-4.1 jest
bardzo mała, a większość użytkowników używających pakietów z <path>~arch</path>
nie odczuje żadnych niedogodności. Aby dokonać aktualizacji do nowej wersji (w
przypadku gcc-3.4), wystarczy tylko zainstalować nowe gcc, a następnie
przełączyć profil przy pomocy gcc-config. Wcześniejsze wersje wymagają jednak
bardziej skomplikowanej procedury, opisanej w dokumencie <uri
link="/doc/pl/gcc-upgrading.xml">Aktualizacja GCC w Gentoo Linux</uri>.
</p>

<p>
W przypadku jakiegokolwiek problemu z kompilacją prosimy, po upewnieniu się że
nie został on już opisany przez innego użytkownika, o wysłanie odpowiedniego
raportu zawierającego „GCC Porting” w nazwie i przydzielenie go do <mail
link="gcc-porting@gentoo.org">gcc-porting@gentoo.org</mail>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Summer of Code</title>
<body>

<p>
Ponad 6400 aplikacji studenckich, prawie 90 organizacji patronackich, niemal w
każdym aspekcie program Summer of Code firmy Google rozwinął się przez ostatni
rok. W tym roku Gentoo zostanie jedną z organizacji patronackich, a projekt
UserRel będzie pełnił rolę koordynatora. Zanim jeszcze oficjalne wyniki zostaną
podane, możemy już teraz powiedzieć, że w przypadku Gentoo zgłoszono 130
aplikacji. Spośród nich, zostanie wybranych 13, a ich dalsze losy będą
sponsorowane przez Google. Cieszymy się ogromnie z wielkiego zainteresowania
wokół Gentoo, szczególnie ilością zgłoszeń, i mamy nadzieję, że wszystkie
wybrane projekty odniosą sukces!
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Stare pakiety PHP usunięte z Portage</title>
<body>

<p>
Po okresie, w którym stare pakiety PHP przebywały w pliku
<path>package.mask</path> (<path>dev-php/php, dev-php/php-cgi,
dev-php/mod_php</path> i pochodne), zostały one usunięte z drzewa Portage. Nowe
pakiety PHP (<path>dev-lang/php, dev-php4/*, dev-php5/*</path> i pochodne),
zostały oznaczone na większości architektur jako stabilne.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Future zone -->
<!-- User Stories -->
<!-- Gentoo Stories -->
<!-- Developer of the week -->

<!-- Heard in the community: gentoo-dev, gentoo-user, forums -->
<chapter>
<title>Społeczność Gentoo</title>
<section>
<title>Lista dyskusyjna gentoo-dev</title>
<body>

<p>
<b>Język i raporty o błędach</b>
</p>

<p>
Bugwranglerzy (osoby odpowiedzialne za przydzielenie raportu o błędzie do
odpowiedniego zespołu, czy dewelopera) często muszą sobie radzić z opisami
błędów wygenerowanymi w różnych językach. Utrudnia to odpowiednie zrozumienie
problemu i w razie potrzeby oznaczenie duplikatów podobnych raportów. By
zaradzić temu problemowi można ustawić domyślny język używany przez Portage jako
„C”, którym jest (ze względów historycznych) język angielski. Inne typu problemy
są spowodowane estońską lokalizacją (et_EE): język ten charakteryzuje się inną
kolejnością liter w alfabecie, co powoduje że niektóre systemy konfiguracji i
kompilacji mają problemy, jako że [a-z] nie obejmuje wszystkich liter. By ominąć
taką usterkę wystarczy zmienić ustawienia lokalizacji, ale zalecane jest
zgłoszenie odpowiedniego raportu, tak by został on naprawiony w kolejnych
wydaniach.
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38378">et_EE
  locale and language of error messages </uri></li>
</ul>

<p>
<b>Nowe eclassy</b>
</p>

<p>
Jako, że istnieje wiele systemów kontroli wersji m.in. CVS, SVN to całkiem
przydatne jest posiadanie funkcjonalności pozwalającej na skorzystanie
bezpośrednio z repozytorium danej aplikacji. W tym tygodniu dodano kilka nowych
eclass obsługujących darcs, git oraz mercurial. Te trzy systemy są całkiem nowe,
ale już istnieją projekty, które z nich korzystają.
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38364">New
  eclasses</uri></li>
</ul>

<p>
<b>Podpisy plików</b>
</p>

<p>
Pierwsza dyskusja dotycząca generowania podpisów dla wszystkich udostępnianych
przez Gentoo plików, tak by uniemożliwić ich niepożądaną modyfikację, miała
miejsce już w 2003 roku. Jako że już kilkakrotnie próbowano stworzyć w Gentoo
globalny system weryfikacji plików, ale taka modyfikacja nie uzyskała
wystarczającego poparcia to do tej pory nie stworzono jego pełnej implementacji.
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail> wznowił dyskusję na ten
temat, licząc że wreszcie znajdzie on odpowiednie poparcie.
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38363">Signing
  everything, for fun and for profit </uri></li>
</ul>

<p>
<b>RFC - Gentoo Knowledge Base</b>
</p>

<p>
<mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail> stworzył nowy projekt,
którego celem jest zbudowanie bazy wiedzy „zawierającej odpowiedzi na wiele
specyficznych problemów na jakie użytkownicy (i deweloperzy) mogą się natknąć.
Charakteryzuje się ona możliwością przeszukiwania i prostymi mechanizmami
aktualizacji zawartych porad. Poszczególne wpisy („tematy” jak lubię je
określać) nie są poradnikami, ani nie stanowią dokumentacji systemowej, lecz
zawierają odpowiedzi na problem na jaki można się natknąć w specyficznym
środowisku lub konfiguracji”.
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38030">RFC -
  Gentoo Knowledge Base </uri></li>
</ul>

<p>
<b>Profile Paludis</b>
</p>

<p>
Co zaczęło się prostym pytaniem zadanym przez <mail
link="spb@gentoo.org">Stephena Bennetta</mail> czy są jakieś przeciwwskazania by
stworzyć profile dla menadżera pakietów Paludis w głównym drzewie Portage szybko
stało gorącą i ostrą wymianą zdań na liście dyskusyjnej <path>gentoo-dev</path>.
Debata zawiera około 300 wiadomości zgromadzonych w głównym i trzech dodatkowych
podwątkach:
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38016">Paludis
  and Profiles </uri></li>
  <li><uri
  link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38231">Alternative
  Gentoo package managers discussion request (for the council) </uri></li>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38342">RFC:
  etiquette enforcement </uri></li>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38351">259
  paludis-profile messages. ENOUGH! </uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Serwis planet.gentoo.org</title>
<body>

<p>
<b>Stabilizacja baselayout 1.12?</b>
</p>

<p>
Pytanie dotyczące stabilizacji nowego wydania baselayout jest zadawane przez
wielu użytkowników. By rozwiać wszelkie wątpliwości Roy Marples ogłosił że
istnieje już tylko jedna usterka w systemie plików unionfs, która stoi na drodze
tego procesu. Po jej usunięciu, gdy nie zostaną zgłoszone inne problemy,
będziemy musieli jeszcze odczekać miesiąc do czasu gdy pakiet zostanie oznaczony
jako stabilny na poszczególnych architekturach.
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://roy.marples.name/node/261"> Baselayout 1.12 going
  stable?</uri></li>
</ul>

<p>
<b>Apache 2.0.58</b>
</p>

<p>
Później niż się spodziewano, Apache 2.0.58 znalazł się w drzewie Portage,
wprowadzając kilka zmian w funkcjonowaniu serwera w Gentoo. Najbardziej znaczącą
jest, zgodnie z bugiem #90748, oznaczenie pakietu net-www/gentoo-webroot-default
jako przestarzały. Dodatkowo od tej wersji katalog /var/www/localhost nie będzie
modyfikowany w czasie instalacji jeżeli już istnieje. W przeciwnym przypadku
zostanie on stworzony razem ze standardową zawartością.
</p>

<ul>
  <li><uri
  link="http://www.alteredeclipse.org/blog/projects/gentoo/apache/changes-2.0.58">
  Apache 2.0.58 now available</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo international -->
<chapter>
<title>Międzynarodowe Gentoo</title>
<section>
<title>Austria: Gentoo na konferencji Grazer Linuxtage</title>
<body>

<p>
Jak pisaliśmy już w poprzednim numerze Tygodnika Gentoo, na Linuxtag w Graz
można było usłyszeć o naszej ulubionej dystrybucji. Markus Lang, <mail
link="roger55@gentoo.org">Roger Miliker</mail>, Gregor Perner i <mail
link="amne@gentoo.org">Wernfried Haas</mail> byli gospodarzami stoiska Gentoo, a
do ich obowiązków należało m.in. rozdawanie płyty LiveCD, sprzedaż nalepek na
obudowy komputerów, oraz rozdawanie naklejek. Można też było ich nakłonić do
rozmowy o Portage. Jak zwykle koledzy z grml (których stoisko sąsiadowało ze
stoiskiem Gentoo) pytali, czy nadal kompilujemy wszystko ze źródeł. W
odpowiedzi zobaczyli pokaz możliwości instalatora Gentoo. Oczywiście to tylko
przyjacielskie zaczepki, ekipy Funkfeuer, Gentoo, grml i Debiana dobrze się
razem bawiły. Wernfried Haas prowadził warsztaty wprowadzające do IRC-a,
skupiając się na popularnym kliencie tej usługi, <c>irssi</c> oraz omawiając
sieć Freenode. Zarówno odwiedzający, jak i wystawiający przyjemnie spędzili
czas dzięki sprawnej organizacji. Do zobaczenia w roku 2007!
</p>

<figure link="/images/gwn/20060522_glt.jpg"
        short="GLT"
        caption="Amne poprawia kolejność słów" />

<note>
Więcej zdjęć z imprezy można znaleźć pod adresem http://dufo.tugraz.at/glt06/
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Włochy: Gentoo na konferencji Linux World Summit w Mediolanie</title>
<body>

<p>
Koledzy z GeCHI (Gentoo CHannel Italia, www.gechi.it) spędzili na konferencji
Linux World Summit w Mediolanie dwa dni pełne wrażeń. W porównaniu z poprzednimi
latami zarezerwowano mniej powierzchni wystawowej w hotelu Marriot i to
najprawdopodobniej z tego powodu nie można było znaleźć zbyt wielu stoisk
należących do firm. Wystawy stowarzyszeń były za to większe, bardziej kolorowe i
zabawne. Zgodnie z przewidywaniami z zeszłego numeru Tygodnika, GeCHI
zademonstrowało komputer Sun Fire V120 i klaster OpenMosix, na który składały
się cztery płyty główne Via Epia. Oba komputery pracowały pod kontrolą systemu
Gentoo Linux. Tylko pierwszy węzeł klastra był podłączony do dwóch dysków SATA,
pozostałe trzy pracowały w konfiguracji bezdyskowej i uruchamiały się przez
sieć. Z powodu nietypowej obudowy klaster był w centrum zainteresowania
publiczności w trakcie obu dni trwania wystawy. Członkowie GeCHI przygotowali
także broszurki Gentoo, które rozdawali przy stoisku, oraz sprzedawali pasujące
do kompletu maskotki: pluszowe pingwiny i krowy (te drugie o imieniu Larry).
</p>

<figure link="/images/gwn/20060522_gechi.jpg"
        short="Gechi"
        caption="Jeden Larry i cztery pingwiny: GeCHI przy pracy" />

<note>
Od lewej do prawej, z tyłu: deadhead, blackman, ElDios, z przodu: mouser,
riquitoi. Więcej zdjęć z imprezy możemy znaleźć na <uri
link="http://dev.gechi.it/gallery/v/Eventi/lws06">stronie GeCHI</uri>
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo in the press -->
<chapter>
<title>Gentoo w prasie</title>
<section>
<title>Dot KDE (16 maja 2006)</title>
<body>

<p>
W serii wywiadów przeprowadzonych z przedstawicielami firm korzystających z KDE,
reporter KDE Dot News rozmawiał z deweloperem Gentoo <uri
link="http://dot.kde.org/1147698188/">Calebem Tennisem</uri> na temat jego
pracy jako projektanta systemów w firmie AEI mieszącej się w Columbus w stanie
Indiana. Specjalizuje się ona w ocenie trwałości silników diesla, dodatkowo
prowadzi także prace badawcze nad układami wydechowymi, zwiększaniem wydajności
silników oraz cała masą innych rzeczy. Caleb stwierdził, że kluczowym elementem
w decyzjach AEI, było przejście na Linuksa oraz KDE. Decyzja ta była
podyktowana tym, że inne środowiska mogą być użyteczne co najwyżej na komputerze
naszej dziewczyny, jednak na takim, na którym monitorowany jest rozwój silnika
za $1,000,000, ważnym jest, aby nie mieć problemów spowodowanych błędami
systemu.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Newsforge (19 maja 2006)</title>
<body>

<p>
Członek zarządu Gentoo oraz koordynator infrastruktury <mail
link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail> wypowiedział się w jednym z
artykułów na temat sponsora Gentoo, firmy OSUOSL. Sam artykuł nosi tytuł<uri
link="http://mobile.newsforge.com/mobility/06/05/05/2018250.shtml">„Oregon lab
plays Web host to the stars of open source”</uri>. W wywiadzie, stanowiącym tło
dla kolejnego, tym razem z przedstawicielem OSUOSL - Scottem Kvetonem, Kurt
wskazuje na wsparcie i usługi jaki laboratorium Open Source udostępnia Getnoo:
„w wielu aspektach, jest znacznie lepiej niż się spodziewałem po komercyjnych
producentach”.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Tips and Tricks -->
<chapter>
<title>Sztuczki i kruczki</title>
<section>
<title>Zarządzanie nakładkami Portage</title>
<body>

<note>
To pierwsze wydanie działu Sztuczki i kruczki od dłuższego już czasu. Prosimy o
nadsyłanie własnych propozycji porad, tak by podzielić się nimi ze społecznością
Gentoo, na adres <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">gwn-feedback@gentoo.org</mail>.
</note>

<p>
<c>layman</c> to niewielka, lecz przydatna aplikacja napisana przez dewelopera
Gentoo, <mail link="wrobel@genoo.org">Gunnara Wrobela</mail>. Umożliwia ona
używanie i synchronizowanie wielu nakładek Portage na lokalnym komputerze przy
minimum wysiłku.
</p>

<p>
W chwili obecnej <c>layman</c> nie posiada jeszcze stabilnej wersji, dlatego
przed instalacją musimy dodać odpowiedni wpis do pliku
<path>package.keywords</path>.
</p>

<pre caption="Instalacja aplikacji">
# echo "app-portage/layman" >> /etc/portage/package.keywords
# emerge layman
</pre>

<p>
Aby dodać do zmiennej <c>PORTDIR_OVERLAY</c> nakładki zarządzane przez narzędzie
<c>layman</c>, musimy wczytać plik, w którym są one zdefiniowane. Należy zwrócić
uwagę, że wciąż istnieje możliwość ręcznego dodania kolejnych nakładek do
zmiennej <c>PORTDIR_OVERLAY</c> w pliku <path>/etc/make.conf</path>.
</p>

<pre caption="Wczytywanie nakładek">
# echo "source /usr/portage/local/layman/make.conf" >> /etc/make.conf
</pre>

<p>
Konfiguracja programu <c>layman</c> jest bardzo prosta. Pierwszą czynnością jest
pobranie listy dostępnych nakładek, następnie należy oznaczyć wybrane, które chcemy
używać tak by mieć dostęp do zawartych w nich pakietów.
</p>

<pre caption="Konfiguracja">
<comment>Pobranie listy dostępnych nakładek</comment>
# layman -f

<comment>Dodanie nakładki 'gentoo-de'</comment>
# layman -a gentoo-de
</pre>

<p>
Dzięki poleceniu <c>layman -l</c> można uzyskać listę dostępnych nakładek,
natomiast parametr <c>-a</c> służy do dodawania kolejnej nakładki, którą chcemy
używać.
</p>

<p>
Uruchomienie programu z parametrem <c>-s</c> skutkuje przeprowadzeniem procesu
synchronizacji lokalnych kopii nakładek. Można wybrać i dokonać aktualizacji
wszystkich lub wybranych.
</p>

<pre caption="Synchronizacja nakładek">
<comment>Synchronizowanie nakładki 'gentoo-de'</comment>
# layman -s gentoo-de

<comment>Synchronizacja wszystkich nakładek</comment>
# layman -s ALL
</pre>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo developer moves -->
<chapter>
<title>Zmiana statusu deweloperów Gentoo</title>
<section>
<title>Odeszli</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:
</p>

<ul>
  <li>Rob Holland</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Przybyli</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym
tygodniu:
</p>

<ul>
  <li>Steve Dibbs (beandog) - Planet</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Zmienili status</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie Gentoo
Linux funkcję:
</p>

<ul>
  <li><e>Nikt w tym tygodniu</e></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo security -->
<chapter>
<title>Bezpieczeństwo Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>libextractor: Przepełnienie bufora na stercie</title>
<body>

<p>
libextractor zawiera dwie usterki przepełnienia bufora na stercie, które mogą
zostać wykorzystane do wykonania niepożądanego kodu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200605-14.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Quagga Routing Suite: Wiele usterek</title>
<body>

<p>
Demon RIP w pakiecie Quagga umożliwia wstrzyknięcie tras rutingu oraz ujawnienie
informacji o rutingu. Demon BGP jest podatny na atak Denial of Service.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200605-15.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<!-- end of paste from the script -->
</chapter>

<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Statystyki</title>
<body>

<p>
Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri
link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do zgłaszania i śledzenia
błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z deweloperami. Pomiędzy 14
maja 2006, a 21 maja 2006 aktywność w serwisie przedstawiała się następująco:
</p>

<ul>
  <li>zgłoszono 653 nowe bugi</li>
  <li>zamknięto lub rozwiązano 323 bugi</li>
  <li>24 uprzednio zamknięte bugi zostały ponownie otwarte</li>
</ul>

<p>
Spośród 10139 obecnie otwartych bugów: 56 oznaczono jako 'blocker', 149 jako
'critical', a 524 jako 'major'.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>
<p>
Deweloperzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu,
to:
</p>

<ul>
  <li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 21
  <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="emacs@gentoo.org">GNU Emacs Herd</mail>, 16 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=emacs@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="security@gentoo.org">Gentoo Security</mail>, 15 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, 14 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="robbat2@gentoo.org">Robin Johnson</mail>, 11 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=robbat2@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="dev-portage@gentoo.org">Portage team</mail>, 11 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="apache-bugs@gentoo.org">Apache Herd - Bugzilla Reports</mail>,
  10 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=apache-bugs@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="ppc64@gentoo.org">ppc64 architecture team</mail>, 9 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc64@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Nowe Bugi</title>
<body>

<p>
Deweloperzy oraz zespoły, którym przydzielono najwięcej bugów w minionym tygodniu,
to:
</p>

<ul>
  <li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New
  Packages</mail>, 22 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">nowe
  bugi</uri></li>
  <li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Project</mail>, 17 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 11
  <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="squinky86@gentoo.org">Jon Hood</mail>, 9 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=squinky86@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System
  packages</mail>, 9 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned
  Packages</mail>, 8 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail>, 8 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=flameeyes@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, 7 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-14&amp;chfieldto=2006-05-21&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
<!-- end of paste from bugzilla script -->

<!-- GWN feedback information -->
<chapter>
<title>Opinie czytelników</title>
<section>
<body>

<p>
Jeśli chcesz, aby Tygodnik Gentoo był jeszcze lepszy, podziel się z <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">nami</mail> swoją opinią na jego temat. Uwagi
dotyczące tłumaczenia można zgłaszać na adres <mail
link="moloh@gentoo.org">koordynatora</mail>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<!-- GWN subscription information -->
<chapter>
<title>Subskrypcja Tygodnika Gentoo</title>
<section>
<body>

<p>
Aby zaprenumerować Tygodnik Gentoo, należy wysłać pustego e-maila na adres <mail
link="gentoo-gwn-pl+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-pl+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Aby zrezygnować z subskrypcji, należy wysłać pustego e-maila na adres <mail
link="gentoo-gwn-pl+unsubscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-pl+unsubscribe@gentoo.org</mail> z konta, na które jest
zarejestrowana.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>Inne języki</title>
<section>
<body>
<p>
Tygodnik Gentoo jest dostępny w następujących językach:
</p>

<ul>
  <li><uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">koreańskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri></li>
  <li><uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri></li>
  <li><uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri></li>
  <li><uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">tureckim</uri></li>
  <li><uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>

