<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20060703-newsletter.xml" lang="pl">
<title>Tygodnik Gentoo</title>
<subtitle>3 lipca 2006</subtitle>

<author title="Redaktor naczelny">
  <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="mark_alec@gentoo.org">Mark Kowarsky</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="nichoj@gentoo.org">Josh Nichols</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="musikc@charter.net">Chrissy Fullam</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="jbozanowski@gmail.com">Jakub Bożanowski</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="karol.kania@gmail.com">Karol Kania</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="shadoww@gentoo.org">Damian Kuras</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="moloh@gentoo.org">Michał Kurgan</mail>
</author>

<abstract>Wydanie Tygodnika Gentoo z 3 lipca 2006.</abstract>

<summary/>
<version>Wolumin 5, numer 24</version>
<date>2006-07-03</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Wiadomości Gentoo</title>
<section>
<title>Stabilizacja modularnej wersji X.Org</title>
<body>

<p>
Zespół <uri link="/proj/en/desktop/x">X11</uri> oznaczył modularne X.Org jako
stabilne. Na architekturach amd64 oraz x86 została odmaskowana tylko wersja 7.0
w związku ze zmianami w ABI, które powodują problemy z binarnymi sterownikami. W
przypadku innych architektur dostępna jest najnowsza wersja oznaczona numerem
7.1. Dzięki tej zmianie można liczyć na szybsze aktualizację w przypadku
wystąpienie błędów i problemów związanych z bezpieczeństwem oraz redukcję
obciążenia dysku i pamięci przez serwer X. Pozwala to również na instalację
pakietów wymagających środowiska X Windows na serwerach nie wyposażonych w
monitory bez potrzeby instalowania całego monolitycznego pakietu X, jak to miało
miejsce do tej pory.
</p>

<p>
Na stronach Gentoo znajduje się <uri
link="/proj/pl/desktop/x/x11/modular-x-howto.xml">przewodnik</uri>, w którym
opisano krok po kroku aktualizację do modularnych X. Raporty błędów jak zawsze
prosimy wysyłać na <uri
link="http://bugs.gentoo.org">http://bugs.gentoo.org</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Nowy projekt - Knowledge Base (KBase)</title>
<body>

<p>
Projekt Gentoo <uri link="/proj/en/kbase">Knowledge Base</uri> został stworzony
w celu usprawnienia procesu przekazywania informacji dotyczących specyficznych
pakietów użytkownikom. W przeciwieństwie do wiki, Gentoo Knowledge Base będzie
tworzone jedynie przez deweloperów. Zapewni to odpowiednią jakość i poprawność
zawartych tam informacji. Podobnie jak w przypadku ebuildów w drzewie Portage,
tak i każdy temat będzie posiadał swojego opiekuna, którego zadaniem będzie
dopilnowanie aby informacje były jak najbardziej aktualne. Mimo, że jedynie
deweloperzy będą mogli edytować tematy, użytkownicy mogą wspomóc projekt poprzez
ich lekturę oraz wysyłanie własnych uwag i spostrzeżeń. Każdego zainteresowanego
wzięciem udziału w projekcie prosimy o zapisanie się na listę
<c>gentoo-kbase@lists.gentoo.org</c>. Archiwa są dostępne online i można je
znaleźć na stronach <uri
link="http://news.gmane.org/gmane.linux.gentoo.knowledge-base">Gmane</uri> i
<uri
link="http://www.mail-archive.com/gentoo-kbase%40lists.gentoo.org/">Mail-Archive.com</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Nowy system obsługi Javy</title>
<body>

<p>
Zespół <uri link="/proj/en/java">Gentoo/Java</uri> ogłosił, że nowy system
zarządzania Javą został już odmaskowany.
</p>

<p>
By skorzystać z jego możliwości najlepiej postępować zgodnie z instrukcjami
znajdującymi się w <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/java/java-upgrade.xml">dokumencie opisującym
proces aktualizacji</uri>.
</p>

<p>
Najważniejsze zmiany w nowym wydaniu systemu zarządzania to:
</p>

<ul>
  <li>Zmiana na bieżąco działającej maszyny wirtualnej.</li>
  <li>Efekt zmiany maszyny wirtualnej jest widoczny natychmiast w całym
  systemie, jest niezależny od środowiska powłoki (nie potrzeba już wykonywać
  <c>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</c> po zmianie systemowej maszyny
  wirtualnej)</li>
  <li>Stworzono pojęcie „build VM” oznaczające maszynę wirtualną używaną w
  trakcie procesu budowania pakietu, niezależną od głównej, używanej w
  systemie.</li>
  <li>Na potrzeby procesu budowania pakietu może zostać użyta konkretna wersja
  oraz producent maszyny wirtualnej.</li>
  <li>Maszyna wirtualna może być zmieniona na bieżąco w razie potrzeby w trakcie
  instalacji pakietu, dotyczy to także wszystkich zależności. Przykładowo jeśli
  dany pakiet jest niekompatybilny z wersją 1.5 to w jego przypadku zostanie
  użyta wersja 1.4 maszyny wirtualnej Javy.</li>
  <li>Pakiety używające systemu ant, będą automatycznie rekonfigurowane tak by
  został stworzony odpowiedni kod wynikowy dla używanej maszyny wirtualnej
  Javy.</li>
  <li>Odmaskowanie Javy 1.5, a także szybkie użycie nowej wersji 1.6,
  zapowiadanej na jesień.</li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Hiszpańscy tłumacze Tygodnika Gentoo</title>
<body>

<p>
Od początku 2005, hiszpańskie tłumaczenie Tygodnika Gentoo ukazywało się
regularnie dzięki ciężkiej pracy kilku aktywnych tłumaczy. Aby utrzymać ten stan
rzeczy zespół poszukuje nowych osób chętnych do pomocy przy tłumaczeniu
kolejnych numerów. Zachęcamy wszystkich znających w stopniu zaawansowanych
zarówno angielski jak i hiszpański do zgłoszenia się i wysłania emaila na adres
<mail link="gwn-feedback-es@gentoo.org">gwn-feedback-es@gentoo.org</mail>,
można także odwiedzić kanale <c>#gentoo-gwn-es</c> na serwerze
<c>irc.freenode.net</c>. Z góry serdecznie dziękujemy!
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Deweloper tygodnia</title>
<section>
<title>"Jestem zwariowanym Rosjaninem. Czaicie." - Tim Yamin (plasmaroo)</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20060703_plasmaroo.jpg"
short="plasmaroo" caption="Tim Yamin, aka plasmaroo" />

<p>
Deweloper Tim Yamin, znany lepiej jako plasmaroo, na co dzień mieszka w Wielkiej
Brytanii. Obecnie ma 17 lat, lecz pamięta jeszcze jak 10 lat temu wyprowadzał
się z Rosji. Mieszka ze swoją rodziną i nie posiada żadnego zwierzątka domowego.
Być może to dlatego mówi o nich „sierściuchy”.
</p>

<p>
Tim uczy się matematyki i planuje studiować informatykę. Aktualnie nie pracuje,
ponieważ trudno jest znaleźć pracę w na tyle elastycznym wymiarze czasowym, żeby
pogodzić ją z nauką. W przyszłość Tim marzy o znalezieniu zajęcia, w którym
miałby wiele mrugających światełek, nowoczesny sprzęt oraz wiele symboli dolara
(będzie ich potrzebował, aby zaspokoić głód na sprzęt komputerowy, który
wywołało w nim Gentoo). Lecz na razie brak pracy pozwala mu poświęcać cały wolny
czas Gentoo i lodom kawowym. Trudno mu się dziwić -- to przecież kawa i lody w
jednym!
</p>

<p>
Jak sam mówi, często można go przyłapać na IRC-owych pogaduszkach, ale wciąż
wystarcza mu czasu na to, żeby sobie pograć w Enemy Territory, jedną z jego
ulubionych gier. Tim lubi też posłuchać dobrej muzyki, zwykle progresywnego DnB,
House, Trance lub Hip-hopu. Mimo iż plasmaroo na razie nie podróżuje zbyt wiele,
chciałby odwiedzić między innymi parki narodowe.
</p>

<p>
Zapytany o to, co lubi w Gentoo najbardziej odpowiedział, że „Robi to, czego
chcę, a jeśli nie robi, to wystarczy 5 minut, aby rozwiązać problem”. Plasmaroo
pracuje już nad Gentoo od trzech lat. Zaczął od jądra (gentoo-sources), a potem
zajął się też innymi rzeczami. Jest członkiem wielu zespołów, w tym Release
Engineering, Documentation, Developer Relations, Kernel, Security, Gentoo/IA64,
genkernel i sci-electronics. Spośród wszystkich swoich dzieł najbardziej dumny
jest z systemu GLSAMaker, który jest używany już od dwóch lat i pomógł przy
ponad 700 raportach GLSA.
</p>

<p>
Domowe komputery plasmaroo to: wyposażona w dwa procesory Opteron oraz 4 GB
pamięci RAM stacja robocza, komputer P4, który zaskakująco powoli kompiluje
pakiety i działa jako stanowczo zbyt mocny router oraz cztery komputery SGI,
które Tim planuje wykorzystać do prac nad jądrem. Oczywiście wszystkie pracują
pod kontrolą Gentoo. O ile dobrze byłoby połączyć te wszystkie komputery jako
klaster służący do kompilacji, to z powodu problemów z płytami głównymi nie
udało się to jeszcze. Po porannych lodach kawowych pierwszym programem, który
plasmaroo włącza jest konsole, a jego ulubiona powłoka to zsh.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Społeczność Gentoo</title>
<!-- forums -->
<section>
<title>Forum</title>
<body>

<p>
<b>Pożegnanie z Freenode?</b>
</p>

<p>
Obecnie, wielu użytkowników narzeka na sieć Freenode i proponuje migrację
wszystkich kanałów Gentoo do innej sieci IRC, np. OFTC. Czy taka zmiana zostanie
zaakceptowana przez innych użytkowników i deweloperów? Czy usługi oferowane
Gentoo przez Freenode są wystarczające i nie potrzebujemy żadnych zmian?
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-475821.html"> Gentoo and
  "freenode"</uri></li>
</ul>

<p>
<b>Częstotliwość synchronizacji drzewa Portage?</b>
</p>

<p>
Czy prostsze jest dokonywanie synchronizacji drzewa Portage codziennie lub też
może lepiej poczekać kilka tygodni, albo na wybrane pakiety aż pokażą się na
stronie <uri
link="http://packages.gentoo.org">http://packages.gentoo.org</uri>? Zachęcamy
do wzięcia udziału w dyskusji i pochwalenie się jak często <c>emerge --sync</c>
jest w użyciu.
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-474863.html"> How often do
  you sync?</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<!-- planet.gentoo.org -->
<section>
<title>Serwis planet.gentoo.org</title>
<body>

<p>
<b>GUADEC</b>
</p>

<figure link="/images/gwn/20060703_gentoo-lunch.jpg"
        short="Deweloperzy Gentoo"
        caption="Od lewej: foser, suka, dsd, zaheerm" />

<p>
Grupa deweloperów Gentoo wzięła udział w siódmej corocznej konferencji GNOME
User and Developer European Conference (GUADEC) odbywającej sie w Hiszpanii.
<mail link="suka@gentoo.org">Andreas Proschofsky</mail> był bardzo
zainteresowany wykładem na temat <uri
link="http://www.beatniksoftware.com/gimmie/">Gimmie</uri>, panelu nowej
generacji przeznaczonego dla środowiska GNOME oraz prezentacją Michaela Meeksa
na temat OpenOffice.org. <mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake's</mail>
liczył natomiast na spotkania z interesującymi ludźmi, przyglądnięcie się z
bliska prototypowi <uri link="http://laptop.org/">OLPC</uri> oraz uczestnictwo w
licznych imprezach organizowanych wokół konferencji.
</p>

<ul>
  <li><uri
  link="http://dev.gentoo.org/~suka/blog/archives/2006/06/#e2006-06-22T09_07_53.txt">
  Heading to GUADEC</uri></li>
  <li><uri
  link="http://www.reactivated.net/weblog/archives/2006/07/back-from-guadec/">
  Back from GUADEC</uri></li>
  <li><uri
  link="http://zaheer.merali.org/articles/2006/07/02/guadec-is-about-people">
  GUADEC is about people</uri></li>
</ul>

<p>
<b>Reprezentanci użytkowników</b>
</p>

<p>
<mail link="mark_alec@gentoo.org">Mark Kowarsky</mail> był bardzo zajęty próbami
nawiązania kontaktu z osobami nominowanymi na stanowisko reprezentanta
użytkowników. Kilka z nich odmówiło, ale już ponad piętnaście z nich
postanowiło wziąć udział w wyborach i przedstawiło wymagane informacje.
</p>

<ul>
  <li><uri
  link="http://planet.gentoo.org/developers/mark_alec/2006/06/29/user_representatives_part_1">
  User Representatives</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo International-->
<chapter>
<title>Międzynarodowe Gentoo</title>
<section>
<title>Francja: Libre Software Meeting, Nancy</title>
<body>

<p>
Siódme „Rencontres Mondiales du Logiciel Libre”, znane również jako „Libre
Software Meeting”, odbędzie się w dniach 4-8 czerwca 2006 w
Vandoeuvre-les-Nancy. Dokładna lokalizacje to kampus imienia Henriego
Poincarego uniwersytetu Nancy 1 University, budynek „1er cycle” Faculte des
Sciences. Damien Krotkine (dams) i Boris Fersing (kernelsensei) będą opiekować
się stoiskiem reprezentującym Gentoo Linux. Każdego odwiedzającego imprezę
zachęcamy do złożenia choćby krótkiej wizyty i przywitania się z deweloperami 
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć na stronie projektu <uri
link="/proj/en/pr/events/lsm2006-france/index.xml">Gentoo Events</uri>, a także
na <uri link="http://www.rmll.info/?lang=en">oficjalnej stronie</uri>
wydarzenia.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Wielka Brytania: Gentoo UK 2006 Conference, Londyn</title>
<body>

<p>
Kolejna, trzecia coroczna konferencja Gentoo UK Conference odbędzie się 8
czerwca w centralnej części Londynu, w centrum „The Resource Centre”. Każdy, kto
interesuje się Gentoo, może czuć się zaproszony. Podczas konferencji
przedstawiona zostanie seria wykładów, prowadzonych głównie przez deweloperów
Gentoo. W planach jest także co najmniej kilku ogólnych dyskusji, a także sesja
w czasie której będzie można znaleźć pomoc i odpowiedzi na różne problemy. Jest
to doskonała okazja na poprawienie relacji pomiędzy użytkownikami, a
deweloperami dystrybucji.
</p>

<p>
Daniel Drake umieścił na <uri
link="http://dev.gentoo.org/~dsd/gentoo-uk-2006/">swojej stronie </uri>więcej
informacji na temat tego wydarzenia.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo in the press -->
<!-- Tips and Tricks -->
<!-- Gentoo developer moves -->
<chapter>
<title>Zmiana statusu deweloperów Gentoo</title>
<section>
<title>Odeszli</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:
</p>

<ul>
  <li><e>Nikt w tym tygodniu</e></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Przybyli</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym
tygodniu:
</p>

<ul>
  <li><e>Nikt w tym tygodniu</e></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Zmienili status</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie Gentoo
Linux funkcję:
</p>

<ul>
  <li>Sven Vermeulen (swift) KBase</li>
  <li>Josh Saddler (nightmorph) KBase</li>
  <li>Andrés Pereira (anpereir) KBase</li>
  <li>Łukasz Damentko (rane) KBase</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo security -->
<chapter>
<title>Bezpieczeństwo Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>Hashcash: Możliwe przepełnienie sterty</title>
<body>

<p>
Hashcash zawiera usterkę przepełnienia sterty, która może zostać wykorzystana
przez napastnika do wykonania niepożądanego kodu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-25.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>EnergyMech: Denial of Service</title>
<body>

<p>
EnergyMech jest podatne na atak Denial of Service, który można z łatwością
przeprowadzić używając usługi IRC.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-26.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mutt: Przepełnienie bufora</title>
<body>

<p>
Mutt zawiera usterkę przepełnienia bufora, która może zostać wykorzystana do
wykonania niepożądanego kodu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-27.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Horde Web Application Framework: Usterka XSS</title>
<body>

<p>
Pakiet Horde zawiera usterkę cross-site scripting (XSS).
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-28.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Tikiwiki: usterki SQL injection oraz XSS</title>
<body>

<p>
W Tikiwiki odkryto wiele usterek od SQL injection do cross-site scripting
(XSS).
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-29.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Kiax: Wykonanie niepożądanego kodu</title>
<body>

<p>
Błąd bezpieczeństwa w bibliotece iaxclient może zostać wykorzystany do wykonania
niepożądanego kodu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-30.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>


</chapter>
<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Podsumowanie</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="#doc_chap1_sect2">Statystyki</uri></li>
  <li><uri link="#doc_chap1_sect3">Zamknięte bugi</uri></li>
  <li><uri link="#doc_chap1_sect4">Nowe bugi</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Statystyki</title>
<body>

<p>
Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri
link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do zgłaszania i śledzenia
błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z deweloperami. Pomiędzy 24
czerwca 2006, a 1 lipca 2006 aktywność w serwisie przedstawiała się
następująco:
</p>

<ul>
  <li>zgłoszono 865 nowych bugów</li>
  <li>zamknięto lub rozwiązano 443 bugi</li>
  <li>30 uprzednio zamkniętych bugów zostało ponownie otwartych</li>
</ul>

<p>
Spośród 10319 obecnie otwartych bugów: 53 oznaczono jako 'blocker', 136 jako
'critical', a 533 jako 'major'.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>

<p>
Deweloperzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu,
to:
</p>

<ul>
  <li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, 37 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-24&amp;chfieldto=2006-07-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Project</mail>, 27 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-24&amp;chfieldto=2006-07-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System
  packages</mail>, 26 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-24&amp;chfieldto=2006-07-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 23
  <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-24&amp;chfieldto=2006-07-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">zamknięte
  bugi</uri></li>
  <li><mail link="security@gentoo.org">Gentoo Security</mail>, 20 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-24&amp;chfieldto=2006-07-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="java@gentoo.org">Java team</mail>, 20 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-24&amp;chfieldto=2006-07-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="dev-portage@gentoo.org">Portage team</mail>, 12 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-24&amp;chfieldto=2006-07-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="x11@gentoo.org">Gentoo X-windows packagers</mail>, 11
  <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-24&amp;chfieldto=2006-07-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x11@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Nowe Bugi</title>
<body>

<p>
Deweloperzy oraz zespoły, którym przydzielono najwięcej bugów w minionym tygodniu,
to:
</p>

<ul>
  <li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned
  Packages</mail>, 29 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-24&amp;chfieldto=2006-07-01&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New
  Packages</mail>, 25 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-24&amp;chfieldto=2006-07-01&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Project</mail>, 15 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-24&amp;chfieldto=2006-07-01&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System
  packages</mail>, 11 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-24&amp;chfieldto=2006-07-01&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="treecleaner@gentoo.org">Gentoo TreeCleaner Project</mail>, 9
  <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-24&amp;chfieldto=2006-07-01&amp;assigned_to=treecleaner@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, 9 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-24&amp;chfieldto=2006-07-01&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="java@gentoo.org">Java team</mail>, 7 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-24&amp;chfieldto=2006-07-01&amp;assigned_to=java@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="media-video@gentoo.org">media-video herd</mail>, 6 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-24&amp;chfieldto=2006-07-01&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- GWN feedback information -->
<chapter>
<title>Opinie czytelników</title>
<section>
<body>

<p>
Jeśli chcesz, aby Tygodnik Gentoo był jeszcze lepszy, podziel się z <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">nami</mail> swoją opinią na jego temat. Uwagi
dotyczące tłumaczenia można zgłaszać na adres <mail
link="moloh@gentoo.org">koordynatora</mail>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<!-- GWN subscription information -->
<chapter>
<title>Subskrypcja Tygodnika Gentoo</title>
<section>
<body>

<p>
Aby zaprenumerować Tygodnik Gentoo, należy wysłać pustego emaila na adres <mail
link="gentoo-gwn-pl+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-pl+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Aby zrezygnować z subskrypcji, należy wysłać pustego emaila na adres <mail
link="gentoo-gwn-pl+unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-pl+unsubscribe@gentoo.org</mail>
z konta, na które jest zarejestrowana.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>Inne języki</title>
<section>
<body>

<p>
Tygodnik Gentoo jest dostępny w następujących językach:
</p>

<ul>
  <li><uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">koreańskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri></li>
  <li><uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri></li>
  <li><uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri></li>
  <li><uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">tureckim</uri></li>
  <li><uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>

