<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20060731-newsletter.xml" lang="pl">
<title>Tygodnik Gentoo</title>
<subtitle>31 lipca 2006</subtitle>

<author title="Redaktor naczelny">
  <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="jkt@gentoo.org">Jan Kundrát</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="kloeri@gentoo.org">Bryan Østergaard</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="nichoj@gentoo.org">Josh Nichols</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="musikc@hotmail.com">Chrissy Fullam</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="jbozanowski@gmail.com">Jakub Bożanowski</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="karol.kania@gmail.com">Karol Kania</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="shadoww@gentoo.org">Damian Kuras</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="moloh@gentoo.org">Michał Kurgan</mail>
</author>

<abstract>Wydanie Tygodnika Gentoo z 31 lipca 2006.</abstract>
<summary/>

<version>Wolumin 5, numer 28</version>
<date>2006-07-31</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Wiadomości Gentoo</title>

<section>
<title>Publikacja Catalyst 2.0</title>
<body>

<p>
Projekt Gentoo <uri link="/proj/en/releng/index.xml">Release Engineering</uri>
ma zaszczyt poinformować o publikacji narzędzia catalyst oznaczonej numerem 2.0.
Wersja ta jest napisana całkowicie od nowa i zawiera wiele nowych
funkcjonalności i aktualizacji. Do najważniejszych z nich można zaliczyć:
</p>

<ul>
  <li>autoresume - próba kontynuacji procesu budowania po błędzie</li>
  <li>kerncache - budowanie jądra odbywa się teraz w pamięci podręcznej co
  przyśpiesza etap livecd-stage2</li>
  <li>seedcache - użycie rezultatu poprzedniego procesu budowy, jeśli istnieje,
  by przyspieszyć prędkość kopiowania</li>
  <li>snapcache - umieszczenie obrazu w pamięci podręcznej tak, aby można było
  go zamontować w środowisku chroot</li>
  <li>DIGESTS - tworzy pliki digest w każdym formacie wspieranym przez
  <c>shash</c></li>
</ul>

<p>
Jak na razie jest ona jeszcze zamaskowana, ale w ciągu tygodnia powinna zostać
odmaskowana. Użytkownicy, którzy korzystali z serii 2.0_pre będą musieli
przedsięwziąć kilka kroków, by zapewnić bezproblemową aktualizację, w
szczególności gdy celem jest zachowanie wszystkich tymczasowych pakietów, które
są przechowywane w pamięci podręcznej.
</p>

<pre caption="Zmiana nazw katalogów catalyst">
<comment>(Zmiana nazwy katalogu z pamięcią podręczną)</comment>
# <i>mv -i /var/tmp/catalyst2 /var/tmp/catalyst</i>
<comment>(Zmiana nazwy katalogu zawierającego konfiguracje)</comment>
# <i>mv -i /etc/catalyst2 /etc/catalyst</i>
# <i>cd /etc/catalyst</i>
# <i>sed -i -e 's/catalyst2/catalyst/' *.conf</i>
</pre>

<p>
Dokumentacja dla catalyst 2.0 jest obecnie tworzona i z chwilą stabilizacji
pakietu zostanie oficjalnie opublikowana. Obecnie przykładowe szablony
zainstalowane w katalogu <path>/usr/share/doc/catalyst-2.0/examples</path>
stanowią jedyną dostępną dokumentacje.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Trzecia rocznica Gentoo Bugday</title>
<body>

<p>
W sobotę, 5 sierpnia będziemy obchodzić trzecią rocznicę istnienia projektu
Gentoo/Bugday. Jest on uważany za jeden z ważniejszych kamieni milowych na
drodze rozwoju Gentoo. W związku z tym będzie on należycie obchodzony,
włączając w to również konkursy i nagrody!
</p>

<p>
Po rozpoczął swoje istnienie jako propozycja <uri
link="/proj/en/glep/glep-0006.html">GLEP 6</uri>. Od samego początku projekt ten
miał ogromny wpływ na Gentoo. Z pewnością w ciągu trzech lat istnienia dowiódł
on swojej przydatności dla dystrybucji. Mnóstwo nowych deweloperów rozpoczęło
przygodę z Gentoo właśnie od uczestnictwa w Bugday jako zwykli użytkownicy, czy
inni mający pierwsze doświadczenia z poprzednich odsłon Bugday. Dla innych z
kolei było to pierwsze doświadczenie związane z ebuildami, które pomogło im
dołączyć do projektów nie związanych z Bugday.
</p>

<p>
Oprócz faktu, że projekt jest świetnym narzędziem pomagającym w rekrutacji
nowych deweloperów, w czasie dotychczasowych edycji Bugday użytkownicy i
deweloperzy współpracując ze sobą naprawili imponującą listę błędów i usterek.
Bugday jest z pewnością bardzo ważnym wydarzeniem stanowiącym jeden z
fundamentów dla społeczności zgromadzonej wokół Gentoo. Projekt pomógł i ciągle
pomaga w rozwijaniu kontaktów pomiędzy użytkownikami i deweloperami, a jego
oficjalny kanał IRC w minionym czasie przerodził się w miejsce gdzie problemy
związane z pakietami oraz poprawkami są codziennie omawiane.
</p>

<p>
Aby uświetnić trzecią rocznicę, odbędzie się szereg konkursów. Użytkownicy
zmierzą się w walce o najlepiej poprawione błędy, największą wiedzę na temat
Gentoo, etc.
</p>

<p>
Wciąż trwają prace nad przygotowaniem konkursów i nagród, a wszystkie szczegóły
powinny ukazać się na <uri link="http://bugday.gentoo.org">stronie Bugday</uri>
pod koniec tego tygodnia.
</p>

<p>
Życzymy wszystkim powodzenie powodzenia. Członkowie projektu Bugday nie
ukrywają, że mają nadzieję, że będzie to najlepszy Bugday z wszystkich
odbywających się do tej pory. Wielkie podziękowania należą się każdemu kto
uczestniczył w projekcie przez ostatnie trzy lata -- to właśnie ta pomoc
sprawiła, że projekt odniósł tak wielki sukces.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Zespół Gentoo/Java potrzebuje pomocy</title>
<body>

<p>
Od dłuższego już czasu zespół Java ma problemy z powodu zbyt niskiej liczby
członków jak na potrzeby tak rozbudowanego projektu. Poniżej można znaleźć kilka
wolnych do wypełnienia „stanowisk” na które poszukiwane są osoby chętne do
pomocy. Termin „do wypełnienia” użyty jest w dość luźnym znaczeniu, a znaczy
tyle, że „to są rzeczy, przy których chcemy, abyście nam pomogli”. Zachęcamy
wszystkich aktywnych deweloperów do spróbowania własnych sił, „nowe twarze” są
oczywiście także mile widziane i mogą liczyć na aklimatyzację i pomoc ze strony
aktualnych członków zespołu Gentoo/Java.
</p>

<ul>
  <li>Generalnie Java</li>
</ul>

<p>
Zespół Gentoo/Java opiekuje się olbrzymią ilością pakietów Java.  Podczas
ostatniej próby ich podliczenia doliczono się ponad 400 aplikacji, bibliotek i
innych. Jak łatwo można sobie to wyobrazić, taka liczba pakietów potrafi być
stałym źródłem wielu raportów o aktualizację dostępnej w drzewie Portage wersji
oraz zwykłych, dotyczących normalnych usterek.
</p>

<p>
Zasadniczo, zespół Java poszukuje osób chcących pomóc przy opiece nad tymi
pakietami. Od kandydatów oczekuje się znajomości Gentoo i Javy (niespodzianka!).
Można jednak spróbować własnych sił pomimo braku tej wiedzy, wymagane jednak
będzie oczywiście chęć do szybkiego uzupełnienia, tak by wiedzieć jak zachowują
się pakiety Java w Gentoo. Znajomość ant, który używany jest w większości
pakietów, jest również mile widziana.
</p>

<ul>
  <li>Opiekun JBoss</li>
</ul>

<p>
JBoss to jedna z ważniejszych aplikacji w świecie Java. Od pewnego czasu pakiet
nie posiada własnego opiekuna i z pewnością przydałoby się mu trochę czułości.
Z racji wielkości tej bestii, zespół Java liczy w szczególności na oferty osób
mających do czynienia z aplikacją na co dzień, najlepiej w zastosowaniach
komercyjnych.
</p>

<ul>
  <li>Opiekun Jetty</li>
</ul>

<p>
Jetty jest kontenerem dla serwletów, takim jak tomcat czy resin. Również ten
pakiet w ostatnim czasie został mocno zaniedbany. Najlepiej, gdyby osoba chętna
do pomocy przy tej aplikacji używała jej na co dzień w komercyjnych
zastosowaniach.
</p>

<ul>
  <li>Hakerzy Java</li>
</ul>

<p>
Jeden z naszych doświadczonych i znamienitych użytkowników pracował nad
możliwością użycia GCJ jako JDK, czyli jako narzędzia do budowania pakietów.
Zespół Java ma pod swoją opieką także kilka innych maszyn wirtualnych
znajdujących się w Portage, w tym kaffe, sablevm, jamvm itd. Poszukiwane są
osoby chętne do testowania i budowania pakietów z użyciem innych maszyn
wirtualnych.
</p>

<ul>
  <li>Opiekun Eclipse/Netbeans</li>
</ul>

<p>
Eclipse i Netbeans to zintegrowane środowiska deweloperskie (IDE) dla Javy.
Samo Eclipse jest w tej chwili pod dobrą opieką, niestety jednak wtyczki do
niego już nie. Netbeans potrzebuje trochę więcej miłości, jako że pakiet nie był
aktualizowany już od jakiegoś czasu.
</p>

<p>
Jeżeli którakolwiek z powyższych propozycji zabrzmiała interesującą to gorąco
zachęcamy do zgłoszenia się i rozpoczęcia współpracy. Na początek najlepiej
przyjrzeć się <uri link="/proj/en/java/">głównej stronie projektu</uri> i
przeglądnąć dostępne na niej dokumenty. Jeżeli po ich przeczytaniu, decyzja o
dołączeniu do zespołu nie zmieni się to ostatnim krokiem jest kontakt z <mail
link="nichoj@gentoo.org">Joshem Nicholsem</mail>.
</p>

<p>
Inne rzeczy, które warto wykonać przed przystąpieniem do zespołu:
</p>

<ul>
  <li>Subskrypcja listy dyskusyjnej, <c>gentoo-java</c>. Charakteryzuje się mało
  ilością wiadomości.</li>
  <li>Dołączenie do kanału IRC <c>#gentoo-java</c> na serwerze irc.freenode.net.
  Nie jest on zbytnio oblegany, więc nie należy spodziewać się zalewu
  wiadomości, ani natychmiastowych odpowiedzi.</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Czeskie tłumaczenie dokumentacji Gentoo oficjalnie wydane!</title>
<body>

<p>
Po ponad roku ciężkiej pracy, zespół czeskich tłumaczy ma zaszczyt ogłosić że
tworzone przez nich tłumaczenie dokumentacji osiągnęło odpowiednią jakość i
zostało oficjalnie wydane. Oznacza to że od tej pory <uri
link="/doc/cs/">dokumentacja w języku czeskim</uri> jest dostępna na oficjalnych
serwerach Gentoo.
</p>

<p>
Zachęcamy wszystkich posługujących się językiem czeskim, a potrafiących także
czytać w języku angielskim do pomocy w tłumaczeniu kolejnych dokumentów. Wszyscy
zainteresowani proszeni są o kontakt z <mail link="jkt@gentoo.org">Janem
Kundrátem</mail>. Dzięki współpracy można uzyskać swój własny adres email z
końcówką gentoo.org.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Developer of the Week -->
<chapter>
<title>Deweloper tygodnia</title>

<section>
<title>Joshua Kinard</title>
<body>

<figure link="/images/gwn/20060731_kumba.jpg"
        short="kumba" 
        caption="Joshua Kinard, aka kumba" />

<p>
Deweloper Joshua Kinard, znany również jako Kumba, przebywa na stałe w Waldorf w
stanie Maryland, niedaleko miasta Washington, D.C. Mieszka z rodzicami i posiada
kilka zwierzaków, w tym należącego do rodziny psa, dwa koty, Isis i Leto, oraz,
co może dziwić, mysz. Koty ją oczywiście uwielbiają. Myszy to jednak nie
przeszkadza, gdyż, jak twierdzi Kumba, jego rodzina próbowała ją wypuścić, ale
nie chciała odejść. Joshua ma 24 lata, wciąż jednak pamięta wszystkie miejsca, w
których mieszkał wraz z rodziną w czasie gdy jego ojciec służył w lotnictwie.
Najlepiej wspomina kilka lat, które spędzili w Hiszpanii, w bazie wojskowej
niedaleko Madrytu.
</p>

<p>
Zainteresowania Kumby to głównie nietypowa muzyka, na przykład utwory
irlandzkie lub celtyckie (szczególnie z dobrymi partiami dud), chóry
gregoriańskie i niektóre podgatunki metalu, na przykład te grane przez
zespoły Therion i Blind Guardian. Moderuje także kilka kanałów IRC, głównie
poświęconych Gentoo oraz od czasu do czasu wciąż znajdzie chwilkę na granie
w Diablo 2.
</p>

<p>
Joshua aktualnie pracuje jako administrator w organizacji typu non-profit
niedaleko miasta Washington, D.C. Ma tam do czynienia z różnymi systemami,
między innymi Netware, HP-UX, Linux, a nawet Windows. Nie jest wielkim fanem
atmosfery w wielkich korporacjach, więc w planach na przyszłość rozważa
studia podyplomowe lub nawet przekwalifikowanie się.
</p>

<p>
Jeśli chodzi o jego początki z Gentoo, twierdzi, że odbyło się to dość
prosto. Używając wcześniej różnych dystrybucji, szukał takiej, której mógłby
użyć na ostatnio nabytym, 64-bitowym komputerze SPARC i poszukiwania szybko
zakończyły się na Gentoo. Od 2004 roku jest deweloperem, zaś aktualnie
kieruje zespołem MIPS, chętnie jednak pomagając przy pracach zespołów
baselayout, toolchain i SPARC.
</p>

<p>
Krążące plotki na temat stacji roboczej Kumby są prawdziwe, jego Dual
Pentium III rzeczywiście pracuje pod kontrolą systemu Windows Server 2003 i
może pochwalić się wymienialną w czasie działania systemu macierzą dyskową
typu RAID5 z dyskami SCSI. Pierwszym programem, jaką uruchamia jako
moderator IRC jest oczywiście mIRC, zaraz potem włączając AIM/DeadAIM,
Winampa i Firefoksa. Lubi też śledzić nietypowe zdarzenia pogodowe za pomocą
programu Stormlab, oraz majstrować przy aplikacji WorldWind z NASA.
Pozostałe komputery Kumby to dwuprocesorowy system Athlon MP 2000 służący
jako serwer www, stary komputer SPARC, którego używa do testów, oraz kilka
komputerów SGI: Octane wykorzystywany do pracy, dwa komputery O2, na jednym
testuje paczki, na drugim jądro, oraz IP28. Posiada nawet stary SGI Indy z
początku lat 90-tych, którego wciąż używa do testowania jądra.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Społeczność Gentoo</title>
<!-- forums -->
<!-- planet.gentoo.org -->
<section>
<title>Serwis planet.gentoo.org</title>
<body>

<p>
<b>Nowy kanał IRC: #gentoo-db</b>
</p>

<p>
Stworzono kolejny kanał IRC: <c>#gentoo-db</c> jest poświęcone dyskusjom na
temat rozwoju rozwiązań bazodanowych w Gentoo. Do tej pory na kanale możne
spotkać osoby zajmujące się MySQL, PostgreSQL oraz opiekunów innych pakietów
zgromadzonych wokół systemów do zarządzania bazami danych. Zachęcamy wszystkich
zainteresowanych do przyłączenia się do dyskusji.
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://chtekk.longitekk.com/?p=25">#gentoo-db</uri></li>
</ul>

<p>
<b>Status Gentoo w 5 minut</b>
</p>

<p>
<mail link="dberkholz@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail> na tegorocznym <uri
link="http://conferences.oreillynet.com/os2006/">OSCON</uri> poprowadził
błyskawiczną prezentację opisującą aktualny status Gentoo, przedstawił m.in.
Portage 2.1, nadchodzące wydanie 2006.1 (wraz z nową wersją Instalatora Gentoo)
oraz wsparcie dla wielu nakładek Portage. Wspomniał także o artykule, który
ukazał się w serwisie <uri
link="http://business.newsforge.com/article.pl?sid=06/07/27/161239">NewsForge</uri>.
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://spyderous.livejournal.com/77772.html">State of Gentoo in
  5 minutes</uri></li>
</ul>

<p>
<b>Poszukiwani: Testerzy wydania PowerPC</b>
</p>

<p>
<uri
link="/news/pl/gwn/20060626-newsletter.xml#doc_chap1_sect1">Ogłoszenie o
poszukiwaniu testerów wydań</uri>, które ukazało się już ponad miesiąc temu nie
poskutkowało wystarczającą ilością zgłoszeń dla zespołu zajmującego się
architekturą PowerPC. <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail> prosi o
kolejne zgłoszenia osób chcących przyczynić się do powstania kolejnego wydania
Gentoo Linux. We wpisie podał także listę modeli, które nie są jeszcze
wystarczająco przetestowane. <mail link="roger55@gentoo.org">Roger
Miliker</mail> czeka na kontakt od wszystkich zainteresowanych osób.
</p>

<ul>
  <li><uri
  link="http://planet.gentoo.org/developers/pylon/2006/07/27/wanted_powerpc_release_testers">
  Wanted: PowerPC Release Testers</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo International-->
<!-- Gentoo in the press -->
<!-- Tips and Tricks -->
<!-- Gentoo developer moves -->
<chapter>
<title>Zmiana statusu deweloperów Gentoo</title>
<section>
<title>Odeszli</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:
</p>

<ul>
  <li>Henrik Brix Andersen (brix)</li>
  <li>Michael Kohl (citizen428)</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Przybyli</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym
tygodniu:
</p>

<ul>
  <li>Wolf Giesen (frilled) Security</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Zmienili status</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie Gentoo
Linux funkcję:
</p>

<ul>
  <li><e>Nikt w tym tygodniu</e></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo security -->
<chapter>
<title>Bezpieczeństwo Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>Wireshark: Wiele usterek</title>
<body>

<p>
Wireshark (do tej pory znany jako Ethereal) zawiera wiele usterek, które mogą
zostać wykorzystane do zdalnego wykonania niepożądanego kodu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200607-09.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Samba: Usterka Denial of Service</title>
<body>

<p>
Samba zawiera usterkę Denial of Service, którą może spowodować duża liczba prób
nawiązania połączenia i udostępnienia zasobów.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200607-10.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>TunePimp: Przepełnienie bufora</title>
<body>

<p>
TunePimp zawiera usterkę, która może zostać wykorzystana do wykonania
niepożądanego kodu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200607-11.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>OpenOffice.org: Wiele usterek</title>
<body>

<p>
OpenOffice.org zawiera trzy usterki bezpieczeństwa, które mogą zostać
wykorzystane przez zdalnego napastnika do wykonania niepożądanego kodu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200607-12.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Audacious: Wiele usterek przepełnienia bufora i sterty</title>
<body>

<p>
Biblioteka adplug dołączona do Audacious zawiera wiele usterek przepełnienia
bufora i sterty, które mogą zostać wykorzystane do wykonania niepożądanego kodu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200607-13.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Podsumowanie</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="#doc_chap1_sect2">Statystyki</uri></li>
  <li><uri link="#doc_chap1_sect3">Zamknięte bugi</uri></li>
  <li><uri link="#doc_chap1_sect4">Nowe bugi</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Statystyki</title>
<body>

<p>
Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri
link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do zgłaszania i śledzenia
błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z deweloperami. Pomiędzy 23
lipca 2006, a 30 lipca 2006 aktywność w serwisie przedstawiała się następująco:
</p>

<ul>
  <li>zgłoszono 679 nowych bugów</li>
  <li>zamknięto lub rozwiązano 289 bugów</li>
  <li>19 uprzednio zamkniętych bugów zostało ponownie otwartych</li>
</ul>

<p>
Spośród 10687 obecnie otwartych bugów: 52 oznaczono jako 'blocker', 134 jako
'critical', a 533 jako 'major'.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>

<p>
Deweloperzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu,
to:
</p>

<ul>
  <li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, 22 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">zamknięte
  bugi</uri></li>
  <li><mail link="java@gentoo.org">Java team</mail>, 19 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="dev-portage@gentoo.org">Portage team</mail>, 15 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned
  Packages</mail>, 14 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, 10 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="security@gentoo.org">Gentoo Security</mail>, 8 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="python@gentoo.org">Python Gentoo Team</mail>, 6 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=python@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>, 6 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Nowe Bugi</title>
<body>

<p>
Deweloperzy oraz zespoły, którym przydzielono najwięcej bugów w minionym tygodniu,
to:
</p>

<ul>
  <li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New
  Packages</mail>, 33 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">nowe
  bugi</uri></li>
  <li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, 9 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Project</mail>, 9 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="kernel@gentoo.org">Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel
  Maintainers</mail>, 8 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="media-video@gentoo.org">media-video herd</mail>, 7 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 7
  <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="netmon@gentoo.org">Netmon Herd</mail>, 6 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, 6 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=games@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- GWN feedback information -->
<chapter>
<title>Opinie czytelników</title>
<section>
<body>

<p>
Jeśli chcesz, aby Tygodnik Gentoo był jeszcze lepszy, podziel się z <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">nami</mail> swoją opinią na jego temat. Uwagi
dotyczące tłumaczenia można zgłaszać na adres <mail
link="moloh@gentoo.org">koordynatora</mail>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- GWN subscription information -->
<chapter>
<title>Subskrypcja Tygodnika Gentoo</title>
<section>
<body>

<p>
Aby zaprenumerować Tygodnik Gentoo, należy wysłać pustego emaila na adres <mail
link="gentoo-gwn-pl+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-pl+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Aby zrezygnować z subskrypcji, należy wysłać pustego emaila na adres <mail
link="gentoo-gwn-pl+unsubscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-pl+unsubscribe@gentoo.org</mail> z konta, na które jest
zarejestrowana.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>Inne języki</title>
<section>
<body>

<p>
Tygodnik Gentoo jest dostępny w następujących językach:
</p>

<ul>
  <li><uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/zh_cn/gwn/gwn.xml">chińskim (uproszczony)</uri></li>
  <li><uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">koreańskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri></li>
  <li><uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri></li>
  <li><uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri></li>
  <li><uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">tureckim</uri></li>
  <li><uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>

