<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20061009-newsletter.xml" lang="pl">
<title>Tygodnik Gentoo</title>
<subtitle>9 października 2006</subtitle>

<author title="Redaktor naczelny">
  <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="dberkholz@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="thirtyyearswar@mindspring.com">Chris Atkinson</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="lionel-dev@bouton.name">Lionel Bouton</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="jbozanowski@gmail.com">Jakub Bożanowski</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="karol.kania@gmail.com">Karol Kania</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="shadoww@gentoo.org">Damian Kuras</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="moloh@gentoo.org">Michał Kurgan</mail>
</author>

<abstract>Wydanie Tygodnika Gentoo z 9 października 2006.</abstract>
<summary/>

<version>Wolumin 5, numer 41</version>
<date>2006-10-09</date>

<!-- Gentoo News -->

<chapter>
<title>Wiadomości Gentoo</title>

<section>
<title>Stabilizacja X.Org 7.1 an architekturach amd64 i x86</title>
<body>

<p>
<uri link="/proj/en/desktop/x/x11">Zespół X11</uri> planuje przeprowadzenie
stabilizacji pakietu X.Org 7.1 na architekturach x86 i amd64 w czwartek 12
października lub tuż po nim. Brak wsparcia przez zamknięte, binarne sterowniki
sprawił, że nie uczyniono tego razem z innymi architekturami. Obecnie jednak
zarówno Nvidia jak i ATI opublikowały sterowniki kompatybilne z nową wersją
X.Org. Zostały już one także oznaczone jako stabilne na obydwu wymienionych
architekturach.
</p>

<p>
W nowej wersji dodano wsparcie dla AIGLX, co umożliwia uzyskanie zaskakujących
efektów wizualnych w menadżerze okien Compiz, a także możliwość uruchomienia
akceleracji 3D na ścianie monitorów z użyciem Xdmx. X.Org 7.1 posiada również
zintegrowany serwer kdrive (TinyX) dla systemów wbudowanych, flaga kdrive dla
pakietu xorg-server. Dodatkowo przy integracji kdrive otrzymujemy narzędzie
Xephyr, jest to zaawansowany klient stworzony na wzór Xnest. Ponadto duża część
sterowników video została w znaczący sposób poprawiona.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Bezpieczne flagi CFLAGS</title>
<body>

<p>
Możliwość dostosowania zmiennej CFLAGS jest jednym z elementów umożliwiających
użytkownikom kontrolę i niezwykłą elastyczność, które cechują praca i
doświadczenia z <uri link="/main/en/about.xml">Gentoo Linux</uri>. Jednak
posiadanie kontroli przynosi zarówno zyski jak i problemy. Zabawa z CFLAGS nie
jest w tym wypadku wyjątkiem.
</p>

<warn>
Używanie flag innych niż <c>-O2 -fomit-frame-pointer -march/-mcpu/-mtune</c> w
zmiennych CFLAGS lub CXXFLAGS (oraz <c>-mieee, -mabi</c> itd na wybranych
architekturach, kiedy jest to wymagane) oraz używanie LDFLAGS lub ASFLAGS w
większości przypadków nie jest warte zachodu. Z reguły przynosi zbyt małe
korzyści, jeśli w ogóle, natomiast istnieje wysokie ryzyko błędów. Dodatkowo
należy przeznaczyć ogromną ilość czasu na dostrajanie tych zmiennych.
</warn>

<p>
Ostatnia aktualizacja GCC do wersji 4.1.1 w stabilnej części drzewa na
architekturach amd64 oraz x86 znacznie zmieniła możliwości dostrajania zmiennej
CFLAGS. Użytkownicy, którzy spędzili dużo czasu dostrajając swoje flag do GCC
3.4 mogą po aktualizacji do wersji 4.1 odkryć, że ich system jest niestabilny.
</p>

<p>
Przykłady problemów po migracji na GCC 4.1.1:
</p>

<ul>
  <li>nss_ldap przestaje pracować poprawnie po kompilacji z flagą
  <c>-ffast-math</c> (flaga <c>-ffast-math</c> jest często nadużywana i powinna
  być uważana jako bardzo niebezpieczna)</li>
  <li><c>-fvisibility-inlines-hidden</c> może w dalszym ciągu powodować
  tworzenie błędnego kodu</li>
  <li><c>-ftree-loop-linear</c> w GCC 4.1.1 powoduje błędy (przynajmniej w
  przypadku kompilacji pakietu mesa)</li>
  <li><c>-ftree-vectorize</c> uznano za uszkodzone w GCC 4.1 (przynajmniej na
  architekturach x86 i ppc, użytkownicy amd64 zgłaszają mniej problemów, jednak
  również nie ma gwarancji co do popranego działania na tej architekturze)</li>
  <li><c>-fforce-addr</c> oraz <c>-fweb</c> powodują regularne problemy z
  kompilacją lub działaniem bibliotek video oraz aplikacji do przetwarzania
  grafiki na architekturze x86 (może się zdarzyć, że flaga <c>-fweb</c> będzie
  działała poprawnie na architekturze amd64 jednak jak wyżej, nie ma na to
  żadnych gwarancji)</li>
</ul>

<p>
Flagi uznane za niebezpieczne lub niepotrzebne we wszystkich wersjach GCC:
</p>

<ul>
  <li><c>-fvisibility=hidden</c></li>
  <li><c>-frename-registers</c> (może działać poprawnie na amd64, jednak tej
  flagi należy używać wyłącznie na własne ryzyko)</li>
  <li><c>-ftracer</c></li>
  <li><c>-D_FILE_OFFSET_BITS=64</c></li>
  <li><c>-msse</c>, <c>-mmmx</c>, i <c>-m3dnow</c> (niepotrzebne w przypadku
  architektury amd64, gdyż są domyślnie tam ustawione w przypadku użycia
  -march=k8/nocona/... i bezpiecznie)</li>
  <li><c>-W</c></li>
  <li><c>-mfpmath=sse,387</c></li>
  <li><c>-malign-double</c></li>
</ul>

<p>
Użytkownicy, którzy używają niewspieranych flag CFLAGS powinni skorzystać z
bezpieczniejszych ustawień (zobacz powyższe ostrzeżenie), jeśli ostatnie
aktualizacje spowodowały problemy ze stabilnością. Z drugiej strony, bardziej
zaawansowani użytkownicy mogą zechcieć eksperymentować z flagami, które nie
działały poprawnie z GCC 3.4.6. Jak zwykle to użytkownik decyduje co chce
zrobić (a pistolet skierowany w jego stopę jest w jego/jej rękach).
</p>

<p>
Końcowe uwagi:
</p>

<ul>
  <li>Podręcznik GCC zawiera ostrzeżenia dla części niebezpiecznych opcji. Przed
  jakimikolwiek eksperymentami z flagami CFLAGS należy go koniecznie przeczytać.
  Jego lektura jest także wskazana w przypadku aktualizacji GCC w przypadku
  użycia nietypowych flag CFLAGS.</li>
  <li>Niektóre z opcji, które uznane są za niebezpieczne, mogą zostać dodane
  automatycznie przez ebuildy jeśli deweloper uzna je za bezpieczne (poprzez
  ponowne zdefiniowanie zmiennej CFLAGS lub poprzez użycie funkcji append-flags
  udostępnionej przez klasę flag-o-matic).</li>
  <li>By poznać jakie problemy może powodować dana flaga można użyć polecenia:
  <c>find /usr/portage -name '*.ebuild' | xargs grep --
  '-your-risky-optimization-option'</c>. Jego wykonanie może zająć dłuższą
  chwile, jednak jego wynik powinien być bardzo pomocny: należy szczególnie
  zwrócić uwagę na wyrażenie '<c>filter-flags</c>'.</li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Developer of the Week -->
<chapter>
<title>Deweloper tygodnia</title>
<section>
<title>„Cześć. Nazywam się Inigo Montoya. Zabiłeś mi ojca. Przygotuj się na
śmierć.” - Daniel Ostrow, dostrow</title>
<body>

<figure link="/images/gwn/20061009_dostrow.jpg"
        short="dostrow" 
        caption="Daniel Ostrow" />

<p>
Deweloper Daniel Ostrow, znany także jako dostrow, urodził się i wychował w
Michigan. Mimo iż twierdzi, że jest nowojorczykiem, a przynajmniej duchem --
mieszkając tam przez 16 lat ma prawo się tak czuć -- aktualnie mieszka na
obrzeżach San Francisco w stanie Kalifornia. Daniel mieszka sam, aczkolwiek
planuje sprawić sobie kota gdy tylko skończy przeprowadzkę. Gdy mieszkał z
rodziną w stanie Nowy Jork, miał trzy koty, kilka rybek i żółwia, a także
trzymetrowego węża.
</p>

<p>
Dostrow szybko stwierdził, że studia nie są dla niego, mimo iż jednak przez
krótki czas rozważał interdyscyplinarne studia morskie o specjalizacji ssaki
morskie, co niezbyt pasuje do jego obrazu maniaka komputerów. Twierdzi jednak,
że w swoim czasie w końcu postara się o tytuł naukowy, w takiej czy innej
dziedzinie.
</p>

<p>
Daniel pracuje w dziale zasobów ludzkich (HR, z ang. Human Resources) firmy
Workstream, która zajmuje się dostarczaniem usług sieciowych oraz klienckich dla
aplikacji zajmujących się całym cyklem życia HR, począwszy od rekrutacji, aż po
zwolnienia. Mimo iż znalazł zatrudnienie dzięki powiązaniom z Gentoo, niestety
nie płacą mu za pracę nad dystrybucją. Pracuje na stanowisku głównego
administratora systemów. Daniel podsumowuje swoją pracę jako bycie wynajmowanym
do różnych wydziałów firmy, aby uczynić niemożliwe możliwym. Mimo iż brzmi to
dość nieciekawie, to jemu podoba się praca pod napięciem oraz to, że nigdy nie
pracuje przy tym samym na tyle długo, aby mogło go to znudzić. Firma Workstream
używa systemów CentOS/Solaris/Windows, ale Danielowi udało się zainstalować
Gentoo na serwerze, który wymagał własnoręcznie poprawianego jądra, oraz na
swojej lokalnej stacji roboczej.
</p>

<p>
Bycie aktywnym deweloperem Gentoo wymaga umiejętności, które Daniel opisuje jako
nieocenione w pracy. Potrafi zastosować zdobyte w pracy nad dystrybucją
doświadczenie (efektywna administracja, umiejętność logicznego myślenia i pasja
do grzebania „pod maską”) do jakiejkolwiek pracy w branży informatycznej.
</p>

<p>
Gdy nie pracuje, dostrow karmi swoją obsesję, animację, zwykle siedząc przed
telewizorem. Oprócz tego spędza wolny czas w dość standardowy sposób, chodząc do
klubów i barów albo do kina. Uwielbia Gwiezdne Wojny (mógłby oglądać je bez
końca) i muzykę taneczną. Jego ulubiony DJ to aktualnie Armin Van Buuren,
aczkolwiek niezmiennie słucha też Tiësto, Paula Van Dyka i Ferry'ego Corstena.
Ceni sobie muzykę techno tak bardzo, że co roku bywa na Ultra Music Festival
odbywającym się na Florydzie. Czy już wspomnieliśmy, że Daniel uwielbia Gwiezdne
Wojny? Jakby tego było mało, posiada jeszcze jedno hobby, łucznictwo.
Najciekawsze miejsce, które odwiedził? Zdecydowanie najlepiej wspomina
miesięczną wycieczkę do wschodniej Azji, gdzie miał okazję odwiedzić Singapur,
Hong Kong, Tokyo i Tajwan.
</p>

<p>
Jego doświadczenia z systemami Uniksowymi zaczęły się od NetBSD, następnie
przechodząc fazę testowania wielu dystrybucji Linuksa. Do Gentoo dotarł w
czasie, gdy ostatnią wersją była 1.4_rc1, jednak irytowało go wiele
„linuksizmów”, więc dalej przenosił się na kolejne dystrybucje. Wrócił jednak
do Gentoo kiedy lepiej poznał Linuksa. Twierdzi, że początkowe sukcesy
zawdzięcza pomocy społeczności Gentoo (w szczególności chce podziękować Pylonowi
i pvdabeel za pomoc w zmuszeniu do działania jego pierwszej maszyny PPC).
Dostrow stał się bywalcem kanału <c>#gentoo-ppc</c>, pisząc poprawki i nowe
ebuildy dla przestarzałych pakietów. W maju 2004 roku stał się deweloperem
dzięki pomocy pvdabeel. Jego główny zakres obowiązków dotyczy architektury PPC64
i środowiska XFCE. Uwielbia XFCE, ostatnio nabywając sprzęt, dzięki któremu może
opiekować się tym środowiskiem na każdej wspieranej przez Gentoo architekturze.
</p>

<p>
Daniel posiada nie lada kolekcję komputerów w domu, na którą składa się laptop i
desktop x86 firmy Dell, dwa systemy AMD64 i laptop Acer Ferrari na tej samej
architekturze, po jednym komputerze Alpha, HPPA i ARM, dwa PPC, dwa PPC64, kilka
Sparców, jeden system MIPS i IA64. Nie dziwi też fakt, że pierwszą aplikacją,
jaką uruchamia jest XFCE, a zaraz potem urxvt, gaim, xchat i evolution.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<!-- Heard in the community -->

<chapter>
<title>Społeczność Gentoo</title>
<!-- forums.gentoo.org -->
<section>
<title>Forum</title>
<body>

<p>
<b>Żegnajcie moje serwery Gentoo, ledwie was znałem</b>
</p>

<p>
Jeden z użytkowników Forum, kashani, opisał swoje doświadczenia z Gentoo Linux
jako zamiennika systemu CentOS używanego w serwisie
<uri>http://jumpcut.com/</uri> do czasu jego wykupienia przez Yahoo!, dwa
tygodnie temu. Historia zaczęła się od migracji serwerów zapasowych, następnie
deweloperskich, a na zakończenie Gentoo znalazło się oczywiście na serwerach
produkcyjnych.
</p>

<ul>
  <li><uri>http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-504541.html</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<!-- planet.gentoo.org -->
<!-- gentoo-user -->
<section>
<title>Lista dyskusyjna gentoo-user</title>
<body>

<p>
<b>OT: Sansa e260 MicroSD</b>
</p>

<p>
Devon Miller jest posiadaczem odtwarzacza MP3 SanDisk Sans E260 wyposażonego w
dodatkowy czytnik kart SD pozwalający powiększyć dostępną pamięć. Devon był w
stanie zamontować odtwarzacz, ale karta była niedostępna. Steve McGrath (miał
on podobny problem z czytnikiem kart 5-in-1) poradził, aby poprawić konfigurację
jądra i dodać opcję „Probe all LUNs on each SCSI device” znajdującą się w sekcji
Device Drivers->SCSI device support. Po rekompilacji jądra Devon stwierdził, że
odtwarzacz pracuje już poprawnie.
</p>

<ul>
  <li><uri>http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/171570</uri></li>
</ul>

<p>
<b>Problemy z kartą wifi</b>
</p>

<p>
Aby poradzić sobie z problemami i przerwami w działaniu karty wireless
zainstalowanej na komputerze syna, Mark Knecht chciał umożliwić zwykłemu
użytkownikowi na użycie polecenia <c>/etc/init.d/wlan0 restart</c>. Mark Shields
i Devon Miller poradzili, aby w tej sytuacji skorzystać z visudo oraz dodać
wpis „username ALL=(ALL) NOPASSWD: /etc/init.d/net.wlan0” do pliku
<c>/etc/sudoers</c>. Ian Buchanan zasugerował, że lepszym rozwiązaniem może być
użycie „username ALL=(ALL) NOPASSWD: /etc/init.d/net.wlan0 restart” tak, by
umożliwić tylko restart usługi.
</p>

<p>
Nick Rout oraz Alexander Skwar wskazali, że karty Atheros i sterownik madwifi-ng
mogą być lepszym rozwiązaniem zamiast używanego ndiswrappera.
</p>

<ul>
  <li><uri>http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/171551</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<!-- gentoo-dev -->
</chapter>

<!-- Gentoo International-->
<!-- Gentoo in the press -->
<chapter>
<title>Gentoo w prasie</title>
<section>
<title>NewsForge (6 października 2006)</title>
<body>

<p>
<uri link="http://en.wikipedia.org/wiki/Chief_technical_officer">CTO</uri> w
firmie Benetech, Dr. Patrick Ball pisze o oprogramowaniu Open Source, a
zwłaszcza Gentoo.
</p>

<p>
Komputer Balla pracuje pod kontrolą Gentoo Linux. „Używam Gentoo od lat,
ponieważ jest z nim mnóstwo zabawy i pozwoliło mi ono zrozumieć jak należy
administrować komputerem”, mówi, podkreślając przy tym jego unikalną filozofię:
wybierz-i-skompiluj-co-chcesz. Wspomina też, że nikt nie będzie miał specjalnych
problemów korzystania z Gentoo -- ludzie, którzy go używają, wspierają i
rozwijają są zawsze chętni do pomocy.
</p>

<p>
„Społeczność jest naprawdę silna, a jej członkowie potrafią pomóc w problemach o
różnych stopniach trudności. Pozostałe [społeczności wolnego oprogramowania]
potrafią pomóc początkującym użytkownikom lub w bardzo specyficznych i
skomplikowanych sprawach. W Gentoo natomiast można znaleźć porady na problemy o
różnych stopniach trudności -- nikt nikomu nie odmówi pomocy cytując odnośniki
do poradników Erica Raymonda.”
</p>

<p>
Do niedawna w Benetech używano takich dystrybucji jak Red Hat oraz Gentoo lecz
ostatnimi czasy znaleźć tam można wyłącznie Ubuntu. Powodem tej zmiany, jak
twierdzi Ball, jest prostota jej instalacji i konfiguracji. „Kiedy trzeba zająć
się 10 lub 15 komputerami, Gentoo jest [odrobinę uciążliwe]. W większości
przypadków zainstalowane jest Kubuntu, ale można znaleźć też kilku pasjonatów
środowiska GNOME.”
</p>

<ul>
  <li><uri>http://business.newsforge.com/business/06/09/29/1827208.shtml?tid=39&amp;tid=150&amp;tid=132</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Linux Magazin (listopad 2006)</title>
<body>

<p>
W listopadowym wydaniu, niemiecki magazyn Linux Magazin opublikował artykuł o
opisujący <uri>http://overlays.gentoo.org</uri> oraz skrypt <c>layman</c>.
Opatrzony tytułem „Community-basiertes Qualitätsmanagement” (Oparte o
społeczność zarządzanie jakością) przedstawia jak Gentoo demonstrując silne
więzi ze społecznością odchodzi od tradycyjnych procedur zapewniających jakość
utrzymując w rezultacie stabilny finalny produkt.
</p>

<p>
Aby przeczytać artykuł należy zakupić listopadowe wydanie magazynu (w języku
niemieckim), gdyż artykuł nie jest dostępny online.
</p>

<ul>
  <li><uri>http://www.linux-magazin.de/Artikel/ausgabe/2006/11</uri></li>
  <li><uri>http://gunnarwrobel.de/blog/english/technical/gentoo/german_linux_magazine_publishes_article_on_overlays.gentoo.org_and_layman.html</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Tips and Tricks -->
<!-- Gentoo developer moves -->
<chapter>
<title>Zmiana statusu deweloperów Gentoo</title>

<section>
<title>Odeszli</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:
</p>

<ul>
  <li>Tim Yamin (plasmaroo)</li>
  <li>Gregorio Guidi (greg_g)</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Przybyli</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym
tygodniu:
</p>

<ul>
  <li>Alon Bar-Lev (alonbl) zespół crypto</li>
  <li>Jeffrey Gardner (je_fro) zespół zajmujący się pakietami sci-*</li>
  <li>Timothy Redaelli (drizzt) Gentoo/FreeBSD</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Zmienili status</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie Gentoo
Linux funkcję:
</p>

<ul>
  <li><e>Nikt w tym tygodniu</e></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo security -->
<chapter>
<title>Bezpieczeństwo Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>Mozilla Thunderbird: Wiele usterek</title>
<body>

<p>
Mozilla Foundation opublikowała raport opisujący szereg usterek w Mozilla
Thunderbird
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200610-01.xml"> komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Adobe Flash Player: Wykonanie niepożądanego kodu</title>
<body>

<p>
Odkryto wiele błędów w walidacji danych wprowadzanych przez użytkownika, które
mogą zostać wykorzystane do wykonani niepożądanego kodu w systemie użytkownika w
przypadku użycia spreparowanych plików Flash.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200610-02.xml"> komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ncompress: Przepełnienie bufora</title>
<body>

<p>
ncompress zawiera usterkę przepełnienia bufora, która może zostać wykorzystana
do wykonania niepożądanego kodu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200610-03.xml"> komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Podsumowanie</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="#doc_chap1_sect2">Statystyki</uri></li>
  <li><uri link="#doc_chap1_sect3">Zamknięte bugi</uri></li>
  <li><uri link="#doc_chap1_sect4">Nowe bugi</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Statystyki</title>
<body>

<p>
Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri
link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do zgłaszania i śledzenia
błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z deweloperami. Pomiędzy 1
października 2006, a 8 października 2006 aktywność w serwisie przedstawiała się
następująco:
</p>

<ul>
  <li>zgłoszono 748 nowych bugów</li>
  <li>zamknięto lub rozwiązano 584 bugi</li>
  <li>34 uprzednio zamknięte bugi zostały ponownie otwarte</li>
  <li>213 bugów oznaczono jako NEEDINFO/WONTFIX/CANTFIX/INVALID/UPSTREAM</li>
  <li>166 bugów oznaczono jako duplikaty</li>
</ul>

<p>
Spośród 11080 obecnie otwartych bugów: 33 oznaczono jako 'blocker', 121 jako
'critical', a 505 jako 'major'.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>

<p>
Deweloperzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu,
to:
</p>

<ul>
  <li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, 43 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">zamknięte
  bugi</uri></li>
  <li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, 42 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">zamknięte
  bugi</uri></li>
  <li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Project</mail>, 28 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System
  packages</mail>, 24 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="dev-portage@gentoo.org">Portage team</mail>, 21 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>, 19 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned
  Packages</mail>, 14 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="ruby@gentoo.org">Gentoo Ruby Team</mail>, 11 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ruby@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Nowe Bugi</title>
<body>

<p>
Deweloperzy oraz zespoły, którym przydzielono najwięcej bugów w minionym tygodniu,
to:
</p>

<ul>
  <li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New
  Packages</mail>, 29 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="pclouds@gentoo.org">Nguyen Thai Ngoc Duy</mail>, 20 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=pclouds@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned
  Packages</mail>, 13 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="mozilla@gentoo.org">Mozilla Gentoo Team</mail>, 10 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, 9 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, 8 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=games@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Project</mail>, 8 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="java@gentoo.org">Java team</mail>, 7 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=java@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Upcomfing package removals -->
<chapter>
<title>Pakiety przewidziane do usunięcia</title>
<section>
<body>

<p>
Począwszy od tego numeru, Tygodnik Gentoo został wzbogacony o nowy rozdział,
„Pakiety przewidziane do usunięcia”. Będzie w nim można znaleźć informacje i
ogłoszenia na temat pakietów, które w najbliższym czasie zostaną usunięte z
drzewa Portage. Na razie lista jest tworzona ręcznie i dlatego może nie zawierać
wszystkich pozycji. Głównym celem stojącym za powstaniem tego rozdziału jest
udostępnienie społeczności Gentoo źródła informacji na temat pakietów, które w
najbliższej przyszłości będą usunięte z drzewa Portage i umożliwienie migracji
na inne oprogramowanie lub pomoc w jego utrzymaniu, tak by jednak pakiet nie
został usunięty. Zespół Tygodnika Gentoo ma nadzieję, że ten nowy rozdział na
stale zagości w kolejnych numerach i będzie automatycznie tworzony tak by
zapobiec niepotrzebnym pomyłkom. Informacje o planowanych usunięciach pakietów
pochodzą z różnych źródeł, włączając projekt <uri
link="/proj/en/qa/treecleaners">Treecleaners</uri> oraz zgłoszenia od
poszczególnych deweloperów.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ostatnie namaszczenie:</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Pakiet:</th>
  <th>Data usunięcia:</th>
  <th>Kontakt:</th>
</tr>
<tr>
  <ti>app-emulation/vmware-workstation-3.2.1</ti>
  <ti>27 października 2006</ti>
  <ti><mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>games-fps/quake3-truecombat</ti>
  <ti>27 października 2006</ti>
  <ti><mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>net-mail/quotient</ti>
  <ti>28 października 2006</ti>
  <ti><mail link="phreak@gentoo.org">Christian Heim</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>media-radio/ax25-tools</ti>
  <ti>29 października 06</ti>
  <ti><mail link="phreak@gentoo.org">Christian Heim</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>x11-libs/buffy</ti>
  <ti>29 października 2006</ti>
  <ti><mail link="phreak@gentoo.org">Christian Heim</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>net-im/gabber</ti>
  <ti>1 listopada 2006</ti>
  <ti><mail link="tester@gentoo.org">Olivier Crête</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>net-im/jabbero</ti>
  <ti>1 listopada 2006</ti>
  <ti><mail link="tester@gentoo.org">Olivier Crête</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>media-sound/fobbit</ti>
  <ti>3 listopada 2006</ti>
  <ti><mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>sys-apps/sal-client</ti>
  <ti>5 listopada 2006</ti>
  <ti><mail link="phreak@gentoo.org">Christian Heim</mail></ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- GWN feedback information -->
<chapter>
<title>Opinie czytelników</title>
<section>
<body>

<p>
Jeśli chcesz, aby Tygodnik Gentoo był jeszcze lepszy, podziel się z <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">nami</mail> swoją opinią na jego temat. Uwagi
dotyczące tłumaczenia można zgłaszać na adres <mail
link="moloh@gentoo.org">koordynatora</mail>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- GWN subscription information -->
<chapter>
<title>Subskrypcja Tygodnika Gentoo</title>
<section>
<body>

<p>
Aby zaprenumerować Tygodnik Gentoo, należy wysłać pustego emaila na adres <mail
link="gentoo-gwn-pl+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-pl+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Aby zrezygnować z subskrypcji, należy wysłać pustego emaila na adres <mail
link="gentoo-gwn-pl+unsubscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-pl+unsubscribe@gentoo.org</mail> z konta, na które jest
zarejestrowana.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>Inne języki</title>
<section>
<body>

<p>
Tygodnik Gentoo jest dostępny w następujących językach:
</p>

<ul>
  <li><uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/zh_cn/gwn/gwn.xml">chińskim (uproszczony)</uri></li>
  <li><uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/el/gwn/gwn.xml">greckim</uri></li>
  <li><uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">koreańskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri></li>
  <li><uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri></li>
  <li><uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri></li>
  <li><uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/sk/gwn/gwn.xml">słowackim</uri></li>
  <li><uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>

