<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20060911-newsletter.xml" lang="pl">
<title>Tygodnik Gentoo</title>
<subtitle>11 września 2006</subtitle>

<author title="Redaktor naczelny">
  <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="mark_alec@gentoo.org">Mark Kowarsky</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="dragonheart@gentoo.org">Daniel Black</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="pva@gentoo.org">Peter Volkov</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="musikc@charter.net">Chrissy Fullam</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="jbozanowski@gmail.com">Kuba Bożanowski</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="shadoww@gentoo.org">Damian Kuras</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="moloh@gentoo.org">Michał Kurgan</mail>
</author>


<abstract>Wydanie Tygodnika Gentoo z 11 września 2006.</abstract>
<summary/>

<version>Wolumin 5, numer 37</version>
<date>2006-09-11</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Wiadomości Gentoo</title>
<section>
<title>Wybory Rady Gentoo zakończone</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/council/">Rada Gentoo</uri> jest ciałem
wybieranym przez deweloperów Gentoo, którego zadaniem są decyzje w wielu różnych
aspektach związanych z dystrybucją, a także wypracowanie odpowiedniej polityki
i reguł współpracy dotyczących wielu projektów tworzonych wokół Gentoo.
Podejmuje ona również kroki dyscyplinarne wobec samych deweloperów. Członkowie
rady wybierani są na okres jednego roku i do ich obowiązków należy uczestnictwo
w comiesięcznych spotkaniach.
</p>

<p>
Na nadchodzący rok wybrano nowy skład Rady. Głosowanie trwało cały miesiąc, tak
aby dać szansę wzięcia udziału w głosowaniu wszystkim deweloperom. Następujące
osoby uzyskały największe poparcie:
</p>

<ul>
  <li>Diego Pettenò (Flameeyes)</li>
  <li>Mike Doty (KingTaco)</li>
  <li>Danny van Dyk (Kugelfang)</li>
  <li>Bryan Østergaard (kloeri)</li>
  <li>Robin H. Johnson (robbat2)</li>
  <li>Mike Frysinger (vapier)</li>
  <li>Chris Gianelloni (wolf31o2)</li>
</ul>

<p>
W nowym składzie pozostała tylko jedna osoba zasiadająca w Radzie Gentoo w
poprzedniej kadencji, jest nią Mike Frysinger. Zespół Tygodnika Gentoo pragnie
pogratulować wygranej wszystkim wybranym osobom. Mamy nadzieje że nadchodzący
rok będzie produktywny.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Donacja z Cloanto: Amiga Forever CD</title>
<body>

<p>
W tym tygodniu Cloanto przekazało na rzecz Gentoo <uri
link="http://amigaforever.com">Amiga Forever CD</uri>. <uri
link="http://en.wikipedia.org/wiki/Amiga">Amiga</uri> jest rodzinnym osobistym
komputerem początkowo rozwijanym przez Amiga Corporation, a następnie przez
Commodore International. Komputery te odniosły wielki sukces, głównie ze względu
na swoje możliwości audio i video, które znacznie wyprzedzały swój czas. Z tego
względu Amigę określano jako doskonałą platformę dla gier. Komputery te są już
jednak przeszłością, ale na szczęście moc dzisiejszego sprzętu pozwala na
emulację oprogramowania Amigi jak i gier. W Gentoo znajdziemy dwa takie
emulatory, <c>app-emulation/uae</c> oraz <c>app-emulation/e-uae</c>. Jednak, aby
w pełni z nich skorzystać należy wpierw uzyskać dostęp do obrazu Amiga Kickstart
ROM. Z tego powodu opiekunowie wymienionych pakietów potrzebują dostępu do tego
obrazu, tak by jak najlepiej wypełniać swoje obowiązki.
</p>

<p>
Tworzonym przez Cloanto i deweloperów Amigi, Amiga Forever CD jest pakietem
zapewniającym wsparcie dla tej rodziny komputerów. Cloanto udostępniło tą płytę
CD wszystkim deweloperom Gentoo, aby wspomóc rozwój programów do emulacji
Amigi.
</p>

<p>
Gentoo chciałoby podziękować Cloanto za ten hojny podarunek.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Koniec wsparcia dla monolitycznych X-ów</title>
<body>

<p>
Deweloper <mail link="dberkholz@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail> ogłosił na
liście <c>gentoo-dev</c> zakończenie wsparcia dla monolitycznych X-ów. Oznacza
to koniec prac na błędami w tych pakietach, włączając w to błędy bezpieczeństwa.
Donnie ma nadzieję przesunąć je do specjalnej nakładki w najbliższym czasie.
Opiekunowie poszczególnych pakietów usuwają już wpisy określające zależności
dotyczące monolitycznych X-ów.
</p>

<p>
Użytkownicy, którzy ciągle używają monolitycznych X-ów prosimy o dokonanie
aktualizacji do wersji modularnej. Wszystkie informacje na temat tej procedury
można znaleźć w dokumencie <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/pl/desktop/x/x11/modular-x-howto.xml">Migracja
na modularne X</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Developer of the Week -->
<chapter>
<title>Deweloper tygodnia</title>
<section>
<title>„Gentoo, tym zajmują się wszyscy fajni goście.” -Joshua Nichols</title>
<body>

<figure link="/images/gwn/20060911_nichoj.jpg"
        short="nichoj"
        caption="Joshua Nichols, aka nichoj"/>

<p>
Deweloper Joshua Nichols, znany też jako nichoj, mieszka w Bostonie w stanie
Masachusetts, mieście znanym z prażonej fasoli i masowych imprez herbacianych...
No dobra, właściwie to tylko jednej. Zeszłej wiosny ukończył studia na uczelni
Rensselaer Polytechnic Institute jednocześnie na dwóch kierunkach, informatyka i
psychologia. Josh ma 23 lata i mieszka z 3 znajomymi i jednym niewidocznym
sublokatorem. Nie mają zwierząt domowych, ale Josh uwielbia psy i planuje mieć
Owczarka Niemieckiego gdy tylko będzie miał więcej czasu i większe mieszkanie.
</p>

<p>
Josh pracuje w Banta Corporation, firmie zarządzającej łańcuchem zaopatrzeniowym
druku, nie żeby ktokolwiek wiedział co to właściwie znaczy. Jego wydział zajmuje
się tworzeniem aplikacji internetowych, zarówno wewnętrznych, jak i
zewnętrznych. Josh pracuje w zespole, który tworzy modularne aplikacje
internetowe, głównie wykorzystując Javę i technologię J2EE (Eclipse, Tomcat,
Spring, JDO, usługi sieciowe, itd).
</p>

<p>
Nichoj twierdzi, że posiada dość standardowe zainteresowania jak na miłośnika
komputerów. Lubi czytać, głównie science-fiction i fantasy, a czasem, jako
lekturę do poduszki, jakąś dokumentację techniczną. Lubi także oglądać Adult
Swim, ale kto nie lubi? Gdy już uda mu się wyjść z domu, najczęściej idzie
pojeździć na rolkach lub pograć w zośkę, ale często kończy się to tak jak wiele
rozrywek w Bostonie... Na wyprawie do jednego z licznych bostońskich barów na
kilka drinków ze znajomymi.
</p>

<p>
Josh zaczął używać Gentoo podczas pierwszego roku na uniwersytecie. Od lat był
już użytkownikiem Linuksa, ale odkrył, że ręczne konfigurowanie wszystkiego
szybko kończyło się posiadaniem systemu, którym trudno się zarządza. Odkrył
jednak, że Gentoo znacznie ułatwia mu zadanie dostosowywania systemu do swoich
potrzeb. Rok temu postanowił, że chciałby nieco bardziej aktywnie zaangażować
się w tworzenie oprogramowania Open Source. Zapisał się do kilku LUG-ów, zaczął
regularnie zgłaszać bugi i pomagać ludziom na IRC-u. Stał się całkiem niezły z
Javy i został szybko zwerbowany przez dewelopera karltk. Aktualna rola Josha w
Gentoo bardzo go cieszy, jest bowiem koordynatorem Projektu Java.
</p>

<p>
Osiągnięciem, z którego Josh jest chyba najbardziej dumny jest jego wkład w nowy
system Javy w Gentoo, który został ukończony kilka miesięcy temu. Większość z
niego została napisana zanim Josh dołączył do zespołu, jednak pozostali
członkowie szybko zorientowali się, że trzeba będzie uaktualnić ponad 400
pozostałych pakietów, które znajdują się pod ich opieką. Josh jest dumny z tego,
iż uczestniczył w planowaniu i wykonaniu tego zadania, a także zmaganiu się z
nieodłącznymi problemami na drodze do udostępnienia nowego rozwiązania
użytkownikom z maską ~arch. Warto także wspomnieć, że Josh dostał swojego
pierwszego „hate maila” podczas pracy nad tym projektem, co oznacza, że coś
musiał robić dobrze. ;-)
</p>

<p>
Jego główny komputer służący do pracy opiera się na architekturze AMD64 i
posiada procesor X2 4400+, 4 GB RAM-u i kartę graficzną 7800GT podłączoną do 24"
monitora LCD. Posiada także dwa notebooki Dell x86, serwer plików z procesorem
Athlon XP i desktop G5 (architektura PPC). Pierwsze programy, jakie uruchamia to
oczywiście Compiz i CGWD, tuż przed GAIM-em, Firefoksem i Thunderbirdem.
</p>

<p>
Na zakończenie Josh powiedział nam kilka mądrych słów: „Być może to oczywiste,
ale należy robić to, co sprawia nam przyjemność. Dotyczy to zarówno pracy
zarobkowej, jak i projektów Open Source. Jeśli robimy coś, co nie sprawia nam
radości, albo jeszcze gorzej, czego nie znosimy, nie wyjdziemy na tym najlepiej.
Czeka nas wczesna siwizna, a nawet chęć wydłubania sobie oczu. Nie wiem jak wy,
ale ja wolę posiadać oboje oczu. Mówiąc poważniej, cieszę się, że podoba mi się
to, co robię, zarówno dla Gentoo, jak i w pracy”.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Heard in the community -->
<chapter>
<title>Społeczność Gentoo</title>
<!-- forums -->
<section>
<title>Forum</title>
<body>

<p>
<b>Graficzny edytor ebuildów</b>
</p>

<p>
Na Forum Gentoo zaproponowano stworzenie graficznego edytora, swoistego IDE,
którego celem byłoby tworzenie i testowanie ebuildów. Zwolennicy pomysłu
argumentują, że takie narzędzie z pewnością ułatwi tworzenie nowych ebuildów
pytając użytkownika o wszelkie wymagane informacje. Przeciwnicy natomiast
wskazują na skomplikowaną budowę i strukturę ebuildów, która z pewnością bardzo
utrudni, o ile nie uniemożliwi stworzenie odpowiedniej aplikacji, a ograniczenie
dostępnych opcji nie jest chyba dobrym rozwiązaniem. Niezależnie od tego, czy
sama idea jest dobra czy też nie, nie jest to pierwsza próba stworzenie takiego
edytora. Jednym z istniejących przykładów jest, nie rozwijany już, pakiet Abeni,
stworzony przez dewelopera Gentoo o pseudonimie Pythonhead.
</p>

<ul>
  <li><uri>https://forums.gentoo.org/viewtopic-t-496403.html</uri></li>
  <li><uri>http://abeni.sourceforge.net/</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- planet.gentoo.org -->
<!-- gentoo-user -->
<!-- gentoo-dev -->
<!-- Gentoo International-->
<chapter>
<title>Międzynarodowe Gentoo</title>
<section>
<title>Australia: Dzień Wolności Oprogramowania, Canberra</title>
<body>

<p>
Canberra gościła 9 września 2006 uczestników <uri
link="http://www.softwarefreedomday.org/">Dnia Wolności Oprogramowania</uri>. W
czasie tego wydarzenia można było wiele usłyszeć na temat wolnego
oprogramowania, zachęcano odwiedzających do spróbowania własnych sił i
instalacji Linuksa rozdając płyty instalacyjne Gentoo, <uri
link="http://www.ubuntu.com/">Ubuntu</uri> oraz <uri
link="http://www.theopencd.org/">TheOpenCD</uri>. Rozdano 48 kopii Gentoo Linux
2006.1 x86 LiveCD oraz 29 kopii Gentoo Linux 2006.1 amd64 LiveCD.
</p>

<figure link="/images/gwn/20060911_sfd.jpg"
        short="Zespół"
        caption="Zespół Dnia Wolności Oprogramowania" />

<note>
Od lewej: Rainer Klein, Neill Cox, Daniel Black (dragonheart), Brian Bishop,
Pascal Klein, David Symons i Evan Leybourn -- brakuje: Steve Walsh, Troy Newell
</note>

<p>
Wszyscy uczestnicy spotkania z pewnością doskonale się bawili oglądając
produkcję filmu <uri link="http://orange.blender.org/">„Elephants Dream”</uri>.
Duże zainteresowanie budziły alternatywy pozwalające uniknąć oprogramowania
spyware i wirusów oraz możliwości zamiany starych komputerów PC w sprawne urządzenia
mogące służyć jako serwery plików mogące także przechowywać kopie zapasowe lub
ponownie uruchomić zapomniane już stare laptopy.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo in the press -->
<chapter>
<title>Gentoo w prasie</title>
<section>
<title>LinuxPlanet (7 września)</title>
<body>

<p>
W tym tygodniu w serwisie LinuxPlanet można znaleźć artykuł dotyczący <uri
link="http://www.sectoo.org/">Sectoo</uri>. Jest to dystrybucja LiveCD bazująca
na Gentoo Linux w której położono szczególny nacisk na sprawy związane z
bezpieczeństwem. Jej celem jest pomoc we wszelkich zadaniach i testach jakie
wykonują administratorzy w swojej codziennej pracy. Zawiera także szereg
narzędzi które mogą być niezwykle pomocne w czasie zabezpieczania i nadzorowania
pracy sieci.
</p>

<ul>
  <li><uri
  link="http://www.linuxplanet.com/linuxplanet/reviews/6307/1/">Sectoo--A Live
  Look at Gentoo</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Tips and Tricks -->
<!-- Gentoo developer moves -->
<chapter>
<title>Zmiana statusu deweloperów Gentoo</title>
<section>
<title>Odeszli</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:
</p>

<ul>
  <li><e>Nikt w tym tygodniu</e></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Przybyli</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym
tygodniu:
</p>

<ul>
  <li>Javier Villavicencio (The_Paya) Gentoo/FreeBSD</li>
  <li>Mike Kelly (pioto) creandus/GLEP27/vim</li>
  <li>Vlastimil Babka (Caster) Java</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Zmienili status</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie Gentoo
Linux funkcję:
</p>

<ul>
  <li>Krzysiek Pawlik (nelchael) dołączył do zespołu PPC/Java</li>
  <li>Jorge Manuel B. S. Vicetto (jmbsvicetto) dołączył do projektu UserRel</li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo security -->
<chapter>
<title>Bezpieczeństwo Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>Streamripper: Wiele usterek przepełnienia bufora</title>
<body>

<p>
Streamripper zawiera wiele usterek przepełnienia bufora, które mogą zostać
wykorzystane do wykonanie niepożądanego kodu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200609-01.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>GTetrinet: Zdalne wykonanie niepożądanego kodu</title>
<body>

<p>
GTetrinet zawiera usterki zdalnego przepełnienia bufora, które mogą zostać
wykorzystane do wykonania niepożądanego kodu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200609-02.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>OpenTTD: Zdalna usterka Denial of Service</title>
<body>

<p>
Serwer OpenTTD jest podatny na zdalny atak Denial of Service.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200609-03.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>LibXfont: Wiele usterek przekroczenia zakresu liczby całkowitej</title>
<body>

<p>
Wykryto usterkę przepełnienia bufora w praserze fontów PCF, która potencjalnie
może zostać wykorzystana do wykonania niepożądanego kodu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200609-04.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>OpenSSL, biblioteki x86 dla AMD64: Podrobienie podpisu RSA</title>
<body>

<p>
OpenSSL zawiera błąd walidacji podpisów PKCS #1 v1.5.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200609-05.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Podsumowanie</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="#doc_chap1_sect2">Statystyki</uri></li>
  <li><uri link="#doc_chap1_sect3">Zamknięte bugi</uri></li>
  <li><uri link="#doc_chap1_sect4">Nowe bugi</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Statystyki</title>
<body>

<p>
Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri
link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do zgłaszania i śledzenia
błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z deweloperami. Pomiędzy 3
września 2006, a 10 września 2006 aktywność w serwisie przedstawiała się
następująco:
</p>

<ul>
  <li>zgłoszono 929 nowych bugów</li>
  <li>zamknięto lub rozwiązano 565 bugów</li>
  <li>38 uprzednio zamkniętych bugów zostało ponownie otwartych</li>
</ul>

<p>
Spośród 11040 obecnie otwartych bugów: 38 oznaczono jako 'blocker', 124 jako
'critical', a 530 jako 'major'.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>

<p>
Deweloperzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu,
to:
</p>

<ul>
  <li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System
  packages</mail>, 31 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 26
  <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Project</mail>, 25 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, 20 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="security@gentoo.org">Gentoo Security</mail>, 18 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="mips@gentoo.org">mips team</mail>, 18 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mips@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="java@gentoo.org">Java team</mail>, 18 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="x11@gentoo.org">Gentoo X-windows packagers</mail>, 13 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x11@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Nowe Bugi</title>
<body>

<p>
Deweloperzy oraz zespoły, którym przydzielono najwięcej bugów w minionym tygodniu,
to:
</p>

<ul>
  <li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New
  Packages</mail>, 42 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">nowe
  bugi</uri></li>
  <li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, 15 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Project</mail>, 15 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned
  Packages</mail>, 14 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, 9 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="net-im@gentoo.org">Gentoo net-im Herd</mail>, 8 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;assigned_to=net-im@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="java@gentoo.org">Java team</mail>, 8 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;assigned_to=java@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="robbat2@gentoo.org">Robin Johnson</mail>, 6 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-09-03&amp;chfieldto=2006-09-10&amp;assigned_to=robbat2@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- GWN feedback information -->
<chapter>
<title>Opinie czytelników</title>
<section>
<body>

<p>
Jeśli chcesz, aby Tygodnik Gentoo był jeszcze lepszy, podziel się z <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">nami</mail> swoją opinią na jego temat. Uwagi
dotyczące tłumaczenia można zgłaszać na adres <mail
link="moloh@gentoo.org">koordynatora</mail>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- GWN subscription information -->
<chapter>
<title>Subskrypcja Tygodnika Gentoo</title>
<section>
<body>

<p>
Aby zaprenumerować Tygodnik Gentoo, należy wysłać pustego emaila na adres <mail
link="gentoo-gwn-pl+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-pl+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Aby zrezygnować z subskrypcji, należy wysłać pustego emaila na adres <mail
link="gentoo-gwn-pl+unsubscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-pl+unsubscribe@gentoo.org</mail> z konta, na które jest
zarejestrowana.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>Inne języki</title>
<section>
<body>

<p>
Tygodnik Gentoo jest dostępny w następujących językach:
</p>

<ul>
  <li><uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/zh_cn/gwn/gwn.xml">chińskim (uproszczony)</uri></li>
  <li><uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/el/gwn/gwn.xml">greckim</uri></li>
  <li><uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">koreańskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri></li>
  <li><uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri></li>
  <li><uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri></li>
  <li><uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>

