<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20060612-newsletter.xml" lang="pl">
<title>Tygodnik Gentoo</title>
<subtitle>12 czerwca 2006</subtitle>
<author title="Redaktor naczelny">
  <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="christel@gentoo.org">Christel Dahlskjaer</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="mark_alec@gentoo.org">Mark Kowarsky</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="tcort@gentoo.org">Thomas Cort</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="beandog@gentoo.org">Steve Dibb</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="antarus@gentoo.org">Alec Warner</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="solar@gentoo.org">Ned Ludd</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="jbozanowski@gmail.com">Jakub Bożanowski</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="karol.kania@gmail.com">Karol Kania</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="shadoww@gentoo.org">Damian Kuras</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="moloh@gentoo.org">Michał Kurgan</mail>
</author>

<abstract>Wydanie Tygodnika Gentoo z 12 czerwca 2006.</abstract>
<summary />
<version>Wolumin 5, numer 21</version>
<date>2006-06-12</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Wiadomości Gentoo</title>
<section>
<title>Portage 2.1 wydane</title>
<body>

<p>
Po wielu miesiącach prac, zespół Portage opublikował nową wersję systemu do
zarządzania pakietami, tym razem oznaczoną numerem 2.1. Znajdziemy w niej wiele
nowych funkcji i naprawionych błędów, poprawiono także prędkość działania.
Szczegółowy opis zmian można znaleźć w plikach <uri
link="http://sources.gentoo.org/viewcvs.py/portage/main/trunk/RELEASE-NOTES?view=markup">
RELEASE-NOTES</uri> i <uri
link="http://sources.gentoo.org/viewcvs.py/portage/main/trunk/NEWS?view=markup">
NEWS</uri> instalowanych razem z pakietem. Najważniejsze z nich to:
</p>

<ul>
  <li><b>Integracja confcache</b>: W połączeniu z pakietem
  <path>dev-util/confcache</path>, użytkownicy mogą korzystać z dodatkowej
  pamięci podręcznej przechowującej konfigurację, przyśpieszając budowanie wielu
  pakietów używających skryptów configure</li>
  <li><b>Zmiany w funkcjonowaniu pamięci podręcznej</b>: Pamięć podręczna
  Portage cache została całkowicie przebudowana, dzięki czemu znacząco poprawiła
  się prędkość aktualizacji po synchronizacji drzewa. Zmiany te też
  przyspieszyły działanie innych operacji wykonywanych przez Portage.</li>
  <li><b>Funkcja elog</b>: W przeszłości ważne wiadomości znajdujące się w
  ebuildzie były wyświetlane przy pomocy funkcji <c>einfo</c>, <c>ewarn</c> i
  <c>eerror</c>, który wyświetlały daną wiadomość na standardowe wyjście.
  Jednak w przypadku gdy instalowaliśmy naraz kilka pakietów, bardzo łatwo było
  przeoczyć ważne informacje dostarczane w ten sposób. Nowa funkcja <c>elog</c>
  pozwala zebrać te wiadomości w jednym miejscu, tak aby można było w łatwy
  sposób przeglądać je wszystkie za jednym razem. Powinno to w znaczący sposób
  uprościć aktualizację wielu pakietów jednocześnie.</li>
  <li><b>Haki w ebuildach</b>: Używając pliku <path>/etc/portage/bashrc</path>,
  użytkownicy mogą zdefiniować polecenia, które będą wykonywane przez bash przed
  lub po każdej operacji zawartej w ebuildzie. Funkcja ta może być używana do
  wprowadzania udoskonaleń w środowisku, w którym budowany jest pakiet.
  Dodatkowo jest znakomitym narzędziem, dla tych, którzy potrzebują
  funkcjonalności lub zachowań jakich nie zaimplementowano w Portage.</li>
  <li><b>Poprawki w plikach sum kontrolnych</b>: Portage może już korzystać z
  sum kontrolnych SHA256 oraz RMD160 obok obecnego już MD5, służącego do
  sprawdzania poprawności pobranych plików. Zapewniono także wsparcie dla nowego
  formatu Manifest2, integrującego informacje zawarte w dotychczasowych plikach
  Manifest i digest-*.</li>
  <li><b>Nowe możliwości debugowania</b>: Używając zmiennej
  FEATURES="splitdebug" możliwe jest połączenie wydajności i posiadania
  informacji dla debugera w pakietach instalowanych przez portage. Dzięki tej
  funkcjonalności wszelkie dane ułatwiające proces programowania będą znajdować
  sie w osobnych plikach, nie wpływając na wydajność bibliotek i aplikacji.
  Pomoże to z pewnością przy raportowaniu usterek i tworzeniu poprawek.</li>
  <li><b>Zmiana kolorów</b>: Używając pliku <path>/etc/portage/color.map</path>,
  możemy samodzielnie zmienić kolory używane przez Portage na generowanych
  wydrukach. Każdego zainteresowanego posiadaniem różowego Portage z pewnością
  zainteresuje ta zmiana, gdyż teraz nic nie stoi na przeszkodzie do właśnie
  takiego dostosowania jego działania, bez zmian w kodzie źródłowym.</li>
  <li><b>Zmiany w konfiguracji</b>: Niektóre pliki konfiguracyjne mogą być teraz
  podzielone i umieszczone w osobnych katalogach tak by ułatwić zarządzanie nimi
  (na przykład, katalogi <path>/etc/portage/package.unmask/kde</path>,
  <path>/etc/portage/package.unmask/xorg</path> zostaną połączone, aby utworzyć
  dotychczasowy plik <path>/etc/portage/package.unmask</path>).  Zawartość
  katalogu <path>/etc/portage</path> może być także pobierana z różnych
  lokacji.</li>
  <li><b>Mnóstwo innych zmian</b>: Niektóre błędy bezpieczeństwa znajdujące się
  w pakietach binarnych mogą teraz zostać naprawione automatycznie. Wstępny
  import Portage powinien odbywać sie teraz znaczenie szybciej, co przyspieszy
  działanie zewnętrznych skryptów importujących. Dodano opcję -q do emerge,
  wymuszającą cichy tryb pracy przez redukcję liczby komunikatów wyświetlanych
  przez Portage na ekranie.</li>
</ul>

<p>
Stworzono odpowiedni raport o <uri
link="https://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=136198">stabilizacji</uri>, gdzie
można śledzić drogę wersji 2.1 do stabilnej części drzewa Portage. W tej chwili,
nowej wersji mogą używać użytkownicy architektur x86, Sparc, HPPA oraz PPC. Z
pewnością inne architektury wkrótce dołączą do tego grona.
</p>

<p>
Dziękujemy <mail link="antarus@gentoo.org">Alecowi Warner</mail> i <mail
link="solar@gentoo.org">Nedowi Ludd</mail>, że zechcieli napisać kilka zdań na
temat nowego wydania Portage dla Tygodnika Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Raport: Gentoo/Alpha</title>
<body>

<p>
Zespół Gentoo/Alpha odpowiada za wsparcie przez Gentoo architektury Alpha. W
ostatnim czasie powiększył się on o dwie osoby. Dołączyli <mail
link="tcort@gentoo.org">Thomas Cort</mail> oraz <mail
link="christel@gentoo.org">Christel Dahlskjaer</mail>. Przez kilka minionych
miesięcy wypełnionych ciężką pracą dokonano wielu usprawnień i poprawek. <mail
link="spb@gentoo.org">Stephen Bennett</mail> ciągle kontynuuje swoją pracę nad
SELinux, dzięki czemu hardened-sources są już dostępne na tej architekturze.
<mail link="stefaan@gentoo.org">Stefaana De Roeck</mail> oraz osoby mu
pomagające zapewniły wsparcie dla modularnych X, obecnie wiadomo że środowisko
graficzne sprawuje się całkiem nieźle. Zespół Gentoo/Alpha ma również
przyjemność ogłosić stabilizację gnome-2.12.3 i kde-3.5.2.
</p>

<p>
Thomas Cort napisał dwa dokumenty, Alpha Porting Guide oraz Gentoo/Alpha FAQ.
Aktualnie tworzony jest przewodnik w którym opisane będzie używanie konsoli SRM.
<mail link="yoswink@gentoo.org">Jose Luis Rivero</mail>, <mail
link="ferdy@egntoo.org">Fernando Pereda</mail> oraz pozostała część zespołu
zajęła się odświeżeniem głównej strony projektu. Fernando Pereda opracowywał
projekt testerów architektury Alpha. Każdego zainteresowanego odwdzięczeniem
się Gentoo i pomocą w tworzeniu systemu, prosimy o przyjrzenie się stronie
projektu <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/base/alpha/AT/index.xml">testerów
architektury Alpha</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Zmiany w tetex</title>
<body>

<p>
Deweloper zajmujący się rozwojem tetexa, Thomas Esser ogłosił wstrzymanie prac
nad dalszym jego rozwojem i aktualizacjami. Decyzja ta z pewnością będzie miała
średnio i długo terminowy wpływ na pakiet znajdujący się w oficjalnym drzewie
Portage. Deweloper Gentoo <mail link="ehmsen@gentoo.org">Martin Ehmsen</mail>
przedstawił kilka pomysłów jak poradzić sobie z zaistniałą sytuacją - ciągle nie
podjął on ostatecznej decyzji, z pewnością należy spodziewać się zmian.
Wszystkich zainteresowanych rozwojem sytuacji zachęcamy do śledzenia zmian
związanych z pakietem tetex.
</p>

<ul>
  <li><uri
  link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38615">Ogłoszenie o
  zmianie statusu Tetexa</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Konflikt shadow i pam-login</title>
<body>

<p>
Wielu użytkowników zapewne zauważyło, że nowe wersje pam-login i shadow blokują
sie wzajemnie. Powodem tego zachowania jest to, że plik <path>/bin/login</path>
będący częścią pam-login (co wynika z wielu historycznych powodów), od wersji
4.0 został także dodany przez deweloperów do shadow. By nie wprowadzać
nadmiernego zamieszania stał się on także częścią pakietu shadow dostępnego w
drzewie Portage. Dodatkowo włączono do niego także pozostałe pliki, do tej pory
instalowane wraz z pam-login. W przypadku zobaczenia komunikatu o wspomnianej
blokadzie należy odinstalować pam-login, a następnie zainstalować shadow w jego
miejsce.
</p>

<p>
Więcej informacji znaleźć można na blogu internetowym <mail
link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail>:
</p>

<ul>
  <li><uri
  link="http://farragut.flameeyes.is-a-geek.org/articles/2006/06/01/refreshing-the-pam-login-and-shadow-problem">
  Shadow and pam-login conflict</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Ukraińskie kanały IRC</title>
<body>

<p>
Stosunkowo nowa i wciąż nieliczna ukraińska społeczność Gentoo utworzyła
oficjalny kanał IRC: <c>#gentoo-ua</c> na serwerach irc.freenode.net. Można tam
porozmawiać o Gentoo w języku ukraińskim lub dołączyć do zespołu tłumaczy,
obecnie prowadzonego przez <mail link="george@gentoo.org">George'a
Shapovalova</mail>. Niestety nie istnieje jeszcze dedykowanie ukraińskie
podforum, ale gdy tylko społeczność się rozwinie to z pewnością ono powstanie -
póki co sekcja „Other languages” jest najlepszym miejscem do zadawania pytań.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Kobiety Gentoo</title>
<body>

<p>
Kobieta geek - postać niemalże z legend i mitów. Kobiety stanowią około 30%
użytkowników regularnie korzystających z komputera, i zaledwie 2% społeczności
Linuksowej.
</p>

<p>
Ale czemu ma to o wszystkim przesądzać? Powód może być równie złudny jak same
kobiety używające Linuksa - dla każdego badania lub przeglądu twierdzącego, że
płeć piękna jest gorzej traktowana, istnieje jego odpowiednik stawiający
odmienną tezę. Wśród tych wszystkich kontrowersji łatwo jednak przeoczyć fakt,
że bardzo mało, jeśli w ogóle coś, zostało zrobione by zainteresować kobiety
światem komputerów, Linuksem, czy Gentoo.
</p>

<p>
Grupy takie jak Debian Women starają się zmienić tą sytuację. Założony w 2004
roku projekt powstał by namawiać kobiety do większego zaangażowania w
społeczność Linuksa. Grupa posiada własny kanał IRC i listę dyskusyjną, gdzie
można omawiać sprawy techniczne, oraz te dotyczące wizerunku prezentowanego na
licznych konferencjach lub wydarzeniach związanych z Linuksem. Stworzony został
również obszerny program patronacki, w ramach którego przydziela się kobietom
mentora, którego zadaniem jest pomoc w napotkanych problemach, odpowiadanie na
pojawiające się pytania oraz przedstawienie dystrybucji, Linuksa i zgromadzonej
wokół nich społeczności. Ów program dodaje element osobisty do całego procesu i
pomaga w poprawieniu efektywności pracy z Linuksem. Niestety, jak sama nazwa
wskazuje, całe przedsięwzięcie skupione jest wokół Debiana i dlatego namawia do
używania właśnie tej dystrybucji.
</p>

<p>
Ostatnio pojawił się pomysł stworzenia podobnej grupy, ale związanej z Gentoo.
Czekamy na wszelkie sugestie i opinie w tej sprawie. Czy taki projekt powinien
powstać, jaki będzie jego odbiór przez społeczność? Jaki powinien być cel jego
funkcjonowania? Czy znajdą się chętni do podjęcia wyzwania i przyłączenia sie do
niego tak by namawiać innych - nie tylko kobiety - do korzystania z Gentoo, oraz
by zostać mentorem i pomagać innym użytkownikom?
</p>

<p>
Wszystkie grupy, bez względu na ich pochodzenie, potrzebują „świeżej krwi” by
przetrwać - aktualni uczestnicy kiedyś odejdą, a bez ciągłego napływu nowych z
czasem zespół się rozpadnie. Brak współpracy ze społecznością może skutkować
przegapieniem świetnych pomysłów, a także utalentowanych osób. Aby zapewnić
przyszłość temu projektowi musimy stworzyć wokół niego odpowiednią społeczność,
a nie skupiać się na krytyce i przeciwdziałaniu zmianom.
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-p-3375197.html#3375197">
  Gentoo Women na Forum</uri></li>
  <li><mail link="userrel@gentoo.org">Gentoo Userrel</mail></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Summer of Code - Najnowsze wieści</title>
<section>
<title>Summer of Code -- Po miesiącu</title>
<body>

<p>
Upłynął już miesiąc od rozpoczęcia Summer of Code i tempo rozwoju projektów
Gentoo cały czas rośnie. Nasi studenci ciężko pracują nad swoimi zadaniami i
dokonali już znacznych postępów. Wspominaliśmy już wcześniej o tym programie w
jednym z poprzednich numerów <uri
link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/20060501-newsletter.xml#doc_chap1">
Tygodnika Gentoo</uri>. W niniejszym tekście postanowiliśmy rozwinąć temat.
</p>

<p>
To już druga edycja <uri link="http://code.google.com/soc">Summer of Code</uri>,
corocznej programu organizowanego przez Google, mającego na celu sponsorowanie
studentów pracujących nad rozwojem projektów Open Source w czasie letnich
wakacji. W zeszłym roku odniósł on spektakularny sukces, co dokumentuje <uri
link="http://code.google.com/soc-results.html">długa lista efektów prac</uri>,
na której możemy znaleźć wiele wspaniałych pomysłów. W tym roku program jest
jeszcze bardziej rozbudowany, ponad dwukrotnie zwiększyła się liczba organizacji
patronujących uczestnikom, podobnie jest także z ilością realizowanych
projektów.
</p>

<p>
W tym roku Gentoo uczestniczy jako organizacja patronacka z przydzielonymi 14
projektami. Jeden z nich realizuje najbardziej rozchwytywany studenta, Anant
Narayanan, który został zaakceptowany w sumie przez 4 organizacje. Spośród nich
on sam jednak wybrał właśnie Gentoo Linux. Przez pewien czas nie było pewne czy
Gentoo zostanie przyjęte do programu, biorąc pod uwagę to, ile innych
dystrybucji Linuksa oraz innych systemów operacyjnych już się zgłosiło. Na
szczęście w końcu udało się, co więcej, liczba przydzielonych Gentoo projektów
przekracza średnią w tegorocznej edycji programu SoC.
</p>

<p>
„Podoba mi się to, jak w bardzo krótkim czasie Gentoo udało się zbudować
społeczność wokół projektu. Moim zdaniem dobrze świadczy to o tej społeczności,
a to właśnie potrzebne jest w SoC, aby patronować znakomitym deweloperom OSS”,
powiedział Greg Stein z Google, uzasadniając dlaczego postanowił zaakceptować
akurat Gentoo spośród długiej listy innych projektów. „Przykładowo, włączyliśmy
Gentoo do programu, ponieważ podobał mi się fakt, że przychodząc praktycznie
znikąd stali się jedną z największych dystrybucji Linuksa. Spośród tysięcy
innych dystrybucji trafili do pierwszej dziesiątki w bardzo krótkim czasie.
Myślę, że stało się tak ze względu na ich duże oddanie dla społeczności, a to
jest dokładnie to, czego szukamy u organizacji współpracujących z nami przy
SoC”.
</p>

<p>
Pełną listę zaakceptowanych projektów wraz z krótkimi podsumowaniami można
znaleźć na stronie <uri
link="http://code.google.com/soc/gentoo/about.html">Gentoo w SoC</uri>,
natomiast więcej informacji na temat znacznej części projektów można uzyskać w
blogach studentów, które są agregowane w ramach serwisu <uri
link="http://planet.gentoo.org">Planet Gentoo</uri>, oraz dodatkowym, stworzonym
z myślą o programie Summer of Code <uri
link="http://planet.gentoo.org/soc/">Planet Gentoo SoC</uri>. Na łamach
Tygodnika Gentoo chcieliśmy jednak przybliżyć kilka projektów, ich tematykę oraz
dotychczasowe postępy.
</p>

<p>
<uri link="http://www.pioto.org/~pioto/gentoo/soc2006/blog/">Michael Kelly</uri>
pracuje nad zunifikowanym systemem pozwalającym zarządzać użytkownikami i
grupami, który będzie dodatkowo zintegrowany z menadżerami pakietów i drzewem
Gentoo, implementując w ten sposób propozycję zawartą w <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/glep/glep-0027.html">GLEP 27</uri>. Została
ona już dawno zaakceptowana, ale do tej pory nikt jej nie zajął się jej
wdrożeniem. Kod Michaela można przejrzeć w jego własnym, publicznie dostępnym
repozytorium Subversion. Można w tym celu użyć zwykłej przeglądarki
internetowej, dzięki narzędziu <uri
link="http://svn.pioto.org/viewvc">ViewVC</uri>. Jak wynika z jego początkowej
<uri
link="http://svn.pioto.org/viewvc/glep27-proposal.txt?view=co">propozycji</uri>,
implementacja ta powinna znacznie ulepszyć obsługę grup i kont użytkowników
przez ebuildy - aktualny system, mimo iż działa w większości przypadków, jest
nieco ograniczony pod względem możliwości i skalowalności. Projekt stopniowo
nabiera rumieńców, zaś gdy zostanie ukończony, zapewni proste, elastyczne i
przenośne rozwiązanie problemu zarządzania użytkownikami i grupami w menadżerach
pakietów i nie tylko.
</p>

<p>
<uri link="http://unleashed.amule.org/soc/">Alex Martinez</uri> pracuje nad
przeportowaniem narzędzia „sandbox” używanego przez Gentoo na systemy FreeBSD.
Aktywność <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/gentoo-alt/bsd/index.xml">projektu
Gentoo/*BSD</uri> stale wzrastała przez ostatnie miesiące i stał się on
atrakcyjną platformą do poważnych zastosowań. Jednakże ze względu na różnice w
bibliotekach C FreeBSD i GNU, narzędzie sandbox, którego używa się głównie do
kontroli pracy skryptów ebuild, nadal nie działa poprawnie w systemach FreeBSD.
Projekt Aleksa ma na celu poprawienie tej sytuacji, co będzie polegało na
przyjrzeniu się najbardziej podstawowym bibliotekom w systemie, aby znaleźć
przyczynę problemów. Projekt jest wprawdzie chwilowo nieaktywny z powodu sesji
egzaminacyjnej, ale postępy do tej pory były bardzo obiecujące. Gdy zostanie on
ukończony, funkcjonalność systemu do zarządzania pakietami w portach Gentoo/*BSD
będzie znacznie bliższa poziomowi reprezentowanemu przez Gentoo Linux, co jest
aktualnie jednym z najważniejszych celów deweloperów.
</p>

<p>
Podsumowując, Summer of Code to dla studentów świetna okazja do pomocy w rozwoju
ich ulubionych projektów Open Source, pozwalając im bez przeszkód zająć się tym,
co lubią przez całe lato. Oczywiście jednocześnie w ten sposób do projektów
trafia wiele wysokiej jakości kodu, który być może inaczej w ogóle by nie
powstał, a także potencjalni przyszli deweloperzy. O tym ostatnim wspomniała
Christel Dahlskjaer, która pełni rolę kontaktu administracyjnego Gentoo dla
Summer of Code, udzielając wywiadu Tygodnikowi na początku miesiąca: „Staram się
udzielić studentom tyle wsparcia, ile to tylko możliwe, chcemy także, żeby
dobrze się bawili przez te letnie miesiące i mamy nadzieję, że pod koniec ich
'praktyki' nie tylko zasilą Gentoo kodem, który dla nas piszą, ale zechcą także
zostać z nami jako deweloperzy".
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Społeczność Gentoo</title>
<section>
<title>Forum</title>
<body>

<p>
<b>Genetic - nowy frontend Portage</b>
</p>

<p>
W ciągu ostatnich dwóch tygodni na Forum można było śledzić dyskusję dotyczącą
nowego frontendu Portage używającego bibliotek ncurses oraz wxWidgets. Jak na
razie jest on w fazie planowania i projekt poszukuje chętnych do pomocy
deweloperów mających doświadczenie z XML-em, ncurses lub pythonem.
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-463518.html">Genetic
  Forum Thread</uri></li>
  <li><uri link="http://genetic.sourceforge.net/">Genetic Homepage</uri></li>
</ul>

<p><b>GEMS - Gentoo Enterprise Management System</b></p>

<p>
Na Forum ogłoszono wydanie GEMS, nowego systemu do zarządzania przypominającego
“Red Hat Network”, ale zaprojektowanego z myślą o Gentoo. Jego celem jest
ułatwienie zarządzania siecią komputerów działających pod kontrolą systemu
Gentoo Linux. Obecnie oferuje m.in. zarządzanie zainstalowanym oprogramowaniem,
prosty dostęp do raportów GLSA z nim związanych, monitoring oraz wiele, wiele
innych. GEMS opublikowany jest na zasadach licencji GPL i jest dostępny do
pobrania ze strony domowej projektu.
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-468071.html">GEMS Forum
  thread</uri></li>
  <li><uri link="http://www.gamehound.net/gems/index.php">GEMS
  homepage</uri></li>
</ul>

<p>
<b>Proste błędy popełniane w czasie instalacji Gentoo</b>
</p>

<p>
Użytkownik forum new_to_non_X86 przedstawił jak łatwo w czasie instalacji Gentoo
o proste pomyłki polegając na Podręczniku Gentoo. Czekamy na sugestie jak
poprawić jakość dokumentacji lub samego procesu instalacji, tak by zmniejszyć
ilość możliwych błędów.
</p>

<ul>
  <li><uri link="https://forums.gentoo.org/viewtopic-t-469616.html">Forum
  Thread</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Lista dyskusyjna gentoo-dev</title>
<body>

<p>
<b>GLEP 49 - drugie podejście</b>
</p>

<p>
Po długiej dyskusji na temat alternatywnych menadżerów pakietów, jaka odbyła się
w zeszłym tygodniu, <mail link="pauldv@gentoo.org">Paul de Vrieze</mail> i <mail
link="g2boojum@gentoo.org">Grant Goodyear</mail> zaproponowali dwa różne,
rywalizujące ze sobą GLEP-y. Oba dotyczyły możliwości, licencji oraz spraw
związanych z zarządzaniem pakietami jakie powinny się znaleźć w tego typu
aplikacji, co może zmieni tematykę wątków dotyczących zamienników Portage z
utarczek słownych mających niewiele wspólnego z tematem na merytoryczną
techniczne dyskusje.
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38476"> GLEP
  49 - take 2</uri></li>
</ul>

<p>
<b>Wiosenne porządki związane z bezpieczeństwem</b>
</p>

<p>
Zwykle co jakiś czas odkrywane są błędy bezpieczeństwa. Gdy dotyczy on jednej z
aplikacji dostępnych w Gentoo to przygotowywany jest odpowiedni raport GLSA, ale
do tej pory nie miało to bezpośredniego przełożenia na destabilizację,
zamaskowanie lub nawet usunięcie danego pakietu. Skutkowało to zostawieniem
ebuildów zawierających usterki bezpieczeństwa w drzewie Portage. <mail
link="solar@gentoo.org">Ned Ludd</mail> we współpracy z <mail
link="ferringb@gmail.com">Brianem Harringiem</mail> rozpoczęli proces
czyszczenia właśnie takich pakietów. Zmiany nie powinny mieć wpływu na
użytkowników, tylko stare, zawierające usterki oraz pozbawione bezpośredniego
opiekuna ebuildy będą usuwane.
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38472">
  Security/QA Spring Cleaning</uri></li>
</ul>

<p>
<b>Wiosenne porządki, część 2</b>
</p>

<p>
Rozpoczęło się czyszczenie drzewa Portage z uszkodzonych i nie posiadających
opiekunów pakietów. Usuwane są tylko te ebuildy, które wiadomo że nie działają.
Wiosenne porządki są częścią strategii QA, aby poprawić jakość Gentoo.
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38698">
  app-editors/gnotepad+</uri></li>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38685">
  ipkg-utils</uri></li>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38661">
  media-libs/nurbs++</uri></li>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38657">
  dev-libs/nana</uri></li>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38641">
  sys-fs/convertfs</uri></li>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38640">
  net-misc/powerd</uri></li>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38636">
  www-client/prozilla</uri></li>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38633">
  sys-libs/ldetect{,-lst}</uri></li>
</ul>

<p>
<b>Nowe ebuildy zgłaszane w Bugzilli</b>
</p>

<p>
Pakiety nadsyłane przez użytkowników dla aplikacji nie posiadających własnego
opiekuna w Gentoo są przydzielane do aliasu maintainer-wanted w Bugzilli. Co
było dobrym pomysłem skończyło się ponad 2000 raportami, z których większość nie
zawiera żadnych dodatkowych zmian, czy poprawek. <mail
link="antarus@gentoo.org">Alec Warner</mail> zapytał jak należy traktować takie
bugi. Kilka interesujących pomysłów, jak specjalna nakładka Portage lub
zamknięcie raportu po ustalonym okresie czasu, zostało przedstawionych i
omówionych. Dyskusja nie skończyła się jednak podjęciem ostatecznej decyzji.
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38663"> [RFC
  Maintainer-Wanted Bugs/Cleaning]</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Serwis planet.gentoo.org</title>
<body>

<p>
<b>Logo dla nakładek Portage</b>
</p>

<p>
<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/overlays/">Nakładki Gentoo</uri> to
projekt stworzony z myślą o usprawnieniu pracy deweloperów. Udostępnia on
miejsce dla nakładek Portage pochodzących z różnych projektów Gentoo. Zachęcamy
do pomocy w stworzeniu logo dla tej inicjatywy i kontakt za pośrednictwem kanału
<c>#gentoo-overlays</c> w sieci irc.freenode.net.
</p>

<ul>
  <li><uri
  link="http://blog.stuartherbert.com/gentoo.php/2006/06/03/gentoo_overlays_project_needs_a_logo">
  Gentoo Overlays Project needs a logo</uri></li>
</ul>

<p>
<b>Odmaskowanie KDE 3.5.3</b>
</p>

<p>
KDE 3.5.3 zostało już odmaskowane. W nowej wersji skrócono czas uruchomienia
środowiska oraz poprawiono ponad 800 błędów, dodając także kilka nowych
funkcjonalności w aplikacjach Akregator, KMail i KAlarm.</p>

<ul>
  <li><uri
  link="http://farragut.flameeyes.is-a-geek.org/articles/2006/06/02/unmasked">
  KDE 3.5.3 unmasked</uri></li>
</ul>

<p>
<b>Usprawnienia net-setup</b>
</p>

<p>
Nazwy interfejsów sieciowych czasami są różne pomiędzy LiveCD, a już
zainstalowanym Gentoo. By usprawnić konfigurację sieci <c>net-setup</c> zostało
rozbudowane i obecnie zawiera dwa dodatkowe dialogi zawierające nazwę interfejsu
oraz dodatkowe informacje na jego temat. Nowe wydanie <c>net-setup</c> zostanie
dołączone do kolejnej wersji pakietu <c>livecd-tools</c>.
</p>

<ul>
  <li><uri
  link="http://www.reactivated.net/weblog/archives/2006/06/net-setup-enhancements/">
  net-setup enhancements</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo in the press -->
<chapter>
<title>Międzynarodowe Gentoo</title>
<section>
<title>Gentoo UK 2006</title>
<body>

<p>
Z małym opóźnieniem, proces organizacji konferencji użytkowników i deweloperów
Gentoo UK 2006 dobiega końca. Odbędzie się ona w sobotę, 8 lipca w Londynie. W
programie znalazło się kilka prezentacji, które zostaną przedstawione przez
deweloperów Gentoo oraz innych „zewnętrznych” uczestników. Planowane są także
mniej oficjalne spotkania i imprezy, które będą odbywały się wokół konferencji.
</p>

<p>
Liczba miejsc jest ograniczona, dlatego każdy chętny do wzięcia udziału musi
dokonać wstępnej rejestracji (nie wymaga ona wniesienia żadnych opłat) i
zostawienia danych kontaktowych, imienia, nazwiska oraz adresu e-mail. Procedury
rejestracji już się rozpoczęły, zachęcamy do jak najwcześniejszego skorzystania
z przygotowanych formularzy.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć na oficjalnej stronie <uri
link="http://dev.gentoo.org/~dsd/gentoo-uk-2006/">konferencji</uri>. Zachęcamy
wszystkich do wzięcia udziału. Do zobaczenia w Londynie!
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Tips and Tricks -->
<chapter>
<title>Sztuczki i kruczki</title>
<section>
<title>Przeszukiwanie drzewa Portage narzędziem eix</title>
<body>

<p>
<c>eix</c> to przydatne narzędzie, które indeksuje i błyskawicznie przeszukuje
nasze drzewo Portage. Ostatnia stabilna wersja (0.55) jest już kompatybilna z
nową implementacją metadanych znajdującą się w Portage 2.1.
</p>

<p>
Na początek by zainstalować aplikację oraz zindeksować aktualne drzewo Portage:
</p>

<pre caption="Instalacja eix">
# <i>emerge eix</i>
# <i>update-eix</i>
</pre>

<p>
Polecenie <c>update-eix</c> zindeksuje oprócz głównego drzewa także ebuildy
znajdujące się w katalogach znajdujących się w zmiennej <c>PORTDIR_OVERLAY</c>.
</p>

<p>
Po zakończeniu tej operacji czas zacząć wyszukiwanie. By skorzystać z domyślnych
opcji przeszukiwania wystarczy skorzystać z polecenia <c>eix coś</c>, natomiast
dzięki <c>eix -S opis</c> proces poszukiwań będzie dotyczył tylko opisów
poszczególnych pakietów. Dzięki poleceniu <c>eix -e nazwapakietu</c> narzędzie
będzie wyświetli tylko te pakiety o podanej nazwie. W przypadku każdego z
podanych przykładów można także skorzystać z pomocy wyrażeń regularnych.
</p>

<p>
Program <c>eix</c> wyświetla wszystkie dostępne wersje danego pakietu. Numery
wersji poprzedzone znakiem <c>~</c> oznaczają wersje testowe, zaś znak <c>!</c>
informuje, że dana wersja jest zamaskowana.
</p>

<pre caption="eix firefox">
$ <i>eix firefox</i>
* www-client/mozilla-firefox
Available versions:  1.0.7-r4 ~1.0.8 ~1.5-r9 ~1.5-r11 ~1.5.0.1-r2 ~1.5.0.1-r3
~1.5.0.1-r4 1.5.0.2 ~1.5.0.2-r1 1.5.0.3 1.5.0.4
Installed:           none
Homepage:            http://www.mozilla.org/projects/firefox/
Description:         Firefox Web Browser

* www-client/mozilla-firefox-bin
Available versions:  1.0.7 ~1.0.8 1.5.0.2 1.5.0.3 1.5.0.4
Installed:           1.5.0.3
Homepage:            http://www.mozilla.org/projects/firefox
Description:         Firefox Web Browser


Found 2 matches
</pre>

<p>
Na koniec ostatnia porada, zamiast wykonywać <c>emerge --sync</c> i
<c>update-eix</c> zaraz po sobie można skorzystać z polecenia <c>eix-sync</c>.
Efekt będzie ten sam, dodatkowo jednak wyświetlone zostaną zmiany w drzewie
Portage.
</p>

<note>
Zachęcamy wszystkich chętnych do nadsyłania własnych propozycji porad, tak by
podzielić się nimi ze społecznością Gentoo, na adres <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">gwn-feedback@gentoo.org</mail>.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo developer moves -->
<chapter>
<title>Zmiana statusu deweloperów Gentoo</title>
<section>
<title>Odeszli</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:
</p>

<ul>
  <li>Dan Armak</li>
  <li>Ryan Phillips</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Przybyli</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym
tygodniu:
</p>

<ul>
  <li>Chris Parrott (haskell)</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Zmienili status</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie Gentoo
Linux funkcję:
</p>

<ul>
  <li><e>Nikt w tym tygodniu</e></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo security -->
<chapter>
<title>Bezpieczeństwo Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>CherryPy: Usterka directory traversal</title>
<body>

<p>
CherryPy jest podatne na atak directory traversal, który umożliwia odczytanie
dowolnych plików.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200605-16.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>libTIFF: Wiele usterek</title>
<body>

<p>
libTIFF zawiera wiele usterek, które mogą zostać wykorzystane do wykonania
niepożądanego lub przeprowadzenia ataku Denial of Service.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200605-17.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Opera: Przepełnienie bufora</title>
<body>

<p>
Opera zawiera błąd w obsłudze znaku liczb całkowitych, którego rezultatem może
być usterka przepełnienia bufora, która umożliwia zdalnemu napastnikowi
wykonanie niepożądanego kodu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-01.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>shadow: Przekroczenie uprawnień</title>
<body>

<p>
Usterka bezpieczeństwa w shadow umożliwia lokalnemu użytkownikowi wykonanie
pewnych czynności z przekroczonymi uprawnieniami.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-02.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Dia: Usterki format string</title>
<body>

<p>
Dia zawiera usterki format string, które mogą zostać wykorzystane do wykonania
niepożądanego kodu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-03.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Tor: Wiele usterek</title>
<body>

<p>
Tor zwiera wiele usterek przepełnienia bufora, jest podatny na atak Denial of
Service oraz ujawnienie i wyciek informacji.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-04.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Pound: HTTP request smuggling</title>
<body>

<p>
Pound jest podatne na atak HTTP request smuggling, co może zostać wykorzystane
do ominięcia procedur bezpieczeństwa lub zatrucia pamięci podręcznej aplikacji.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-05.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>AWStats: Zdalne wykonanie niepożądanego kodu</title>
<body>

<p>
AWStats zawiera usterkę w procesie walidacji danych wejściowych, co może zostać
wykorzystane do wykonania niepożądanego kodu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-06.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Vixie Cron: Przekroczenie uprawnień</title>
<body>

<p>
Vixie Cron umożliwiał lokalnym użytkownikom wykonywanie programów jako root.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-07.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>WordPress: Wykonanie niepożądanego polecenia</title>
<body>

<p>
WordPress niewystarczająco sprawdza format przechowywanych danych użytkownika.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-08.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>SpamAssassin: Wykonanie niepożądanego kodu</title>
<body>

<p>
SpamAssassin, gdy jest używany z pewnymi opcjami, umożliwia lokalnemu lub nawet
zdalnemu użytkownikowi na wykonanie niepożądanych poleceń, które mogą być
wykonanie z prawami superużytkownika.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-09.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Cscope: Wiele usterek przepełnienia bufora</title>
<body>

<p>
Cscope zawiera wiele usterek przepełnienia bufora, które mogą zostać
wykorzystane do wykonania niepożądanego kodu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-10.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>JPEG library: Denial of Service</title>
<body>

<p>
JPEG library jet podatne na atak Denial of Service.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-11.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Firefox: Wiele usterek</title>
<body>

<p>
Mozilla Firefox zawiera wiele usterek które umożliwiają umożliwiają wykonanie
kodu JavaScript z przekroczonymi uprawnieniami, a także wykonanie niepożądanego
kodu oraz jest podatny na ataki HTTP response smuggling
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-12.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>MySQL: Usterka SQL Injection</title>
<body>

<p>
MySQL jest podatne na atak SQL Injection w czasie przetwarzania wielo-bajtowego
kodowania.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-13.xml">komunikacie
GLSA</uri>

</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Podsumowanie</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="#doc_chap1_sect2">Statystyki</uri></li>
  <li><uri link="#doc_chap1_sect3">Zamknięte bugi</uri></li>
  <li><uri link="#doc_chap1_sect4">Nowe bugi</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Statystyki</title>
<body>

<p>
Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri
link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do zgłaszania i śledzenia
błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z deweloperami. Pomiędzy 28
maja 2006, a 11 czerwca 2006 aktywność w serwisie przedstawiała się następująco:
</p>

<ul>
  <li>zgłoszono 1756 nowych bugów</li>
  <li>zamknięto lub rozwiązano 812 bugów</li>
  <li>54 uprzednio zamknięte bugi zostały ponownie otwarte</li>
</ul>

<p>
Spośród 10196 obecnie otwartych bugów: 53 oznaczono jako 'blocker', 144 jako
'critical', a 549 jako 'major'.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>

<p>
Deweloperzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu,
to:
</p>

<ul>
  <li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, 49 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="security@gentoo.org">Gentoo Security</mail>, 28 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="printing@gentoo.org">Printing Team</mail>, 28 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=printing@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, 28 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="apache-bugs@gentoo.org">Apache Herd - Bugzilla Reports</mail>,
  26 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=apache-bugs@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System
  packages</mail>, 25 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="dev-portage@gentoo.org">Portage team</mail>, 21 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail>, 19 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=flameeyes@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Nowe Bugi</title>
<body>

<p>
Deweloperzy oraz zespoły, którym przydzielono najwięcej bugów w minionym tygodniu,
to:
</p>

<ul>
  <li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New
  Packages</mail>, 54 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">nowe
  bugi</uri></li>
  <li><mail link="mozilla@gentoo.org">Mozilla Gentoo Team</mail>, 16 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, 15 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;assigned_to=games@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned
  Packages</mail>, 14 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail>, 14 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;assigned_to=flameeyes@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail>, 14 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;assigned_to=chriswhite@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Project</mail>, 13 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, 12 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-05-28&amp;chfieldto=2006-06-11&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- GWN feedback information -->
<chapter>
<title>Opinie czytelników</title>
<section>
<body>

<p>
Jeśli chcesz, aby Tygodnik Gentoo był jeszcze lepszy, podziel się z <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">nami</mail> swoją opinią na jego temat. Uwagi
dotyczące tłumaczenia można zgłaszać na adres <mail
link="moloh@gentoo.org">koordynatora</mail>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- GWN subscription information -->
<chapter>
<title>Subskrypcja Tygodnika Gentoo</title>
<section>
<body>

<p>
Aby zaprenumerować Tygodnik Gentoo, należy wysłać pustego e-maila na adres <mail
link="gentoo-gwn-pl+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-pl+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Aby zrezygnować z subskrypcji, należy wysłać pustego e-maila na adres <mail
link="gentoo-gwn-pl+unsubscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-pl+unsubscribe@gentoo.org</mail> z konta, na które jest
zarejestrowana.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>Inne języki</title>
<section>
<body>

<p>
Tygodnik Gentoo jest dostępny w następujących językach:
</p>

<ul>
  <li><uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">koreańskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri></li>
  <li><uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri></li>
  <li><uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri></li>
  <li><uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">tureckim</uri></li>
  <li><uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>

