<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20060116-newsletter.xml" lang="pl">
<title>Tygodnik Gentoo</title>
<subtitle>16 stycznia 2006</subtitle>
<author title="Redaktor naczelny">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
<mail link="uberlord@gentoo.org">Roy Marples</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
<mail link="marienz@gentoo.org">Marien Zwart</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
<mail link="jbozanowski@gmail.com">Jakub Bożanowski</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
<mail link="karol.kania@gmail.com">Karol Kania</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
<mail link="damian@lezajsk.info">Damian Kuras</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
<mail link="moloh@gentoo.org">Michał Kurgan</mail>
</author>
<author title="Korektor">
<mail link="muchar@gentoo.org">Robert Muchacki</mail>
</author>
<author title="Korektor">
<mail link="herkii@gmail.com">Tomasz Muszyński</mail>
</author>
<abstract>Wydanie Tygodnika Gentoo z 16 stycznia 2006.</abstract>
<summary/>
<version>Wolumin 5, numer 2</version>
<date>2006-01-16</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Wiadomości Gentoo</title>
<section>
<title>Zmiany w Tygodniku Gentoo</title>
<body>
<note>
W wydaniu Tygodnika Gentoo testowane jest użycie „polskich” apostrofów.  Prosimy
o komentarze w związku z tą zmianą, najlepiej wysyłać je na adres <mail
link="moloh@gentoo.org">koordynatora</mail>.
</note>
</body>
</section>

<section>
<title>Koniec z automatyczną zmianą flag USE</title>
<body>
<p>
Niektóre pakiety w Portage posiadają pewną niepopularną funkcjonalność, są
powiązane z flagami USE, które są ustawiane gdy dana aplikacja zostanie
zainstalowana. Po jej deinstalacji flaga również zostanie usunięta. Przykładowo,
gdy wykonamy polecenie „<c>emerge sqlite</c>” zostanie ustawiona flaga
<path>sqlite</path> i gdy użyjemy komendy „<c>emerge info</c>” to zostanie ona
wyświetlona. Teraz gdy będziemy chcieli dokonać aktualizacji systemu, wszystkie
pakiety, które ją zawierają będą oznaczone jako wymagające rekompilacji. Wyjątek
stanowi sytuacji gdy w pliku <path>make.conf</path> będzie znajdował się wpis
„<path>-sqlite</path>” lub „<path>-*</path>” w zmiennej USE. Jeżeli usuniemy
pakiet <c>sqlite</c>, flaga USE ponownie będzie wyświetlana jako nieaktywna
(oczywiście jeśli nie dodamy jej do zmiennej USE w pliku
<path>make.conf</path>).
</p>
<p>
Takie zachowanie Portage powodowało irytację wielu użytkowników, gdyż flaga USE
samodzielnie zmieniała swoją wartość, w przypadku gdy pakiet posiadał
automatyczne flagi USE (może się tak dziać zarówno w przypadku jego instalacji
jak i usunięcia, oraz modyfikacji pliku <path>package.use</path>).W związku z
wieloma problemami jakie powoduje ta funkcjonalność, a także ze względu na duża
liczbę bugów z nią związanych, postanowiono o jej usunięciu.
</p>
<p>
Powyższa zmiana zostanie wprowadzona w kolejnych wydaniach Portage 2.1. Wersja
ta znajduje się w już w testowej gałęzi drzewa Portage na niemal wszystkich
architekturach. Użytkownicy korzystający z gałęzi stabilnej nie odczują tej
zmiany przez pewien czas, ponieważ Portage w wesjach 2.0.x nie zmienia swojego
zachowania. W przypadku dokonania aktualizacji do niestabilnej wersji 2.1, warto
zwrócić uwagę na rezultat polecenia „<c>emerge -DuvpN world</c>”, gdyż w tym
przypadku należy ręcznie dodać wszystkie interesujące nas flagi do pliku
<path>make.conf</path>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Zmiany w baselayout</title>
<body>
<p>
Zespół zajmujący się baselayout ma zaszczyt poinformować o wydaniu nowej wersji
pakietu, <path>baselayout-1.12.0_pre14</path>, dostępnej dla szerszej liczby
użytkowników. Poniżej znajduje się podsumowanie głównych zmian w stosunku do
wcześniejszej wersji 1.11:
</p>
<ul>
<li><b>Zarządzanie siecią - wpa_supplicant, ifplugd i netplug z restartowaniem
zależności usług</b> -- Z reguły <c>ifplugd</c> używany jest do monitorowania
stanu kabla ethernet --  czy jest podłączony czy odłączony -- i, w zależności od
jego stanu, do uruchamiania lub zatrzymywania usług sieciowych (wraz z ich
usługami zależnymi). Problem pojawiał się w sytuacji gdy <c>ifplugd</c>
uruchamiał ponownie usługę sieciową (np. po ponownym podłączeniu kabla
sieciowego), ale nie uruchamiał już usług, które zostały wraz z nią zatrzymane
jako zależności. W tej chwili <path>baselayout</path> posiada wsparcie zarówno
dla <c>ifplugd</c> jak i <c>netplug</c>, możemy więc teraz bezpośrednio
kontrolować usługi, oraz w razie potrzeby uruchamiać ponownie te, które zostały
zatrzymane. Wsparcie dla nowej funkcjonalności uzyskał również
<c>wpa_supplicant</c>.</li>
<li><b>Oddzielna konfiguracja dla każego interfejsu sieciowego</b> -- Każdy
interfejs może posiadać teraz własny plik <path>resolv.conf</path>, są one
ostatecznie łączone w jeden, oraz tabelę rutingu Połączenia tradycyjne
(używające kabli) mają większy priorytet niż bezprzewodowe . Rozwiązania te
idealnie nadają się dla użytkowników laptopów mających możliwość połączenia z
siecią na kilka różnych sposobów.</li>
<li><b>Interaktywny start</b> -- Gdy przypadkiem okaże się, że jedna z usług w
czasie startu systemu sprawia problemy, co w pierwszej kolejności nie powinno
się zdarzyć, to teraz istnieje prosta możliwość im zaradzenia. W nowej wersji, w
czasie startu można wybrać czy dana usługa ma wystartować, czy może ma zostać
pominięta. Funkcjonalność ta jest zapewniona przy użyciu standardowego terminala
<path>stty</path> oraz procedur powłoki, należy zwrócić uwagę, że system nie
jest blokowany, a także nie musimy w tym celu używać specjalnego demona.</li>
<li><b>Ulepszenie równoległego startu/zatrzymania</b> -- Równoległe uruchamianie
i zatrzymanie tak naprawdę nie spełniało swoich pierwotnych założeń. Teraz
jednak zostało to poprawione. Prowadzi to nas do ...</li>
<li><b>Poprawne wyznaczanie zależności usług (nieco wolniejsze)</b> -- Dzięki
poprawkom w części odpowiedzialnej za równoległe uruchamianie odkryto, że
dotychczasowa metoda wyznaczania zależności działała niepoprawnie. W związku z
tym algorytm jej wyznaczania został napisany od nowa, obecnie jest to już
czwarta, stworzona od podstaw, wersja. Sama procedura została napisana w bashu i
używa topologicznego sortowania w celu określenia poprawnych zależności pomiędzy
usługami. W czasie ostatnich trzech miesięcy została ona dogłębnie przetestowana
i teraz nadszedł czas na jej publikację.</li>
<li><b>Sprawdzanie stanu demona</b> -- Usługi, które uruchamiają demony poprzez
start-stop-daemon, upewniają się teraz, że poprawnie rozpoczął on działanie.  We
wcześniejszych wersjach zdarzało się czasami, że pomimo błędu wynikającego np.
ze złych ustawień w plikach konfiguracyjnych, w <c>rc</c> dana usługa była
widoczna jako poprawnie działająca.  Dodatkowo w czasie sprawdzania stanu usług
sprawdzane jest także czy dany demon jest uruchomiony. Jeżeli nie, usługa jest
zatrzymywana, wraz z tymi, które od niej zależą.  Tak samo jak w przypadku
uruchamiania usługi, w trakcie jej zatrzymywania testowane jest, czy procedura
została poprawnie wykonana, dzięki czemu nie występuje już problem z <c>cups</c>
(po jego uruchomieniu, gdy dokonamy aktualizacji pakietu niemożliwe było
zatrzymanie lub restart tej usługi).</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Gentoo PPC, plany na przyszłość</title>
<body>
<p>
Deweloperzy PPC spędzili trzy godziny sobotniego wieczoru na dyskusji o
przyszłości projektu. Wydanie 2006.0 dla PowerPC będzie zawierało stage 1, 2
oraz 3, w przypadku plików stage 3 zostaną stworzone wersje dla procesorów G3
oraz G4, płyty instalacyjne -- zarówno minimalna jak i uniwersalna, a także
osobna płyta CD zawierająca pakiety GRP. Wszystkie profile 2006.0, zarówno
standardowe jak i zoptymalizowane, będą zawierały wsparcie dla NPTL.
</p>
<p>
Gdy tylko kolejny „bugday” skupi wysiłki deweloperów i użytkowników, zespół PPC
zajmie się otwartymi bugami. Każdy zainteresowany pomocą powinien odwiedzić
kanał <path>#gentoo-ppc</path> na serwerze <path>irc.freenode.net</path> w
najbliższą sobotę, 21 stycznia, o godzinie 14:00 czasu UTC.  Zespół aktualnie
zajmuje się oszacowaniem który z 21 deweloperów PPC jest jeszcze aktywny, a
który de facto przeszedł już na emeryturę. Po dokonaniu bilansu strat rozpocznie
się proces rekrutacji nowych deweloperów.  Oprócz zwiększenia poziomu aktywności
wewnątrz drużyny, planowane jest również ulepszenie komunikacji z innymi
architekturami i użytkownikami poprzez informacje w blogach i regularne
wysyłanie powiadomień o postępach w pracach do zespołu redakcyjnego Tygodnika
Gentoo.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Status projektu Gentoo AMD64</title>
<body>
<p>
Opublikowany w zeszłym tygodniu przez projekt Gentoo AMD64 raport o aktualnym
stanie, zawiera najważniejsze i najświeższe informacje na temat poczynań
deweloperów projektu.  W 2005 roku zaobserwowano znaczący wzrost liczby
użytkowników, w miarę jak sprzęt stawał się coraz tańszy. Trend ten dotknął
także ilość deweloperów: na początku zespół liczył tylko dziewięciu deweloperów,
tymczasem obecnie jest ich już 32, dodatkowo 16 „testerów architektury”, czyli
doświadczonych użytkowników, którzy bacznie śledzą postępy prac i stale
zgłaszają błędy. Koncepcja „testerów architektury” sprawdziła się w takim
stopniu, że zyskuje popularność wśród deweloperów innych architektur, którzy
rozważają założenie własnych zespołów testujących. O dalszych sukcesach zespołu
AMD64 można przeczytać w <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/base/amd64/status/status_20060110.xml">samym
raporcie</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Future zone -->
<!-- User Stories -->
<!-- Gentoo Stories -->
<!-- Developer of the week -->

<!-- Heard in the community: gentoo-dev, gentoo-user, forums -->
<chapter>
<title>Społeczność Gentoo</title>
<section>
<title>Forum</title>
<body>
<p><b>Przygotowania do nowego wydania na architekturze SPARC</b></p>
<p>
Deweloperzy Gentoo SPARC przygotowują się do wydania 2006.0. <uri
link="gustavoz@gentoo.org">Gustavo Zacarias</uri> oznaczył nowy <c>gcc</c>
(3.4.5), <path>glibc</path>, a także jądro w wersji 2.6.11 jako stabilne. Zmiana
ta nie wpłynie na użytkowników starego profilu 2005.1, ale jako że wymaga ona
przeinstalowania całego systemu warto przeczytać ten wątek, gdyż znajdują się w
nim cenne wskazówki i porady co należy robić, gdy w trakcie aktualizacji
napotkamy problemy.
</p>
<ul>
<li><uri link="https://forums.gentoo.org/viewtopic-t-419845.html">New stable toolchain 
stuff on SPARC, read before using!</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo international -->
<chapter>
<title>Międzynarodowe Gentoo</title>
<section>
<title>USA: Wykłady o Gentoo na MIT</title>
<body>
<p>
Deweloper Gentoo <mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv Manglani</mail> ponownie
poprowadzi dwa wieczorne wykłady dotyczące Gentoo Linux. Będą one przeznaczone
dla studentów Massachusetts Institute of Technology mieszczącego się w Bostonie.
Pierwszy odbędzie się we wtorek i będzie miał za zadanie przedstawić słuchaczom
system Gentoo, natomiast drugi odbędzie się dwa dni później, w czwartek, w jego
trakcie będzie można usłyszeć informacje o Portage i procesie tworzenia ebuildów.
Zainteresowani uczestnictwem w wykładach, obu bądź jednym z nich, powinny jak
najszybciej wysłać wiadomość na adres <mail
link="sipb-iap-gentoo@mit.edu">sipb-iap-gentoo@mit.edu</mail>.
</p>
<ul>
<li><b>Introduction to Gentoo Linux:</b> 17 stycznia 2006, 20:00-22:00, MIT,
budynek nr. 2, pokój 105</li>
<li><b>Advanced Gentoo Linux:</b>19 stycznia 2006, 20:00-22:00, to samo
miejsce</li>
</ul>
<note>Więcej szczegółów oraz instrukcje jak dotrzeć na miejsce można znaleźć w
<uri link="http://stuff.mit.edu/iap/gentoo/">ogłoszeniu</uri> na stronie
MIT.</note>
</body>
</section>
<section>
<title>USA: Grupa użytkowników Gentoo w Utah</title>
<body>
<p>
<mail link="sdibb@myway.com">Steve Dibb</mail> jest założycielem grupy
zrzeszającej użytkowników Gentoo w stanie Utah. Twórca organizacji, mieszkający
w West Jordan, niedawno uruchomił <uri
link="http://utah-gentoo.org">stronę</uri> używającą „domyślnej instalacji
serwisu Geeklog”. Będzie ona służyć jako źródło artykułów i porad dla
społeczności użytkowników Gentoo z całego stanu (pierwszy artykuł to opis
narzędzia <c>flagedit</c>, stworzonego przez <mail link="dams@gento.org">Damiena
Krotkine'a</mail>), a także jako miejsce gdzie będę w przyszłości ogłaszane
planowane imprezy i spotkania. „Stan Utah okazuje się być świetnym miejscem ze
względu na obecność wielu użytkowników systemu Linux”, mówi Steve, wcześniej
miał jednak pewne obawy: „Kilka miesięcy temu wysłałem  <uri
link="http://uphpu.org/pipermail/uphpu/2005-October/004078.html">e-maila</uri>,
aby zbadać potencjalne zainteresowanie taką inicjatywą. Zdziwiła mnie bardzo
pozytywna reakcja, pomimo iż istnieje już wiele innych grup i list dyskusyjnych,
zrzeszających użytkowników systemu Linux, Unix, oraz fanów technologii
open-source”. Istniejąca miesiąc grupa z Utah liczy już sobie jedenastu
członków, spośród których wszyscy używają Gentoo zarówno prywatnie, jak i w
środowiskach produkcyjnych. Oprócz serwisu, Steve założył także listę
dyskusyjną, gdzie „nie jesteśmy atakowani z powodu używania Gentoo, jak to
nieraz miało miejsce na innych lokalnych listach dyskusyjnych”. Lista odnosi też
korzyści z tego, że jest niewielka i zrzesza lokalną społeczność: „Możemy na
niej rozmawiać o Gentoo bez zalewu wiadomości od szerszego grona użytkowników”.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo in the press -->
<chapter>
<title>Gentoo w prasie</title>
<section>
<title>Allround PC (9 stycznia 2006, w języku niemieckim)</title>
<body>
<p>
Budowa systemu kina domowego bazująca na komputerze PC (ang. home theater PC
(HTPC)) wyposażonym w system Gentoo Linux jest jednym z doskonałych przykładów
zalet konfiguracji minimalnego systemu, jaki otrzymujemy po instalacji Gentoo.
Taka procedura była opisywana już wiele razy, ale w tym <uri
link="http://www.allround-pc.com/index.php?reviews/06009/bericht.htm">opisie</uri>
krok po kroku, znajdziemy także porady jaki sprzęt powinniśmy użyć, listę
modułów i ich konfigurację, informacje o zdalnej kontroli z użyciem pilota, a
także wiele innych. Należy zauważyć, że nie wszystkie opisywane w artykule
pakiety znajdują się w oficjalnym drzewie Portage, i znajdziemy w nim odnośniki
do <uri link="http://www.gentoo.de/main/de/downloads.xml">nakładki
gentoo.de</uri> zawierającej wszystkie brakujące ebuildy m.in. dodatkowe wtyczki
VDR, które są potrzebne by skonfigurować HTPC.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Distrowatch (9 stycznia 2006)</title>
<body>
<p>
Ladislav Bodnar z serwisu Distrowatch natrafił na nowy fragment dokumentacji
Gentoo - <uri link="/doc/pl/liveusb.xml">Instalacja Gentoo Linux przy użyciu USB
(LiveUSB)</uri>, który „właśnie stał się częścią oficjalnej dokumentacji” i jak
<uri link="http://distrowatch.com/weekly.php?issue=20060109#1">stwierdził</uri>,
jest on „szczególnie użyteczny przy instalacji Gentoo na nowszych laptopach nie
posiadających napędu CD-ROM”.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Linuxdevices.com (11 stycznia 2006)</title>
<body>
<p>
W najnowszym numerze magazynu Linuxdevices.com możemy znaleźć <uri
link="http://www.linuxdevices.com/news/NS4842769131.html">artykuł</uri>
przedstawiający stronę opisującą roboty działające pod kontrolą Linuksa.
Szczególnie interesujący jest charakterystyka jednego z nowych nabytków,
posiadającego pod maską system Gentoo Linux, który umożliwia jego kontrolę przez
dowolnego zdalnego użytkownika zalogowanego przez ssh. Chciałoby się powiedzieć
„Teraz i Ty możesz być operatorem!”
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Tips and Tricks -->
<!-- Gentoo developer moves -->
<chapter>
<title>Zmiana statusu deweloperów Gentoo</title>
<section>
<title>Odeszli</title>
<body>
<p>
Następujący deweloperzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:
</p>
<ul>
<li><e>Nikt w tym tygodniu</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Przybyli</title>
<body>
<p>
Następujący deweloperzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym
tygodniu:
</p>
<ul>
<li>Martin Ehmsen (ehmsen) - TeX</li>
<li>Michal Kurgan (moloh) - koordynator polskiego tłumaczenia GWN</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Zmienili status</title>
<body>
<p>Następujący deweloperzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie Gentoo
 Linux funkcję:</p>
<ul>
<li><e>Nikt w tym tygodniu</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo security -->
<chapter>
<title>Bezpieczeństwo Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>mod_auth_pgsql: Wiele usterek format string</title>
<body>
<p>
mod_auth_pgsql zawiera wiele usterek format string, których skutkiem może być
wykonanie niepożądanego kodu.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200601-05.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>xine-lib, FFmpeg: Przepełnienie bufora na stercie</title>
<body>
<p>
xine-lib i FFmpeg zawierają usterkę przepełnienia bufora, która może zostać
wykorzystana do wykonania niepożądanego kodu.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200601-06.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Blender: Przepełnienie bufora na stercie</title>
<body>
<p>
Blender jest podatny na usterkę przepełnienia bufora, która może zostać
wykorzystana przez napastnika do wykonania niepożądanego kodu.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200601-08.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Wine: Usterka SETABORTPROC w obsłudze plików WMF</title>
<body>
<p>
Wine zawiera usterkę w obsłudze plików Windows Metafiles (WMF), która może
zostać wykorzystana przez napastnika do wykonania niepożądanego kodu.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200601-09.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<!-- end of paste from the script -->
</chapter>
<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Statystyki</title>
<body>
<p>
Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri
link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do zgłaszania i śledzenia
błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z deweloperami. Pomiędzy 8
stycznia 2006, a 15 stycznia 2006 aktywność w serwisie przedstawiała się
następująco:
</p>
<ul>
<li>zgłoszono 799 nowych bugów</li>
<li>zamknięto lub rozwiązano 447 bugów</li>
<li>37 uprzednio zamkniętych bugów zostało ponownie otwartych</li>
</ul>
<p>
Spośród 9083 obecnie otwartych bugów: 77 oznaczono jako 'blocker', 176 jako
'critical', a 489 jako 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>
<p>
Deweloperzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu,
 to:
</p>
<ul>
<li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 29
<uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri></li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, 22 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">zamknięte
bugi</uri></li>
<li><mail link="printing@gentoo.org">Printing Team</mail>, 17 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=printing@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri></li>
<li><mail link="ppc@gentoo.org">PPC Porters</mail>, 15 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri></li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, 14 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri></li>
<li><mail link="perl@gentoo.org">Perl Devs @ Gentoo</mail>, 11 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=perl@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri></li>
<li><mail link="dragonheart@gentoo.org">Daniel Black</mail>, 10 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dragonheart@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri></li>
<li><mail link="vapier@gentoo.org">SpanKY</mail>, 9 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=vapier@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Nowe Bugi</title>
<body>
<p>
Deweloperzy oraz zespoły, którym przydzielono najwięcej bugów w minionym tygodniu,
to:
</p>
<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New
Packages</mail>, 49 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">nowych
bugów</uri></li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned
Packages</mail>, 12 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">nowych
bugów</uri></li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org">Mozilla Gentoo Team</mail>, 10 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org">nowych
bugów</uri></li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, 10 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">nowych
bugów</uri></li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, 8 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=games@gentoo.org">nowych
bugów</uri></li>
<li><mail link="security@gentoo.org">Gentoo Security</mail>, 7 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=security@gentoo.org">nowych
bugów</uri></li>
<li><mail link="metalgod@gentoo.org">Luis Medinas</mail>, 7 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=metalgod@gentoo.org">nowych
bugów</uri></li>
<li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, 7 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">nowych
bugów</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- end of paste from bugzilla script -->
<!-- GWN feedback information -->
<chapter>
<title>Opinie czytelników</title>
<section>
<body>
<p>
Jeśli chcesz, aby Tygodnik Gentoo był jeszcze lepszy, podziel się z <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">nami</mail> swoją opinią na jego temat. Uwagi
dotyczące tłumaczenia można zgłaszać na adres <mail
link="moloh@gentoo.org">koordynatora</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- GWN subscription information -->
<chapter>
<title>Subskrypcja Tygodnika Gentoo</title>
<section>
<body>
<p>
Aby zaprenumerować Tygodnik Gentoo, należy wysłać pustego e-maila na adres
<mail>gentoo-gwn-pl+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
Aby zrezygnować z subskrypcji, należy wysłać pustego e-maila na adres <mail>
gentoo-gwn-pl+unsubscribe@gentoo.org</mail> z konta, na które jest
zarejestrowana.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>Inne języki</title>
<section>
<body>
<p>
Tygodnik Gentoo jest dostępny w następujących językach:
</p>

<ul>
<li><uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri></li>
<li><uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri></li>
<li><uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri></li>
<li><uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri></li>
<li><uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri></li>
<li><uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri></li>
<li><uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">koreańskim</uri></li>
<li><uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri></li>
<li><uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri></li>
<li><uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri></li>
<li><uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri></li>
<li><uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri></li>
<li><uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">tureckim</uri></li>
<li><uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>

