<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20060109-newsletter.xml" lang="pl">
<title>Tygodnik Gentoo</title>
<subtitle>9 stycznia 2006</subtitle>
<author title="Redaktor naczelny">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
<mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
<mail link="jbozanowski@gmail.com">Jakub Bożanowski</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
<mail link="karol.kania@gmail.com">Karol Kania</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
<mail link="damian@lezajsk.info">Damian Kuras</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
<mail link="moloh@moloh.net">Michał Kurgan</mail>
</author>
<author title="Korektor">
<mail link="muchar@gentoo.org">Robert Muchacki</mail>
</author>
<author title="Korektor">
<mail link="herkii@gmail.com">Tomasz Muszyński</mail>
</author>
<abstract>Wydanie Tygodnika Gentoo z 9 stycznia 2006.</abstract>
<summary/>
<version>Wolumin 5, numer 1</version>
<date>2006-01-09</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Wiadomości Gentoo</title>
<section>
<title>FOSDEM: Wkrótce najważniejsza impreza Gentoo w Europie</title>
<body>

<p>
Trzydziestu deweloperów już potwierdziło swój udział w zaplanowanych na przyszły
miesiąc imprezach odbywających się w ramach brukselskiego <uri
link="http://www.fosdem.org">FOSDEM-u</uri>, największej konferencji wolnego
oprogramowania w Europie, a także najważniejszego wydarzenia w kalendarzu
Gentoo. W zeszłym roku po raz pierwszy prezentacje poświęcone użytkowaniu
Gentoo oraz planom na przyszłość związanym z rozwojem dystrybucji trwały cały
dzień. Za zamkniętymi drzwiami, na spotkaniu dostępnym jedynie dla deweloperów
Gentoo, zaprezentowano zmiany w metastrukturze, które wprowadzane były przez
ostatni rok. FOSDEM 2006 rozpocznie się, podobnie jak w 2005 roku, w ostatni
weekend lutego i będzie trwał przez dwa dni, 25-26 lutego 2006. Sala, w której
będą toczyły się dyskusje na temat Gentoo będzie zarezerwowana w drugi dzień
imprezy - wstępny plan jest już przygotowany. Każdego zainteresowanego
uczestnictwem, szukającego pomocy w znalezieniu zakwaterowania na czas imprezy
zapraszamy do kontaktu z koordynatorem ze strony Gentoo, <mail
link="patrick@gentoo.org">Patrickiem Lauerenem</mail>, w szczególności zachęcamy
do tego wszystkich mających ochotę na przedstawienie własnej prezentacji.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Poszukiwani tłumacze na język litewski</title>
<body>
<p>
Zespół, jeszcze nieliczny, zgromadzony wokół <mail
link="e.liubarskij@gmail.com">Ernestasa Liubarskijego</mail> rozpoczął
tłumaczenie dokumentacji Gentoo na język litewski (kod ISO kraju: lt). Każdego
zainteresowanego pomocą, a potrafiącego czytać po angielsku i pisać po litewsku
zapraszamy do współpracy i prosimy o kontakt e-mailowy z koordynatorem (adres
kontaktowy powyżej).
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Future zone -->
<!-- User Stories -->
<!-- Gentoo Stories -->
<!-- Developer of the week -->
<chapter>
<title>Deweloper tygodnia</title>
<section>
<title>"Jestem fanem open-source o otwartym umyśle" -- Andrea Barisani</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20060109_lcars.jpg"
short="lcars" caption="Andrea Barisani a.k.a. lcars"/>
<p>
<mail link="lcars@gentoo.org">Andrea Barisani</mail> pochodzi z pięknego
włoskiego miasteczka Trieste. Obecnie kończy studia na wydziale fizyki,
jednocześnie prowadząc firmę <uri
link="http://www.inversepath.com">InversePath</uri> razem z innym deweloperem
Gentoo, <mail link="tigger@gentoo.org">Robem Hollandem</mail>.
</p>
<p>
Podczas pierwszego roku spędzonego na uniwersytecie Andrea odkrył swoje
zainteresowania administracją systemami i bezpieczeństwem. To właśnie tam
zainstalował jeden z pierwszych udokumentowanych produkcyjnych serwerów Gentoo.
Zaczynając od zgłaszania bugów i pisania poprawek, coraz bardziej angażował się
w rozwój dystrybucji. System ten wciąż jest w użyciu na uniwersytecie i to tam
goszczą serwery <path>rsync1.it.gentoo.org</path> i
<path>lists.gentoo.org</path>, którymi opiekuje się Andrea. Do jego obowiązków,
jako dewelopera Gentoo, należy również konfiguracja LDAP, praca nad
infrastrukturą, zarządzanie listami dyskusyjnymi. Jest także przedstawicielem
ds. bezpieczeństwa w projekcie odpowiedzialnym za infrastrukturę Gentoo.
Twórcy <c>mlmmj</c>, czyli oprogramowania list dyskusyjnych, wiele skorzystali
dzięki wielu poprawkom, które przysłał im Andrea, poprawiając błędy i
dostosowując program do współpracy z Gentoo. Oprócz tego, opiekuje się on wieloma
pakietami powiązanymi z LDAP, a także <c>sendmail</c>, <c>ftester</c> (narzędzie
do testowania zapór ogniowych) i <c>tenshi</c>.
</p>
<p>
Andrea instalował Gentoo na wielu rodzajach systemów, ilekroć miało to sens --
na zaporach ogniowych, klastrach, zwykłych serwerach... O dziwo nie bierze
udziału w sporze "KDE czy GNOME?" -- jest uzależniony od trybu tekstowego i
programów <c>ssh</c>, <c>screen</c>, <c>mutt</c>, <c>vim</c> i
<c>subversion</c>. X włącza w bardzo niewielu przypadkach, zwykle kiedy
potrzebuje skorzystać z przeglądarki <c>firefox</c> lub pakietu biurowego
Openoffice. Na uniwersytecie zajmuje się między innymi 50 stacjami roboczymi i
sześcioma serwerami, co z nawiązką rekompensuje mu relatywnie skromne domowe
zasoby komputerowe, na które składa się kilka zwykłych maszyn klasy x86.
</p>
<p>
Andrea jednak nie ogranicza się jedynie do systemu Linux. Jak mówi, "świat jest
ogromny i posiadamy wiele dobrego oprogramowania do różnych zastosowań" -- mimo
iż Linux najczęściej posiada najwięcej funkcji, często cierpi na brak spójności,
która charakteryzuje projekty BSD, dlatego Andrea używa tego systemu, który
najlepiej pasuje do danej sytuacji. "Zarówno nieco ściślejsza kontrola w
przypadku BSD, jak i otwarty bazar idei w przypadku dystrybucji GNU|*/Linuksa
mają swoje plusy", stwierdza.
</p>
<p>
Niektórzy z nas mogą pamiętać "włamanie poprzez rsync" jakiś czas temu, kiedy to
błąd w kodzie programu <c>rsync</c> pozwolił atakującym przejąć serwery --
Andrea był jednym z pierwszych, którzy precyzyjnie zidentyfikowali usterkę.
Zdarzenie to ukazuje przy okazji siłę technologii open-source -- usterka została
naprawiona w ciągu 36 godzin i natychmiast ukazała się nowa wersja programu
<c>rsync</c>. Wywiad na temat tego incydentu można znaleźć na stronie <uri
link="http://hbswk.hbs.edu/item.jhtml?id=4928&amp;t=technology">Harvard Business
Review</uri>, zaś więcej informacji na temat Andrei, łącznie z jego krótką
biografią, znajdziemy na <uri
link="http://www.inversepath.com/staff.html">stronie firmy InversePath</uri>,
oraz w <uri link="http://pacsec.jp/speakers.html?LANG=ENGLISH">serwisie
poświęconym przemawiającym</uri> na zeszłorocznej konferencji PacSec w
Yokohamie, w której brał on udział.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Heard in the community: gentoo-dev, gentoo-user, forums -->
<chapter>
<title>Społeczność Gentoo</title>
<section>
<title>Lista dyskusyjna gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Textrels</b></p>
<p>
<mail link="halcy0n@gentoo.org">Mark Loeser</mail> rozpoczął techniczną dyskusję
dotyczącą przeniesienia segmentu tekstu (wchodzącego w skład struktury
biblioteki dynamicznej ELF, ang. text relocations). Portage informuje
użytkownika w przypadku wystąpienia problemu, jako że takie przeniesienie
pociąga za sobą problemy związane z bezpieczeństwem i wydajnością - każdy
zainteresowany znajdzie w przytoczonym wątku dogłębne wyjaśnienie problemu.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/33992">Textrels
in packages policy</uri></li>
</ul>
<p><b>GLEP 42 - runda szósta</b></p>
<p>
Dyskusja na temat informacji wyświetlanych przez portage po instalacji pakietu,
a trwająca nieustannie już od kilku tygodni, wróciła ze wznowioną siłą po raz
kolejny w nadziei na znalezienie rozsądnego rozwiązania.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/34149">GLEP 42
(news) round six </uri></li>
</ul>
<p><b>Systemy kontroli wersji dla dużych repozytoriów</b></p>
<p>
CVS jest dojrzałym i stabilnym projektem oferującym system do pracy grupowej,
brakuje w nim jednak wielu możliwości jakie można znaleźć w nowszych aplikacjach
tego typu. Część użytkowników i deweloperów eksperymentowała już z innymi
systemami i próbowała dokonać migracji repozytorium gentoo-x86 (co nie zostanie
zrealizowane w najbliższej przyszłości ze względów organizacyjnych i
logistycznych). <mail link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail> zapytał
o ich doświadczenia, szczególnie interesowały go opinie dotyczące wydajności i
skalowalności.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/34187">Viability
of other SCM/version control systems for big repo's</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Lista dyskusyjna gentoo-server</title>
<body>
<p><b>Status projektu serwera Roadrunner</b></p>
<p>
Ricardo Loureiro napisał kontynuacje wcześniejszego, wprowadzającego dokumentu,
o którym informację można było znaleźć w Tygodniku Gentoo z dnia <uri
link="/news/pl/gwn/20051212-newsletter.xml#doc_chap3_sect3">12 grudnia
2005</uri>. Znajdziemy w nim schemat bazy danych mysql w której przechowywane są
informacje na temat pakietów. Dokument zawiera dokładny opis poszczególnych
tabel, typów danych, rzucający trochę światła na aktualny stan i przyszłe cele
projektu.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.server/3373">Gentoo-server,
take 2</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo international -->
<chapter>
<title>Międzynarodowe Gentoo</title>
<section>
<title>Włochy: Kolejna pochodna Gentoo</title>
<body>
<p>
Reklamowane jako Gentoo możliwe do zainstalowania w ciągu zaledwie kilku minut,
RR4 Linux i jego 64-bitowy odpowiednik RR64 Linux, można już pobrać ze strony
autora <uri
link="http://www.lxnaydesign.net/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=16&amp;Itemid=27">Fabio
Erculianiego</uri>. Ta odmiana Gentoo różni się w kilku szczegółach od swojego
pierwowzoru: domyślnie jądro posiada włączoną obsługę Reiser4 - co przyprawia o
dreszcze wielu deweloperów Gentoo, którzy na pewno nie chcą ani wiedzieć, ani
słyszeć o żadnych raportach związanych z tym systemem plików na bugzilli.
Jednak mimo to projekt RR4/64 jest ciekawym przedsięwzięciem, gdyż jest to
livecd wyposażone zarówno w środowisko KDE jak i Gnome startujące bezpośrednio z
napędu DVD. Trzecia wersja beta 64-bitowego systemu RR, ukazała się 26 grudnia
2005, będąc pewnego rodzaju spóźnionym prezentem gwiazdkowym dla każdego maniaka
Gentoo Linux, nie tylko tych pochodzących z Włoch ;-).
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo in the press -->
<chapter>
<title>Gentoo w prasie</title>
<section>
<title>Asteria (grudzień 2005)</title>
<body>
<p>
Jon Hood, deweloper pracujący dla <uri link="http://www.asteriasgi.com">Asteria
Solutions Group, Inc.</uri> przetestował najnowszą wersję beta <uri
link="/proj/en/releng/installer/">Instalatora Gentoo</uri> i przedstawił wnioski
w <uri link="http://www2.asteriasgi.com/review/">opublikowanej recenzji</uri>,
należy zauważyć, że spełnił on jego oczekiwania. Postępy w pracach określił jako
"krok w dobrym kierunku dla Gentoo Linux", a pozytywną ocenę projekt zawdzięcza
temu że "ludzie używający testowych wersji oprogramowania nie spodziewają się,
że będzie ono poprawnie działać, a w tym przypadku obyło się bez żadnych
problemów." W artykule znajdziemy także <uri
link="http://www2.asteriasgi.com/review/slideshow.html">prezentację</uri>
pokazującą, krok po kroku, wszystkie etapy instalacji. Jest to z pewnością
doskonała okazja do zapoznana się z działaniem Instalatora Gentoo, dla każdego
kto jeszcze nie widział go w działaniu.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Tips and Tricks -->
<!-- Gentoo developer moves -->
<chapter>
<title>Zmiana statusu deweloperów Gentoo</title>
<section>
<title>Odeszli</title>
<body>
<p>
Następujący deweloperzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:
</p>
<ul>
<li><e>Nikt w tym tygodniu</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Przybyli</title>
<body>
<p>
Następujący deweloperzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym
tygodniu:
</p>
<ul>
<li>Peter Volkov (pva) - netmon</li>
<li>Gunnar Wrobel (wrobel) - aplikacje webowe</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Zmienili status</title>
<body>
<p>
Następujący deweloperzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie Gentoo
Linux funkcję:
</p>
<ul>
  <li>
    Sven Vermeulen (SwifT) - zrezygnował z zarządzania Projektem Dokumentacji Gentoo
  </li>
  <li>
    Xavier Neys (neysx) - przejął zarządzenie Projektem Dokumentacji Gentoo
  </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo security -->
<chapter>
<title>Bezpieczeństwo Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>CenterICQ: Wiele usterek</title>
<body>
<p>
CenterICQ jest podatne na usterkę Denial of Service, dodatkowo błędy w
dołączonej bibliotece ktools mogą zostać wykorzystane do wykonania niepożądanego
kodu.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200512-11.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mantis: Wiele usterek</title>
<body>
<p>
Mantis zawiera szereg błędów bezpieczeństwa m.in. usterki SQL injection,
cross-site scripting (XSS), HTTP responce splitting, a także umożliwia pobranie
lokalnego pliku.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200512-12.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Dropbear: Przekroczenie uprawnień</title>
<body>
<p>
Dropbear zawiera usterkę przepełnienia bufora, która może umożliwić zalogowanym
użytkownikom przekroczenie uprawnień.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200512-13.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>NBD Tools: Przepełnienie bufora w serwerze NBD</title>
<body>
<p>
Serwer NBD zawiera usterkę przepełnienia bufora, która może zostać wykorzystania
przez napastnika do wykonania niepożądanego kodu.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200512-14.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>rssh: Przekroczenie uprawnień</title>
<body>
<p>
Lokalni użytkownicy mogą otrzymać prawa administratora używając komendy chroot.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200512-15.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>OpenMotif, biblioteki emulacji x86 na AMD64: Przepełnienie bufora</title>
<body>
<p>
libUil, biblioteka wchodząca w skład OpenMotif, zawiera dwie usterki
przepełnienia bufora, które mogą zostać wykorzystane do wykonania niepożądanego
kodu.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200512-16.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>scponly: Wiele usterek przekroczenia uprawnień</title>
<body>
<p>
Lokalni użytkownicy mogą wykorzystać błędy bezpieczeństwa w scponly by zdobyć
uprawnienia administratora. Dodatkowo program zawiera usterki umożliwiające
użytkownikom z ograniczonymi prawami obejście jego zabezpieczeń.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200512-17.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>XnView: Przekroczenie uprawnień</title>
<body>
<p>
XnView może szukać bibliotek w niebezpiecznych lokalizacjach, co może umożliwić
lokalnym użytkownikom na wykonanie niepożądanego kodu z prawami innego
użytkownika.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200512-18.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>pinentry: Lokalne przekroczenie uprawnień</title>
<body>
<p>
pinentry jest podatne na usterkę przekroczenia uprawnień.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200601-01.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>KPdf, KWord: Wiele usterek w zawartym kodzie Xpdf</title>
<body>
<p>
KPdf i KWord posiadają niebezpieczny kod Xpdf używany do obsługi plików PDF,
usterki w nim zawarte mogą zostać wykorzystane do wykonania niepożądanego kodu.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200601-02.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>HylaFAX: Wiele usterek</title>
<body>
<p>
HylaFAX zawiera wiele usterek, które mogą zostać wykorzystane przez napastnika
do wykonania niepożądanego kodu lub zdobycia nieautoryzowanego dostępu.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200601-03.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>VMware Workstation: Usterka w NAT</title>
<body>
<p>
Usterka w implementacji NAT może doprowadzić do wykonania przez, działający pod
kontrolą WMware, system operacyjny niepożądanego kodu z przekroczonymi
uprawnieniami.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200601-04.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<!-- end of paste from the script -->
</chapter>
<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Statystyki</title>
<body>
<p>
Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri
link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do zgłaszania i śledzenia
błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z deweloperami. Pomiędzy 18
grudnia 2005, a 08 stycznia 2006 aktywność w serwisie przedstawiała się
następująco:
</p>
<ul>
<li>zgłoszono 2338 nowych bugów</li>
<li>zamknięto lub rozwiązano 1184 bugi</li>
<li>84 uprzednio zamknięte bugi zostały ponownie otwarte</li>
</ul>
<p>
Spośród 9097 obecnie otwartych bugów: 78 oznaczono jako 'blocker', 173 jako
'critical', a 498 jako 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>
<p>
Deweloperzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu,
 to:
</p>
<ul>
<li>
<mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, 37 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-18&amp;chfieldto=2006-01-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="java@gentoo.org">Java team</mail>, 36 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-18&amp;chfieldto=2006-01-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 33 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-18&amp;chfieldto=2006-01-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">zamknięte
bugi</uri>
</li>
<li>
<mail link="security@gentoo.org">Gentoo Security</mail>, 32 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-18&amp;chfieldto=2006-01-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">zamknięte
bugi</uri>
</li>
<li>
<mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, 32 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-18&amp;chfieldto=2006-01-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">zamknięte
bugi</uri>
</li>
<li>
<mail link="dev-portage@gentoo.org">Portage team</mail>, 31 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-18&amp;chfieldto=2006-01-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System
packages</mail>, 31 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-18&amp;chfieldto=2006-01-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="docs-team@gentoo.org">Docs Team</mail>, 28 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-12-18&amp;chfieldto=2006-01-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=docs-team@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Nowe Bugi</title>
<body>
<p>
Deweloperzy oraz zespoły, którym przydzielono najwięcej bugów w minionym tygodniu,
to:
</p>
<ul>
<li>
<mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New
Packages</mail>, 102 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-18&amp;chfieldto=2006-01-08&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">nowe
bugi</uri>
</li>
<li>
<mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, 73 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-18&amp;chfieldto=2006-01-08&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">nowe
bugi</uri>
</li>
<li>
<mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned
Packages</mail>, 35 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-18&amp;chfieldto=2006-01-08&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">nowych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, 33 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-18&amp;chfieldto=2006-01-08&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">nowe
bugi</uri>
</li>
<li>
<mail link="media-video@gentoo.org">media-video herd</mail>, 29 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-18&amp;chfieldto=2006-01-08&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org">nowych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, 20 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-18&amp;chfieldto=2006-01-08&amp;assigned_to=games@gentoo.org">nowych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="kernel@gentoo.org">Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel
Maintainers</mail>, 17 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-18&amp;chfieldto=2006-01-08&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org">nowych
bugów</uri>
</li>
<li>
<mail link="net-im@gentoo.org">Gentoo net-im Herd</mail>, 16 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-12-18&amp;chfieldto=2006-01-08&amp;assigned_to=net-im@gentoo.org">nowych
bugów</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- end of paste from bugzilla script -->
<!-- GWN feedback information -->
<chapter>
<title>Opinie czytelników</title>
<section>
<body>
<p>
Jeśli chcesz, aby Tygodnik Gentoo był jeszcze lepszy, podziel się z <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">nami</mail> swoją opinią na jego temat. Uwagi
dotyczące tłumaczenia można zgłaszać na adres <mail
link="moloh@moloh.net">koordynatora</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- GWN subscription information -->
<chapter>
<title>Subskrypcja Tygodnika Gentoo</title>
<section>
<body>
<p>
Aby zaprenumerować Tygodnik Gentoo, należy wysłać pustego e-maila na adres
<mail>gentoo-gwn-pl+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
Aby zrezygnować z subskrypcji, należy wysłać pustego e-maila na adres
<mail>gentoo-gwn-pl+unsubscribe@gentoo.org</mail> z konta, na które jest
zarejestrowana.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>Inne języki</title>
<section>
<body>
<p>
Tygodnik Gentoo jest dostępny w następujących językach:
</p>

<ul>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">koreańskim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">tureckim</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
