<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20060306-newsletter.xml" lang="pl">
<title>Tygodnik Gentoo</title>
<subtitle>6 marca 2006</subtitle>
<author title="Redaktor naczelny">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
<mail link="sebastian@gentoo.org">Sebastian Bergmann</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
<mail link="cokehabit@gmail.com">George Prowse</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
<mail link="antarus@gentoo.org">Alec Warner</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
<mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
<mail link="jbozanowski@gmail.com">Jakub Bożanowski</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
<mail link="karol.kania@gmail.com">Karol Kania</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
<mail link="shadoww@gentoo.org">Damian Kuras</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
<mail link="moloh@gentoo.org">Michał Kurgan</mail>
</author>
<abstract>Wydanie Tygodnika Gentoo z 6 marca 2006.</abstract>
<summary/>
<version>Wolumin 5, numer 9</version>
<date>2006-03-06</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Wiadomości Gentoo</title>
<section>
<title>Najczęstsze komunikaty o błędach Portage</title>
<body>

<p>
Wszystkich użytkowników, którzy po użyciu komend <c>emerge --sync</c> lub
<c>emerge --metadata</c> zobaczą lub zobaczyli komunikat „<path>!!! Cannot
resolve a virtual package name to an ebuild.</path>” prosimy o <b>nie</b>
wysyłanie raportów na bugzille. Komunikaty Portage wyświetlane w przypadku
wystąpienia tego błędu mogą do tego nakłaniać, jednak deweloperzy znaleźli już
rozwiązanie zaistniałego problemu. Przeinstalowanie Portage lub pobranie plików
metadata powinno pomóc i mu zaradzić. Wszystkie kolejne raporty dotyczące
opisywanej usterki będą oznaczane jako duplikaty buga <uri
link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=114798">114798</uri>. Zachęcamy do
zapoznania się z raportem, a także dostępną <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/portage/doc/common-problems.xml">dokumentacją</uri>
opisującą najczęstsze błędy, ich powody i proponowane rozwiązania, na jakie
można się natknąć w czasie używania Portage.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Spotkanie uczestników projektu Gentoo PPC</title>
<body>

<p>
W niedzielę 5 marca 2006 odbyło się spotkanie osób zaangażowanych w projekt
Gentoo PPC.  Frekwencja była imponująca, zjawili się prawie wszyscy jego
uczestnicy. Na spotkaniu poruszono między innymi sprawy związane z gcc 4.1,
wydaniem wersji 2006.0, koordynacją projektu, programami deweloperskimi
Genesi/Freescale/IBM oraz projektem stworzenia portu instalatora Gentoo. Samo
spotkanie zakończyło się po ok. półtorej godzinie i obejmowało prezentację
informacji na temat gcc 4.1 przedstawionych przez <mail
link="halcyon@gentoo.org">Marka Loesera</mail>, oraz instalatora, który to temat
został omówiony przez <mail link="agaffney@gentoo.org">Andrew Gaffney'a</mail>.
Pliki z logami ze spotkania można znaleźć pod <uri
link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=114159742721701&amp;w=2">tym
adresem</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Popularność Gentoo 2006.0</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.gentoo.org/main/en/where.xml">Główna strona</uri>
informująca o sposobach pobierania nowego wydania Gentoo, posiada funkcję
umożliwiającą śledzenie liczby pobrań. Od momentu wydania najnowszej wersji
została ona już ściągnięta ponad 100,000 razy.
</p>

<table>
<tr>
<th colspan="2">Liczba ściągnieć Gentoo 2006.0</th>
</tr>
<tr>
<ti>gentoo-2006.0-livecd</ti>
<ti>29287</ti>
</tr>
<tr>
<ti>gentoo-2006.0-minimal</ti>
<ti>40988</ti>
</tr>
<tr>
<ti>gentoo-2006.0-packagecd</ti>
<ti>3537</ti>
</tr>
<tr>
<ti>gentoo-2006.0-packagecd-32ul</ti>
<ti>830</ti>
</tr>
<tr>
<ti>gentoo-2006.0-packagecd-64ul</ti>
<ti>206</ti>
</tr>
<tr>
<ti>gentoo-2006.0-universal</ti>
<ti>9061</ti>
</tr>
</table>
<note>
W powyższych statystykach nie są zliczani Ci, którzy bezpośrednio pobierali
obrazy, omijając nasz system statystyk, nie pokazują one także popularności
poszczególnych architektur.
</note>

<p>
Podobny system statystyk istnieje również dla plików rozprowadzanych z użyciem
systemu p2p, bittorrent, koordynowanych przez tracker Gentoo. Biorąc pod uwagę
ten sam okres od wydania wersji 2006.0, LiveCD został pobrany około 5000 razy.
Pełna lista dostępnych torrentów oraz ich statystyki znajdują się na <uri
link="http://torrents.gentoo.org">stronie trackera</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Future zone -->
<!-- User Stories -->
<!-- Gentoo Stories -->
<!-- Developer of the week -->
<!-- Heard in the community: gentoo-dev, gentoo-user, forums -->
<chapter>
<title>Społeczność Gentoo</title>
<section>
<title>Lista dyskusyjna gentoo-dev</title>
<body>

<p><b>UTF8 używane domyślnie?</b></p>

<p>
Spotkanie jakie odbyło się w ramach konferencji FOSDEM było okazją do dyskusji
na temat kilku pomysłów i planowanych zmian - jedną z nich jest domyślne
aktywowanie flagi USE  - UTF8, w podstawowych profilach. W ramach architektury
PPC taki pomysł już został zrealizowany i funkcjonuje od jakiegoś czasu,
dodatkowo z pewnością byłby pomocny dla wszystkiej użytkowników nie używających
języka angielskiego. Co właściwe powoduje, że unicode nie jest używane w Gentoo
domyślnie? Obecnie istnieje tylko kilka znanych usterek z nim związanych, więc
miejmy nadzieję, że wkrótce UTF-8 zagości na komputerach większości użytkowników
Gentoo.
</p>

<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/36314">enable
UTF8 per default? </uri></li>
</ul>

<p><b>Problemy z pobraniem wydania 2006.0</b></p>

<p>
Wraz z publikacją nowego wydania pojawiły się nowe usterki - i pewien użytkownik
napotkał na swojej drodze chyba wszelkie możliwe problemy, na jakie można było
się natknąć już przy pobieraniu nowej wersji Gentoo Linux. W wątku znajdziemy
doskonały przykład krytyki, pokazujący w jaki sposób użytkownicy mogą odbierać
Gentoo Linux na podstawie doświadczeń związanych z stronami serwerów
zwierciadlanych. W reakcji na podniesione problemy, jeden z członków projektu
infrastruktury, Jeffrey Forman, postanowił spróbować zaradzić wymienionym w
wątku mankamentom.
</p>

<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/36216">2006.0 -
me having a bad day?</uri></li>
</ul>

<p><b></b></p>

<p>
Zespół odpowiedzialny za zapewnienie jakości staje się coraz większy i
aktywniejszy. Do niedawna jego odpowiedzialność i zakres obowiązków nie był
dobrze określony, dodatkowo mógł on tylko próbować przekonywać do dokonywania
odpowiednich poprawek. <mail link="halcy0n@gentoo.org">Mark Loeser</mail>, szef
tego zespołu, rozpoczął jeden z najdłuższych wątków ostatnich tygodni, próbując
przedstawić projekt zmian polityki i przekonać Radę Gentoo, by został on
przegłosowany na najbliższym posiedzeniu. Zaproponowane przez niego zmiany
umożliwiłyby zespołowi QA oficjalne tworzenie poprawek oraz, w razie
konieczności, zastępowanie deweloperów. Propozycja już na starcie doczekała się
szeregu zmian, a dyskusja nad nią ciągle jeszcze trwa i co ważne znajdzie się
ona w jednym z punktów spotkania na którymś z najbliższych posiedzeń Rady
Gentoo.
</p>

<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/36188">[RFC] QA
Team's role </uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/36438">QA Roles
v2 </uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo international -->
<chapter>
<title>Międzynarodowe Gentoo</title>
<section>
<title>USA: Seminarium Gentoo w czasie Embedded Systems Conference</title>
<body>

<p>
4 kwietnia 2006, w ramach konferencji Embedded Systems Conference, która
odbędzie się w San Jose, pomiędzy 3 a 7 kwietnia w McEnery Convention Center,
Sergei Larin, główny twórca oprogramowania w firmie <uri
link="http://www.freescale.com">Freescale Semiconductor</uri>, przedstawi swój
pierwszy wykład na temat Gentoo. W swojej prezentacji, którą poprowadzi razem z
deweloperem Gentoo <mail link="pvdabeel@gentoo.org">Pieterem Van den
Abeele</mail>, opowie o możliwości skrócenia cyklu produkcyjnego urządzeń
opartych o architekturę PowerPC, dzięki zastosowaniu oprogramowania Open Source.
Firma Freescale zdecydowała się na użycie Gentoo w realizacji tego
przedsięwzięcia ze względu na jego elastyczność i łatwość zastosowania na rynku
urządzeń wbudowanych. Głównym zagadnieniem poruszanym w prezentacji będzie opis
poszczególnych kroków jakie należy wykonać, by stworzyć „Domowe centrum
multimedialne w oparciu o system Linux na architekturze PowerPC”. Freescale
planuje podobne seminaria na konferencji LinuxWorld w Bostonie oraz w czasie
innych, podobnych imprez w najbliższej przyszłości.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Wielka Brytania: Trwają przygotowania do brytyjskiej konferencji
Gentoo</title>
<body>

<p>
<mail link="cokehabit@gmail.com">George Prowse</mail>, kilku deweloperów i
użytkowników Gentoo z Wielkiej Brytanii, zachęconych popularnością imprezy w
latach <uri link="http://dev.gentoo.org/~stuart/2004">2004</uri> i <uri
link="http://dev.gentoo.org/~stuart/2005">2005</uri>, rozpoczęło przygotowania
do konferencji użytkowników i deweloperów Gentoo w 2006 roku.
</p>

<p>
Tym razem konferencja odbędzie się w Londynie, wstępnie planowany termin to 10 i
11 czerwca 2006. Nie ustalono jeszcze dokładnego miejsca, w którym ma się ona
odbyć.
</p>

<p>
Organizatorzy szukają sponsorów zainteresowanych pomocą w finansowaniu imprezy.
<mail link="cokehabit@gmail.com">George Prowse</mail> czeka także na informacje
od osób mających kontakty z takimi organizacjami. Wkrótce podamy więcej
informacji dla wszystkich chętnych do wzięcia udziału w konferencji.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Niemcy: Poszukiwani prelengenci na konferencję FrOSCon</title>
<body>

<p>
FrOSCon to dwudniowa konferencja, poświęcona ruchowi Free Software i Open
Source. Odbędzie się ona 24 i 25 czerwca 2006 roku na University of Applied
Sciences Bonn-Rhein-Sieg, który mieści się w St. Augustin, niedaleko Bonn w
Niemczech, a jednym z organizatorów jest deweloper Gentoo, <mail
link="sebastian@gentoo.org">Sebastian Bergmann</mail>. Głównymi tematami
dyskusji w ramach imprezy mają być aktualne wydarzenia w świecie Open Source.
Dodatkowo deweloperom różnych projektów, chętnym do wzięcia udziału w imprezie,
zostanie udostępniona przestrzeń, tak by mogli oni organizować własne spotkania
i prezentacje. W roku 2006 FrOSCon będzie pierwszy raz organizowany przez
wydział informatyki przy współpracy z LUG-iem z St. Augustin, studentami, oraz
oraz FrOSCon e.V., pragnąc stać się największą tego typu imprezą w Nadrenii.
<uri link="http://www.froscon.org/wiki/CallforPapers">Poszukiwanie
prelengentów</uri> będzie trwać do 15 marca, wciąż także dostępne są stanowiska
i przestrzeń wystawowa dla zainteresowanych projektów.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo in the press -->
<chapter>
<title>Gentoo w prasie</title>
<section>
<title>Zoo Riverbanks (4 marca 2006)</title>
<body>

<p>
W ogrodzie zoologicznym Riverbanks, znajdującym się Columbii w stanie Karolina
Południowa, mieszka dziesięć pingwinów białobrewych (ang. Gentoo Penguin), które
nie zostały jeszcze nazwane. Ich opiekunowie zdecydowali, że pingwinów jest za
dużo, by miały zostać nazwane przez pracowników, poprosili więc o pomoc. Konkurs
na imiona dla pingwinów, <uri
link="https://ssl29.pair.com/riverban/contest.shtml">„Riverbanks' Penguin Naming
Contest”</uri>, będzie trwał do 15 marca, a zwycięzcy zostaną ogłoszeni 20
marca.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>SageTV (marzec 2006)</title>
<body>

<p>
Firma <uri link="http://sagetv.com/">SageTV</uri> wypuściła wersję „Linux OEM
edition” swojego centrum multimedialnego -- opartą na systemie Gentoo Linux:
„Nośnik instalacyjny to zmodyfikowana płyta instalacyjna Gentoo, można ją
dostosować do potrzeb własnej firmy, jeśli chcemy stworzyć wiele identycznych
urządzeń”, jak możemy wyczytać na <uri
link="http://sagetv.com/linuxOEMinstall.html">stronie SageTV</uri>. Firma
poszukuje producentów sprzętu, którzy byliby zainteresowani dołączeniem do
swojej oferty opartego na Gentoo oprogramowania do nagrywania obrazu.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Techgage (1 marca 2006)</title>
<body>

<p>
Pars pro toto: Rob Williams, autor artykułów dla <uri
link="http://techgage.com">Techgage</uri>, przygotował bardzo ciekawą i
entuzjastyczną recenzję nowego wydania <uri
link="http://techgage.com/review.php?id=4334">Gentoo 2006.0</uri>, zawierającą
analizę możliwości nowego graficznego instalatora.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Heise (2 marca 2006, język niemiecki)</title>
<body>

<p>
W tym tygodniu najważniejszy niemiecki magazyn komputerowy zamieścił zapowiedź
<uri link="http://www.heise.de/open/artikel/70300">artykułu</uri>, który
zostanie opublikowany w tym miesiącu w ramach projektu <uri
link="http://www.opensourcejahrbuch.de">„Open Source Jahrbuch”</uri>. Bill Hilf
pracujący na stanowisku dyrektora technicznego odpowiedzialnego za
funkcjonowanie laboratorium zajmującego się analizą Linuksa i ogólnie pojętego
Open Source, daje wgląd do tego co robi „bańka Open Source w morzu Microsoftu”, a
także jakim wyposażeniem dysponuje. Pomimo, że artykuł nie jest zbyt nowy
(Daniel Robbins jest wymieniony jako znaczący członek Gentoo Linux), to ukazuje
Gentoo i Portage jako obszar badań i tłumaczy czym właściwie jest projekt
„shared source” autorstwa Microsoftu.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Tips and Tricks -->
<!-- Gentoo developer moves -->
<chapter>
<title>Zmiana statusu deweloperów Gentoo</title>
<section>
<title>Odeszli</title>
<body>
<p>
Następujący deweloperzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:
</p>
<ul>
<li>
Brian Harring
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Przybyli</title>
<body>
<p>
Następujący deweloperzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym
tygodniu:
</p>
<ul>
<li>
Boris Fersing (kernelsensei) - Forum
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Zmienili status</title>
<body>
<p>
Następujący deweloperzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie Gentoo
Linux funkcję:
</p>
<ul>
<li><e>Nikt w tym tygodniu</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo security -->
<chapter>
<title>Bezpieczeństwo Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>WordPress: Usterka SQL injection</title>
<body>
<p>
WordPress zawiera usterkę SQL injection.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200603-01.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>teTeX, pTeX, CSTeX: Wiele usterek w załączonym kodzie XPdf</title>
<body>
<p>
Kod XPdf w CSTeTeX, pTeX, i teTeX odpowiedzialny za przetwarzanie plików PDF
zawiera wiele usterek przepełnienia bufora, co potencjalnie może zostać
wykorzystane do wykonania niepożądanego kodu.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200603-02.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>MPlayer: Wiele usterek</title>
<body>
<p>
MPlayer zawiera wiele usterek przekroczenia zakresu w dekoderach FFmpeg i ASF,
które mogą zostać wykorzystane przez napastnika do wykonanie niepożądanego kodu.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200603-03.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<!-- end of paste from the script -->
</chapter>
<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Statystyki</title>
<body>
<p>
Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri
link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do zgłaszania i śledzenia
błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z deweloperami. Pomiędzy
26 lutego 2006,a 5 marca 2006 aktywność w serwisie przedstawiała się następująco:
</p>
<ul>
<li>zgłoszono 908 nowych bugów</li>
<li>zamknięto lub rozwiązano 405 bugów</li>
<li>20 uprzednio zamkniętych bugów zostało ponownie otwartych</li>
</ul>
<p>
Spośród 9549 obecnie otwartych bugów: 66 oznaczono jako 'blocker', 152 jako
'critical', a 518 jako 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>
<p>
Deweloperzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu,
 to:
</p>
<ul>
<li><mail link="dev-portage@gentoo.org">Portage team</mail>, 32 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org">zamknięte
bugi</uri></li>
<li><mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>, 24 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org">zamknięte
bugi</uri></li>
<li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, 20 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri>
</li><li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System
packages</mail>, 13 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri></li>
<li><mail link="security@gentoo.org">Gentoo Security</mail>, 12 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri></li>
<li><mail link="apache-bugs@gentoo.org">Apache Herd - Bugzilla Reports</mail>,
12 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=apache-bugs@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri></li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, 11 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri></li>
<li><mail link="gli-bugs@gentoo.org">Gentoo Linux Installer</mail>, 10 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gli-bugs@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Nowe Bugi</title>
<body>
<p>
Deweloperzy oraz zespoły, którym przydzielono najwięcej bugów w minionym tygodniu,
to:
</p>
<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New
Packages</mail>, 51 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">nowych
bugów</uri></li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned
Packages</mail>, 11 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">nowych
bugów</uri></li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, 9 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">nowych
bugów</uri></li>
<li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, 7 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">nowych
bugów</uri></li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org">media-video herd</mail>, 7 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org">nowych
bugów</uri></li>
<li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, 7 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">nowych
bugów</uri>
</li><li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, 7 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;assigned_to=games@gentoo.org">nowych
bugów</uri>
</li><li><mail link="dev-portage@gentoo.org">Portage team</mail>, 7 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-02-26&amp;chfieldto=2006-03-05&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org">nowych
bugów</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- end of paste from bugzilla script -->
<!-- GWN feedback information -->
<chapter>
<title>Opinie czytelników</title>
<section>
<body>
<p>
Jeśli chcesz, aby Tygodnik Gentoo był jeszcze lepszy, podziel się z <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">nami</mail> swoją opinią na jego temat. Uwagi
dotyczące tłumaczenia można zgłaszać na adres <mail
link="moloh@gentoo.org">koordynatora</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- GWN subscription information -->
<chapter>
<title>Subskrypcja Tygodnika Gentoo</title>
<section>
<body>
<p>
Aby zaprenumerować Tygodnik Gentoo, należy wysłać pustego e-maila na adres
<mail>gentoo-gwn-pl+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p> 
<p>
Aby zrezygnować z subskrypcji, należy wysłać pustego e-maila na adres <mail>
gentoo-gwn-pl+unsubscribe@gentoo.org</mail> z konta, na które jest
zarejestrowana.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>Inne języki</title>
<section>
<body>
<p>
Tygodnik Gentoo jest dostępny w następujących językach:
</p>

<ul>
<li><uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri></li>
<li><uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri></li>
<li><uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri></li>
<li><uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri></li>
<li><uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri></li>
<li><uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri></li>
<li><uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">koreańskim</uri></li>
<li><uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri></li>
<li><uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri></li>
<li><uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri></li>
<li><uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri></li>
<li><uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri></li>
<li><uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">tureckim</uri></li>
<li><uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>

