<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20060619-newsletter.xml" lang="pl">
<title>Tygodnik Gentoo</title>
<subtitle>19 czerwca 2006</subtitle>

<author title="Redaktor naczelny">
  <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="christel@gentoo.org">Christel Dahlskjaer</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="mark_alec@gentoo.org">Mark Kowarsky</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="jokey@gentoo.org">Markus Ullmann</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="beandog@gentoo.org">Steve Dibb</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="lucas.chiesa@gmail.com">Lucas Chiesa</mail>
</author>	
<author title="Redaktor">
  <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="jbozanowski@gmail.com">Jakub Bożanowski</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="karol.kania@gmail.com">Karol Kania</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="moloh@gentoo.org">Michał Kurgan</mail>
</author>

<abstract>Wydanie Tygodnika Gentoo z 19 czerwca 2006.</abstract>
<summary/>
<version>Wolumin 5, numer 22</version>
<date>2006-06-19</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Wiadomości Gentoo</title>
<section>
<title>Userrel potrzebuje CIEBIE! - Nominacje Reprezentantów Użytkowników</title>
<body>

<p>
Gentoo jest aktualnie jedną z największych dystrybucji, dlatego jego struktura
organizacji może być dość trudna do zrozumienia, co utrudnia lub uniemożliwia
zorientowanie się jak można pomóc. Z tego względu zostało utworzone stanowisko
„reprezentanta użytkowników”, które niniejszym chcemy przybliżyć.
</p>

<p>
„Znaj swoich użytkowników” to rada, do której staramy się stosować, często
konsultując się z jednym lub większą ilością użytkowników. Niektórzy wprowadzają
mylne pojęcie statystycznego „przeciętnego użytkownika” – jeden mówi za
wszystkich. Mimo iż takie podejście to prosty i czasem efektywny sposób na
znalezienie reprezentatywnej jednostki, rezultaty są dobre tylko jeśli baza
użytkowników, ich codzienne zajęcia oraz ustawienia środowiska pracy są
homogeniczne. Jeśli jednak pojawiają się znaczące różnice, takie podejście
pominie wielu użytkowników i doprowadzi do powstania produktu, który nie sprosta
ich potrzebom. Podejście to w znacznym stopniu polega na wyborze najważniejszych
cech i łatwo może doprowadzić do błędnych założeń co do charakterystyki naszych
użytkowników, przez co możemy odnieść wrażenie, że nie musimy się z nimi
konsultować. W rezultacie nie będziemy kwestionować naszych założeń, co pozbawi
nas źródła wartościowych informacji, które mogłyby zapobiec powstaniu wielu
błędów.
</p>

<p>
Projekt User Relations koncentruje się na zbudowaniu pomostu między deweloperami
i społecznościami użytkowników, aktywnie próbując usprawnić komunikację między
tymi dwiema grupami i zachęcając wszystkich do czynnego udziału w projekcie.
Jego celem jest zapewnienie wysokich standardów i ścisłej współpracy z innymi
projektami, które skupiają się na użytkownikach, tak aby stworzyć najlepszą
możliwą dystrybucję. Chcąc sprostać temu wyzwaniu, szukamy reprezentantów
użytkowników, którzy pomogą w realizacji tego przedsięwzięcia.
</p>

<p>
Twórcy projektu podjęli decyzję o powołaniu 5 reprezentantów. Liczba ta powinna
być wystarczająca by zapewnić wystarczająco szeroką gamę opinii i zainteresowań,
jednocześnie pozwalając uniknąć problemów, które mogą wyniknąć przy współpracy
większej ilości osób. Rozpoczął się proces nominacji. Więcej informacji można
uzyskać w <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-470136.html">wątku na
forum</uri>, można tam także przedstawić własne nominacje.
</p>

<p>
<b>Jakie są zadania Reprezentanta Użytkowników?</b>
</p>

<p>
Stanowisko reprezentanta użytkowników wymaga zainwestowania nieco czasu, energii
i zaangażowania, ale może być także bardzo satysfakcjonujące. Rolą reprezentanta
jest:
</p>

<ul>
  <li>Prezentowanie poglądów i reprezentowanie interesów wszystkich członków
  naszej zróżnicowanej bazy użytkowników.</li>
  <li>Bycie „krytycznym przyjacielem” projektu User Relations, oferując
  alternatywne opinie i odmienną perspektywę, a także w razie konieczności
  potrzebną krytykę.</li>
  <li>Pozytywne zaangażowanie w działanie deweloperów i projektów Gentoo.</li>
  <li>Współpraca z szerokim spektrum grup i pojedynczych osób, aby poznać opinie
  użytkowników.</li>
  <li>Sugerowanie w jaki sposób inni użytkownicy mogliby brać udział w
  projekcie, szczególnie jeśli chodzi o kwestię planowania i zgłaszania
  sugestii.</li>
  <li>Przekazywanie informacji innym użytkownikom o planowanych działaniach i
  decyzjach podjętych podczas spotkań.</li>
</ul>

<p>
Żaden z wybranych reprezentantów nie zostanie pozostawiony samemu sobie.
Członkowie projektu User Relations będą służyć odpowiednim wsparciem, do pomocy
zostanie także przydzielony deweloper aktywnie działający na rzecz Gentoo. Jego
zadaniem będzie udzielanie odpowiedzi na temat różnych problemów, wątpliwości, a
także samego celu projektu.
</p>

<p>
<b>Dlaczego warto zostać reprezentantem?</b>
</p>

<ul>
  <li>Czynny wpływ na informacje, wiadomości oraz wsparcie dostarczane
  użytkownikom, a także możliwość takiej ich organizacji by odbywało się to w
  najlepszy możliwy sposób.</li>
  <li>Można zdobyć doświadczenie jako pełnomocnik społeczności użytkowników oraz
  wiedzę i umiejętności przydatne w wielu dziedzinach życia.</li>
  <li>Świetny sposób na zrobienie czegoś dla społeczności i zaangażowania się
  jako użytkownik.</li>
  <li>Okazja do poznania innych użytkowników i deweloperów.</li>
</ul>

<p>
<b>Kim jest dobry reprezentant użytkowników?</b>
</p>

<p>Idealnego reprezentanta użytkowników charakteryzują następujące cechy:</p>

<ul>
  <li>Chęć kontaktowania sie z wieloma innymi użytkownikami.</li>
  <li>Otwartość w oczach innych ludzi. Pozostali użytkownicy powinni czuć, że
  mogą bez przeszkód wyrażać wprost swoje poglądy. Nie powinno się pochopnie
  osądzać innych, a także należy wykazać się wrażliwością na czyjeś
  problemy.</li>
  <li>Zdolność do konstruktywnej współpracy z deweloperami i innym personelem
  zajmującym się Gentoo. Nie należy się ich obawiać. To ludzie, którzy robią
  wszystko co jest w ich mocy w ramach ich możliwości. W razie różnicy zdań
  należy unikać konfliktów, o ile to możliwe.</li>
  <li>Umiejętność negocjacji, przedstawienia argumentacji popierającej określone
  rozwiązanie, a w razie potrzeby wykazanie się zdolnościami osiągnięcia
  kompromisu.</li>
  <li>Warto umieć wyjść poza perspektywę własnych doświadczeń i potrafić bronić
  poglądu, z którym nie do końca się zgadzamy.</li>
  <li>Idealny reprezentant umie też pewnie prezentować poglądy użytkowników i
  nie obawia się poruszać tematu problemów funkcjonowania bądź roli
  projektu.</li>
</ul>

<p>
<b>Jak można dowiedzieć się czegoś więcej?</b>
</p>

<p>
Mamy nadzieję, że powyższe informacje stanowią odpowiedzi na większość pytań
związanych z nowo powstałą funkcją. By dowiedzieć sie więcej wystarczy
skontaktować sie zespołem User Relations używając jednej z następujących
możliwości:
</p>

<ul>
  <li>Lista dyskusyjna userrel – aby zapisać się, należy wysłać pustą wiadomość
  na adres <c>gentoo-userrel+subscribe@gentoo.org</c>; Następnie można już
  wysyłać wiadomości na adres <c>gentoo-userrel@gentoo.org</c>.</li>
  <li>Zadać pytanie przez email, wystarczy wysłać wiadomość na adres
  <c>userrel@gentoo.org</c>.</li>
  <li>IRC: Kanał <uri
  link="irc://irc.freenode.net/gentoo-userrel">#gentoo-userrel</uri> w sieci
  irc.freenode.net.</li>
</ul>

<p>
<b>Inne sposoby zaangażowania się</b>
</p>

<p>
Użytkownicy mogą pomóc w tworzeniu Gentoo na wiele sposobów:
</p>

<ul>
  <li><b>Zespół deweloperów systemu Gentoo Linux</b>: Przyszłych deweloperów
  zachęca się do aktywności na <uri link="bugs.gentoo.org">Bugzilli</uri>.
  Zgłoszenia błędów są monitorowane przez rekrutujących deweloperów, więc
  zaczynając pomagać w usuwaniu błędów na pewno zostaniemy zauważeni.</li>
  <li><b>Gentoo Bugday</b>: W każdą pierwszą sobotę miesiąca deweloperzy i
  użytkownicy zbierają się na kanale <uri
  link="irc://irc.freenode.net/gentoo-bugs">#gentoo-bugs</uri> sieci <uri
  link="http://irc.freenode.net">irc.freenode.net</uri>, gdzie testuje się,
  omawia i poprawia błędy. Bugday to świetna okazja do rozpoczęcia współpracy i
  bliższego poznania się z innymi użytkownikami i deweloperami. Jest to także
  okazja do rozpoznania przyszłych deweloperów. Więcej informacji można uzyskać,
  kontaktując się z <uri link="http://bugday.gentoo.org/">zespołem
  Bugday</uri>.</li>
  <li><b>Zespół dokumentacji Gentoo Linux</b>: Zespół dostarcza użytkownikom
  jasnej i przejrzystej dokumentacji. Składa się z redaktorów i osób
  tłumaczących na różne języki. Więcej informacji na temat przyłączenia się
  można uzyskać na stronie <uri
  link="http://www.gentoo.org/proj/en/gdp/doc/doc-policy.xml">Gentoo Linux
  Documentation Policy</uri>.</li>
  <li><b>Tygodnik Gentoo</b>: Informacje o tym jak pomóc przy tworzeniu
  kolejnych wydań Tygodnika jako współautor lub tłumacz można znaleźć na stronie
  głównej Tygodnika.</li>
  <li><b>Kanał IRC #gentoo</b>: Użytkowników, którzy mogą pochwalić się dużą
  wiedzą zapraszamy na kanał <uri
  link="irc://irc.freenode.net/gentoo">#gentoo</uri> w sieci
  irc.freenode.net.</li>
  <li><b>Kanał IRC #gentoo-dev-help</b>: Wszystkich, którzy chcą się dowiedzieć
  więcej na temat pisania plików ebuild lub Gentoo zapraszamy na kanał <uri
  link="irc://irc.freenode.net/gentoo-dev-help">#gentoo-dev-help</uri> w sieci
  Freenode, gdzie często przesiadują deweloperzy i inni użytkownicy, tylko
  czekając, aby komuś pomóc.</li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Projekt Sunrise - Nakładki użytkowników Gentoo</title>
<body>

<p>
W zeszłym tygodniu ukazało się ogłoszenie o powstaniu nakładki Portage
zawierającej pakiety nadesłane przez użytkowników. Projekt ten miał na celu
pomóc użytkownikom odnaleźć i zainstalować ebuildy, które na razie dostępne są
tylko w ramach Bugzilli Gentoo, przy okazji upewniając się, że ebuildy te
spełniają odpowiednie standardy jakości. Dodatkową korzyścią mogłoby też być
stworzenie środowiska do rekrutacji nowych deweloperów spośród społeczności
użytkowników.
</p>

<p>
Jednakże oddanie praw zapisu do repozytorium zaufanym użytkownikom wywołało
wiele sporów, koncentrujących się głównie na zasadach bezpieczeństwa i
potencjalnych problemach, jakie mogą powodować ci wrogo nastawieni. Podczas
zebrania Rady Gentoo, 16 czerwca zdecydowano, że pomysł jest dobry, ale pomysły
na jego wdrożenie pozostawiają wiele do życzenia.
</p>

<p>
W efekcie nakładka Sunrise została usunięta z serwerów Gentoo i prace nad nią
nadal są kontynuowane na stronie <uri
link="http://gentoo-sunrise.org">gentoo-sunrise.org</uri> jako nieoficjalny
projekt.
</p>

<p>
Projekt Sunrise poszukuje użytkowników, którzy zajmowaliby się dodawaniem do
nakładki ebuildów znajdujących się w Bugzilli Gentoo. Więcej informacji na temat
samego projektu i jego celów można znaleźć na <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/sunrise">stronie projektu</uri>. Warto też
przyjrzeć się działowi <uri
link="http://gentoo-sunrise.org/cgi-bin/trac.cgi/wiki/SunriseFaq">FAQ</uri> oraz
<uri link="http://gentoo-sunrise.org/cgi-bin/trac.cgi/browser">samej
nakładce</uri>. Można też zajrzeć na kanał <uri
link="irc://irc.freenode.net/gentoo-sunrise">#gentoo-sunrise</uri> w sieci
irc.freenode.net.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Java 1.5 w Portage</title>
<body>

<p>
Od dłuższego już czasu Java 1.5 jest zamaskowana. Jest to spowodowane wieloma
problemami, które są spowodowane zmianami w tej wersji pakietu. Więcej
informacji na temat nowej Javy i problemami z nią związanymi można znaleźć w
<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/java/tiger-faq.xml">the Java 1.5
FAQ</uri>.
</p>

<p>
Około rok temu rozpoczęto prace nad poprawieniem systemu zarządzającego
instalacją javy (odpowiednie eclassy, narzędzie java-config) tak by był bardziej
elastyczny i pozwalał na ominięcie istniejących problemów. Jego implementacja
zajęła około sześciu miesięcy, niestety nowy system nie jest w pełni
kompatybilny z obecnie istniejącym. Właśnie z tego powodu nie został on do tej
pory nie jest on używany, do tej pory opracowywany jest plan migracji.
</p>

<p>
Nareszcie, po tak długim czasie, nowy system jest już gotowy do wdrożenia.
</p>

<p>
Do najważniejszych elementów nowego systemu można zaliczyć:
</p>

<ul>
  <li>Zmiana na bieżąco działającej maszyny wirtualnej.</li>
  <li>Efekt zmiany maszyny wirtualnej jest widoczny natychmiast w całym
  systemie, jest niezależny od środowiska powłoki (nie potrzeba już wykonywać
  <c>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</c> po zmianie systemowej maszyny
  wirtualnej)</li>
  <li>Stworzono pojęcie „build VM” oznaczające maszynę wirtualną używaną w
  trakcie procesu budowania pakietu, niezależną od głównej, używanej w
  systemie.</li>
  <li>Na potrzeby procesu budowania pakietu może zostać użyta konkretna wersja
  oraz producent maszyny wirtualnej.</li>
  <li>Maszyna wirtualna może być zmieniona na bieżąco w razie potrzeby w trakcie
  instalowanego pakietu, dotyczy to także wszystkich zależności. Przykładowo
  jeśli dany pakiet jest niekompatybilny z wersją 1.5 to w jego przypadku
  zostanie użyta wersja 1.4 maszyny wirtualnej Javy.</li>
  <li>Pakiety używające systemu ant, będą automatycznie rekonfigurowane tak by
  został stworzony odpowiedni kod wynikowy dla używanej maszyny wirtualnej
  Javy.</li>
  <li>Odmaskowanie Javy 1.5, a także szybkie użycie nowej wersji 1.6,
  zapowiadanej na jesień.</li>
</ul>

<p>
Nowy system jest omawiany na liście <uri
link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39547">dyskusyjnej
gentoo-dev</uri>. Jeśli nie odkryte zostaną jakieś poważne usterki to znajdzie
się on w oficjalnym drzewie Portage w ciągu kilku tygodni.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Jak zapobiec problemom z nss_ldap</title>
<body>

<p>
Aktualizacja nss_ldap do wersji 249 i późniejszych dla wielu użytkowników
okazała się zgubna. Czas rozruchu systemu, do momentu pokazanie się zapytania o
login może być niezwykle długi i trwać nawet ponad godzinę. Zachowanie to jest
spowodowane drobną zmianą w zachowaniu: co do tej pory było stałym limitem
czasowym obecnie oznacza liczbę podejmowanych prób z rosnącą przerwą pomiędzy
kolejnymi. Informacje jak rozwiązać ten problem można znaleźć w poniższym
artykule:
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://robbat2.livejournal.com/199841.html">Upgrading/using
  nss_ldap/nss_mysql/nss_nis/nss... and not breaking your system</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Tygodnik Gentoo po węgiersku</title>
<body>

<p>
Planowane jest stworzenie węgierskiego tłumaczenia Tygodnika Gentoo. Obecnie
poszukiwani są tłumacze, którzy chcieliby dołączyć do zespołu i pomóc w
realizacji inicjatywy. Wszystkich zainteresowanych prosimy o wysłanie wiadomości
na adres <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">gwn-feedback@gentoo.org</mail>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Społeczność Gentoo</title>
<section>
<title>Serwis planet.gentoo.org</title>
<body>

<p>
<b>Gentoo multimedia FAQ</b>
</p>

<p>
Na kanale IRC <c>#gentoo</c> lub Forum Gentoo bardzo często pojawiają się różne
pytania dotyczące multimediów. By ułatwić poszukiwania odpowiedzi Steve Dibb
rozpoczął tworzenie FAQ na temat multimediów w Gentoo. Aktualnie zbierane są
kolejne pytania i odpowiedzi na dotychczas zgromadzone problemy. Zachęcamy do
pomocy i kontakt z autorem za pośrednictwem <mail
link="beandog@gentoo.org">emaila</mail>.
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://wonkabar.org/blog/?p=96">Gentoo multimedia
  FAQ</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Lista dyskusyjna gentoo-dev</title>
<body>

<p>
<b>Projekt Sunrise</b>
</p>

<p>
Projekt Sunrise założony przez <mail link="genstef@gentoo.org">Stefana
Schweizera</mail> i <mail link="jokey@gentoo.org">Markusa Ullmanna</mail>,
którego celem jest stworzenie dodatkowej nakładki Portage zawierającej dodatkowe
pakiety, był powodem wielu ożywionych dyskusji. Następujące wątki pojawiły się
na liście dyskusyjnej po ogłoszeniu powstania projektu:
</p>

<ul>
  <li><uri
  link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38898">[ANNOUNCE]
  Project Sunrise - Gentoo User Overlay </uri></li>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39002">Project
  Sunrice: arch team perspective </uri></li>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39013">What is
  "official"? </uri></li>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39043">Sunrise
  Project -- Open questions post requirement </uri></li>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39166">Project
  Sunrise -- Proposal </uri></li>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39250">Project
  Sunrise overlay suspended pending Council resolution</uri></li>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39301">A
  heretical thought? Blessing project sunrise as an almost-fork.</uri></li>
  <li><uri
  link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39512">Sunrise: way
  forward, semi-official, review</uri></li>
</ul>

<p>
<b>Defining the Tree: a proto-GLEP.</b>
</p>

<p>
<mail link="spb@gentoo.org">Stephen Bennett</mail> rozpoczął dyskusję mającą
swoje korzenie w wątkach związanych z alternatywnymi menadżerami pakietów
toczących się w ostatnich tygodniach. Wspominano wiele problemów, do
najważniejszych z nich należą brak formalnej specyfikacji formatu ebuild,
definicji środowiska w jakim budowany jest pakiet oraz wielu innych detali.
Stephen wraz z zainteresowanymi deweloperami oraz tymi wchodzącymi w skład
zespołu zajmującego się Portage postanowili sporządzić odpowiednią dokumentację
zawierającą wszystkie brakujące informacje. Inicjatywa znalazła już ogólne
poparcie, więc można mieć nadzieję na jej realizację.
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39259">Defining
  the Tree: a proto-GLEP </uri></li>
</ul>

<p>
<b>Profile, część druga</b>
</p>

<p>
Skutkiem długiej i miejscami gorącej dyskusji w wątku <uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38016">Paludis and
Profiles</uri> opisywanym w Tygodniku już dwa tygodnie temu jest nowa propozycja
wysłana przez <mail link="spb@gentoo.org">Stephena Bennetta</mail>. W zgłoszonej
przez niego inicjatywie, której celem jest ułatwienie życia alternatywnym
menadżerom pakietów, nie poruszono w ogóle tematu zarządzania pakietami, a
zajęto się usprawnieniami w zależnościach systemowych względem Portage. Została
ona przyjęta zdecydowanie cieplej niż wcześniejsze propozycje i do tej pory nie
znalazła żadnych przeciwników. Wdrożenie jej założeń planowane jest po
oficjalnym opublikowaniu wydania 2006.1 Gentoo Linux.
</p>

<ul>
  <li><uri
  link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39249">Profiles Part
  2</uri></li>
</ul>

<p>
<b>GLEP 42</b>
</p>

<p>
GLEP 42 zatytułowany „Critical News Reporting” czekał na swoją chwilę już
dłuższy okres czasu, wszystko z powodu odejścia przez jego autora szeregu
deweloperów Gentoo. Stephen Bennett postanowił zająć się tą propozycją i wysłał
ją ponownie na listę dyskusyjną. Wydaje się że znalazła ona wystarczające
poparcie i w najbliższej przyszłości będzie rozpatrywana przez Radę Gentoo.
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39258">GLEP 42
  (News) revisited</uri></li>
</ul>

<p>
<b>Tygodnik Gentoo</b>
</p>

<p>
Pod mało mówiącym tytułem „July Council Meeting: Requested Agenda Item” <mail
link="christel@gentoo.org">Christel Dahlskjaer</mail> rozpoczęła dyskusję na
temat aktualnego stanu redakcji Tygodnika Gentoo. W ostatnim czasie były pewne
problemy z kolejnymi numerami spowodowane ograniczoną dostępnością głównego
edytora <mail link="plate@gentoo.org">Ulricha Plate</mail>. Christel i kilku
innych deweloperów postanowili dołączyć do zespołu Tygodnika i pomóc w
wydawaniu kolejnych numerów.
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39141">July
  Council Meeting: Requested Agenda Item </uri></li>
</ul>

<p>
<b>[RFC] Projekt i18n</b>
</p>

<p>
<mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego 'Flameeyes' Pettenò</mail> poprosił o
opinie na temat kolejnego świetnego pomysłu jego autorstwa: Projektu lokalizacji
(i18n), który z pewnością uprościłby życie użytkowników nie posługujących się
językiem angielskim na co dzień. Wśród pierwszych celów znalazło się tłumaczenie
komunikatów o błędach we wszystkich aplikacjach stworzonych przez deweloperów
Gentoo oraz stron podręczników man. Z pewnością jednak plany nie ograniczą się
jedynie do tych propozycji.
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39131">[RFC]
  i18n project </uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Międzynarodowe Gentoo</title>
<section>
<title>Niemcy: FrOSCon, Bonn/Rhein-Sieg</title>
<body>

<p>
Deweloper Gentoo <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
poprowadzi dwie prezentacje w ramach konferencji <uri
link="http://www.froscon.org">Free and Open Source Software Conference</uri>
odbywającej się na University of Applied Sciences Bonn-Rhein-Sieg w następny
weekend. Na pierwszej z nich będzie można usłyszeć co to jest Gentoo,
przedstawiona zostanie krótka historia dystrybucji, stan aktualny i plany na
najbliższą przyszłość. Druga prezentacja ma dotyczyć zastosowania Gentoo w
środowiskach komercyjnych i biznesowych, zalet jego użycia jako platformy
systemowej. Przedstawione zostaną także obszary gdzie Gentoo powinno się jeszcze
poprawić i bardziej rozwinąć. Szczegóły na temat konferencji oraz poszczególnych
prezentacji znajdują się na <uri link="http://programm.froscon.org">oficjalnej
stronie FrOSCon</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Summer Camp 2006</title>
<body>

<p>
Drugi Gentoo Summer Camp odbędzie sie w dniach 26 i 27 lipca na campingu
położonym w pobliżu jednego z największych jezior w dolnej Saksonii określanego
mianem „Grosses Meer”. Pomimo tego, że w nazwie imprezy wspomniane jest Gentoo,
zespół organizatorów skupiony wokół moderatora Forum <uri
link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=18822">Uwe
Hölzela</uri> planuje skupienie się głównie na części towarzyskiej. W programie
znalazły się m.in. mini golf, grilowanie oraz podziwianie widoków i natury.
Wszyscy zainteresowani wzięciem udziału w tym spotkaniu proszeni są o
odwiedzenie <uri link="http://gsc2006.nachtnebelnelken.de/">strony GSC</uri>
gdzie można także znaleźć dodatkowe szczegóły.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo in the press -->
<chapter>
<title>Gentoo w prasie</title>
<section>
<title>gentoo.de: Przewodnik Portage 2.1 (13 czerwca 2006)</title>
<body>

<p>
Na stronach gentoo.de pojawił się artykuł dotyczący nowych funkcjonalności i
zmian w zachowaniu <uri
link="http://www.gentoo.de/main/de/portage-2.1.xml">Portage 2.1</uri>. Artykuł,
którego autorem jest <mail link="tobias.scherbaum@gentoo-ev.org">Tobias
Scherbaum</mail>, zawiera ogólny przegląd, ale dostarcza również konkretnych i
praktycznych przykładów o tym jak można z nich skorzystać. Jego lektura z
pewnością ułatwi obsługę Gentoo. Artykuł aktualnie dostępny jest tylko w języku
niemieckim, angielskie tłumaczenie zostanie stworzone gdy tylko pojawią się
osoby zainteresowane jego powstaniem.
</p>

<note>
Możliwe jest także przetłumaczenie zawartości tego poradnika na język polski.
Zainteresowanych prosimy o kontakt z <mail
link="moloh@gentoo.org">koordynatorem</mail> tłumaczenia Tygodnika Gentoo.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Caleb Tennis - „Rapid GUI Development with QtRuby”</title>
<body>

<p>
Jeden z deweloperów Gentoo, <mail link="caleb@gentoo.org">Caleb Tennis</mail>,
wydał właśnie książkę pt. „Rapid GUI Development with QtRuby”. Dostępna jest w
formacie PDF na stronie <uri
link="http://pragmaticprogrammer.com/titles/ctrubyqt/index.html">Pragmatic
Programmer</uri>. Powinna być ona łatwa w odbiorze dla osób nie znających Qt,
wymaga jednak pewnej, podstawowej wiedzy na temat Ruby.
</p>

<p>
Pomimo tego, że zawartość książki ma mało wspólnego z Gentoo wszystkie programy
w niej opisane były testowane właśnie na Gentoo. Wiązania QtRuby można bardzo
prosto zainstalować, wystarczy użyć polecenia <c>emerge qtruby</c>. Dodatkowe
rozszerzenia zawarte w KDE wymagają instalacji specjalnego pakietu Korundum,
który również znajduje się w drzewie Portage (<c>emerge korundum,</c>).
Użytkownicy Gentoo chcący pobawić się z przykładowymi aplikacjami, nie powinni
się więc napotkać na żadne specjalne problemy.
</p>

<p>
Caleb Tennis jest deweloperem Gentoo od trzech lat i jest członkiem zespołów
zajmujących się Ruby, Qt i KDE.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Tips and Tricks -->
<chapter>
<title>Sztuczki i kruczki</title>
<section>
<title>Nowe możliwości Portage</title>
<body>

<p>
Wersja 2.1 Portage przyniosła ze sobą nowe funkcje i liczne usprawnienia.
Większość z nich jest udokumentowana w przykładowym pliku make.conf i na
stronach dokumentacji man instalowanych razem z pakietem Portage. W tym numerze
można znaleźć kilka przykładów jak można skorzystać z nowych funkcjonalności.
</p>

<p>
By skorzystać z nowych możliwości wystarczy jedynie dokonać zmian w pliku
<path>/etc/make.conf</path>.
</p>

<p>
Portage potrafi równocześnie pobierać oraz kompilować źródła pakietów. Może to
znacznie zredukować czas instalacji i aktualizacji wielu programów jednocześnie.
Nie trzeba już korzystać z <c>emerge --fetchonly</c> przed rozpoczęciem
właściwego procesu instalacji. By skorzystać z tej nowej możliwości należy
dokonać następującej modyfikacji:
</p>

<pre caption="Włączanie równoległego pobieranie źródeł w /etc/make.conf">
FEATURES="parallel-fetch"
</pre>

<p>
Wygląda na to, że w niektórych wersje Portage 2.1 zawierają usterki
uniemożliwiające skorzystanie z równoległego pobierania. Wszystkie te problemy
powinny zostać wkrótce rozwiązane.
</p>

<p>
Kolejną z opcji, które pozwalają skrócić czas instalacji jest confcache. Dzięki
niej Portage przechowuje wyniki sprawdzeń dokonywanych przez skrypty configure,
co później znacznie przyspiesza ich działanie. Istnieje jednak ryzyko zapisania
nieprawidłowych wartości, więc póki co, od czasu do czasu należy spodziewać się
błędów. Pakiet ten na razie jest oznaczony jako niestabilny, dlatego włączenie
opcji confcache wiąże się z wykonaniem kilku dodatkowych kroków:
</p>

<pre caption="Włączenie confcache">
<comment>Najpierw należy dodać odpowiednią opcję w pliku /etc/make.conf</comment>
FEATURES="confcache"
<comment>Odmaskowanie pakietu przed instalacją</comment>
echo "=dev-utils/confcache-0.4.2-r1 ~arch" >>
/etc/portage/package.keywords
<comment>Instalacja confcache</comment>
emerge -av confcache
<comment>Podczas instalacji kolejnych pakietów będą widoczne następujące, lub
podobne komunikaty:</comment>
checking for i686-pc-linux-gnu-gcc... (cached) i686-pc-linux-gnu-gcc
checking whether we are using the GNU C compiler...(cached) yes
checking whether i686-pc-linux-gnu-gcc accepts -g... (cached) yes
</pre>

<p>
Kolejną ciekawą opcją jest możliwość logowania wszystkich komunikatów
wypisywanych na ekran przez skrypty ebuild. Oczywiście istnieje możliwość
konfiguracji co dokładnie ma być logowane i w jaki sposób. Przykładowo, aby
przechwytywać tylko ostrzeżenia i komunikaty błędów w osobnym pliku dla każdego
pakietu należy dokonać następujących modyfikacji pliku
<path>/etc/make.conf</path>:
</p>

<pre caption="Konfiguracja logowania w /etc/make.conf">
<comment>Które komunikaty mają być przechwytywane</comment>
PORTAGE_ELOG_CLASSES="warn error log"
<comment>Sposób obsługi przechwytywanych komunikatów</comment>
PORTAGE_ELOG_SYSTEM="save"
</pre>

<p>
Możliwości jest więcej, można na przykład wysyłać komunikaty emailem. Więcej
informacji na temat dostępnych funkcjonalności w nowym wydaniu Portage można
znaleźć w pliku <path>make.conf.example</path>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo developer moves -->
<chapter>
<title>Zmiana statusu deweloperów Gentoo</title>
<section>
<title>Odeszli</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:
</p>

<ul>
  <li><e>Chris White*</e></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Przybyli</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym
tygodniu:
</p>

<ul>
  <li><e>Chris White (chriswhite) (różne)*</e></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Zmienili status</title>
<body>
<p>
Następujący deweloperzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie Gentoo
Linux funkcję:
</p>

<ul>
  <li><e>Nikt w tym tygodniu</e></li>
</ul>

<p>
Uwaga: Chris White najpierw zrezygnował i postanowił opuścić Gentoo, lecz
później zmienił decyzję. By pokazać te zawirowania został on umieszczony w obu
sekcjach, Odeszli oraz Przybyli.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo security -->
<chapter>
<title>Bezpieczeństwo Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->

<section>
<title>GDM: Przekroczenie uprawnień</title>
<body>

<p>
Błąd uwierzytelniania w GDM umożliwiał przekroczenie uprawnień.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-14.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Asterisk: Przepełnienie bufora</title>
<body>

<p>
Asterisk zawiera usterkę w sterowniku kanału IAX2, która może zostać
wykorzystana do zdalnego wykonania niepożądanego kodu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-15.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>DokuWiki: Wstrzyknięcie kodu PHP</title>
<body>

<p>
Usterka w module sprawdzania pisowni DokuWiki umożliwia wykonanie niepożądanego
kodu PHP, także z pominięciem procesu weryfikacji.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-16.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>OpenLDAP: Przepełnienie bufora</title>
<body>

<p>
Demon replikacji slurpd wchodzący w skład pakietu OpenLDAP zawiera usterkę
przepełnienia bufora, która może zostać wykorzystana do wykonania niepożądanego
kodu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-17.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>PAM-MySQL: Wiele usterek</title>
<body>

<p>
Usterki w PAM-MySQL mogą zostać wykorzystane do przeprowadzenia ataku Denial of
Service uniemożliwiając zalogowanie się do systemu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-18.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Sendmail: Denial of Service</title>
<body>

<p>
Błędna wiadomość wieloczęściowa MIME może spowodować nieoczekiwane zamknięcie
potomnego procesu Sendmail.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-19.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Typespeed: Zdalne wykonanie niepożądanego kodu</title>
<body>

<p>
Kod odpowiedzialny za komunikację sieciową w Typespeed zawiera błąd
przepełnienia bufora, który może zostać wykorzystany do wykonania niepożądanego
kodu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-20.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Thunderbird: Wiele usterek</title>
<body>

<p>
Mozilla Thunderbird jest podatne na ataki XSS (cross-site scripting),
przekroczenie uprawnień wykonywanego kodu JavaScript i możliwe wykonanie
niepożądanego kodu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-21.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<!-- Bugzilla -->

<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Podsumowanie</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="#doc_chap1_sect2">Statystyki</uri></li>
  <li><uri link="#doc_chap1_sect3">Zamknięte bugi</uri></li>
  <li><uri link="#doc_chap1_sect4">Nowe bugi</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Statystyki</title>
<body>

<p>
Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri
link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do zgłaszania i śledzenia
błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z deweloperami. Pomiędzy 12
czerwca 2006, a 19 czerwca 2006 aktywność w serwisie przedstawiała się
następująco:
</p>

<ul>
  <li>zgłoszono 710 nowych bugów</li>
  <li>zamknięto lub rozwiązano 366 bugów</li>
  <li>21 uprzednio zamknięte bugi zostały ponownie otwarte</li>
</ul>

<p>
Spośród 10298 obecnie otwartych bugów: 54 oznaczono jako 'blocker', 138 jako
'critical', a 554 jako 'major'.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>

<p>
Deweloperzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu,
to:
</p>

<ul>
  <li><mail link="dev-portage@gentoo.org">Portage team</mail>, 22 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org">zamknięte
  bugi</uri></li>
  <li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, 19 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Project</mail>, 18 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="security@gentoo.org">Gentoo Security</mail>, 16 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, 14 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>, 13 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 13
  <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System
  packages</mail>, 10 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Nowe Bugi</title>
<body>

<p>
Deweloperzy oraz zespoły, którym przydzielono najwięcej bugów w minionym tygodniu,
to:
</p>

<ul>
  <li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New
  Packages</mail>, 35 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned
  Packages</mail>, 22 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">nowe
  bugi</uri></li>
  <li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System
  packages</mail>, 9 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="squinky86@gentoo.org">Jon Hood</mail>, 8 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=squinky86@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, 8 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, 7 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=games@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="sci@gentoo.org">Gentoo Science Related Packages</mail>, 6 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=sci@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="netmon@gentoo.org">Netmon Herd</mail>, 6 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
<!-- paste from the script -->

<!-- GWN feedback information -->
<chapter>
<title>Opinie czytelników</title>
<section>
<body>

<p>
Jeśli chcesz, aby Tygodnik Gentoo był jeszcze lepszy, podziel się z <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">nami</mail> swoją opinią na jego temat. Uwagi
dotyczące tłumaczenia można zgłaszać na adres <mail
link="moloh@gentoo.org">koordynatora</mail>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- GWN subscription information -->
<chapter>
<title>Subskrypcja Tygodnika Gentoo</title>
<section>
<body>

<p>
Aby zaprenumerować Tygodnik Gentoo, należy wysłać pustego e-maila na adres <mail
link="gentoo-gwn-pl+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-pl+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Aby zrezygnować z subskrypcji, należy wysłać pustego e-maila na adres <mail
link="gentoo-gwn-pl+unsubscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-pl+unsubscribe@gentoo.org</mail> z konta, na które jest
zarejestrowana.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>Inne języki</title>
<section>
<body>

<p>
Tygodnik Gentoo jest dostępny w następujących językach:
</p>

<ul>
  <li><uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">koreańskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri></li>
  <li><uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri></li>
  <li><uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri></li>
  <li><uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">tureckim</uri></li>
  <li><uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>

