<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20070101-newsletter.xml" lang="pl">
<title>Tygodnik Gentoo</title>
<subtitle>8 stycznia 2007</subtitle>

<!-- Be sure to add yourself if you write an article -->
<author title="Redaktor">
  <mail link="thirtyyearswar@mindspring.com">Chris Atkinson</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="safirst@gmail.com">Anton Senkovskiy</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="gareth@socallinuxexpo.org">Gareth Greenaway</mail>
</author>
<author title="Redaktor naczelny">
  <mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="jbozanowski@gmail.com">Jakub Bożanowski</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="shadoww@gentoo.org">Damian Kuras</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="moloh@gentoo.org">Michał Kurgan</mail>
</author>

<abstract>Wydanie Tygodnika Gentoo z 8 stycznia 2007.</abstract>
<summary/>

<version>Wolumin 6, numer 2</version>
<date>2007-01-08</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Wiadomości Gentoo</title>
<section>
<title>Nowe serwery Bugzilli</title>
<body>

<p>
Każdy kto w ostatnich miesiącach używał <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilli</uri> Gentoo jest świadom tego, że
serwer, który obsługiwał tę usługę był już mocno obciążony. Ze względu na duże
potrzeby naszej dystrybucji często występowały problemy z wydajnością. Z tego
powodu deweloperzy marnowali mnóstwo czasu, a użytkownicy wysyłali duplikujące
się raporty. Jednak te czasy właśnie się skończyły!
</p>

<p>
Jeden ze sponsorów, <uri link="http://www.gni.com">Global Netoptex, Inc</uri>,
(GNi, opisany poniżej) zaoferował pomoc poprzez dostarczenie nowej platformy dla
tej usługi. Nowe serwer bazują na rozwiązaniu IBM Bladecenter. Baza danych jest
rozdzielana pomiędzy dwa serwery HS20 z procesorami Xeon taktowanymi
częstotliwością 3.2GHz, a dostępowa strona internetowa znajduje się na trzecim
komputerze. Razem z nową platformą sprzętową rozpoczął pracę zespół do
zarządzania tymi serwerami. Dodatkowo zaktualizowano także oprogramowanie
Bugzilli do najnowszej wersji.
</p>

<p>
Gentoo chciałoby złożyć podziękowania dla <mail link="robbat2@gentoo.org">Robina
H. Johnsona</mail>, <mail link="kingtaco@gentoo.org">Mike Doty</mail>, <mail
link="ramereth@gentoo.org">Lance Albertsona</mail>, <mail
link="jforman@gentoo.org">Jeffa Formana</mail>, <mail
link="solar@gentoo.org">Neda Ludda</mail>, oraz <mail
link="cshields@osuosl.org">Corey Shields</mail> za miesiące pracy i testów, aby
proces migracji odbył się bez kłopotów. Oczywiście chcielibyśmy również
podziękować GNi za ofiarowanie sprzętu.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo na HP iPAQ hx4700</title>
<body>

<p>
<mail link="alexxy@gentoo.ru">Alexey Shvetsow</mail> (z rosyjskiej <uri
link="http://gentoo.ru">społeczności</uri> Gentoo) uruchomił Gentoo oraz
Enlightenment E17 na swoim <uri
link="http://h20000.www2.hp.com/bizsupport/TechSupport/Document.jsp?lang=en&amp;cc=us&amp;taskId=120&amp;prodSeriesId=420534&amp;prodTypeId=215348&amp;objectID=c00251237">HP
iPAQ hx4700</uri>. To PDA posiada procesor Xscale (ARM) taktowany
częstotliwością 624MHz, 64MB RAM oraz ekran dotykowy o rozdzielczości 480x640.
Alexeyowi nie spodobała się praca Windows Mobile, a w szczególności współpraca z
plikami PDF. Więc co było rozwiązaniem? Próba instalacji Gentoo, która...
powiodła się! Alexey zrobił kilka zdjęć swojego iPAQ-a z działającym E17.
Zdjęcia te można pobrać i oglądnąć ze <uri
link="ftp://gentoo.ru/hx4700/screenshots/X">strony FTP</uri> rosyjskiej
społeczności Gentoo. Alexey zauważył również, że do bardziej ergonomicznej
obsługi komputerów typu PDA powinna zostać zaimplementowana obsługa wirtualnej
klawiatury w entrance oraz w e17. W tej chwili bohater pisze artykuł w
rosyjskojęzycznej wersji wiki o swoich doświadczenia.
</p>

<p>
Każdego zainteresowanego kupnem lub już wyposażonego w taki gadżet, kto chciałby
przetestować i uruchomić na nim E17 zachęcamy do kontaktu z <mail
link="alexxy@gentoo.ru">Alexeyem</mail>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>SCALE gospodarzem mini konferencji „Kobiety w Open Source”</title>
<body>

<p>
Southern California Linux Expo ogłosiło plany mini konferencji „Kobiety w Open
Source”. Głównym celem konferencji będzie zachęcenie kobiet do używania
oprogramowania Open Source oraz poznanie głównych przeszkód na jakie mogą
napotkać kobiety na swojej drodze w technologiczne głębiny. Uczestnikami będą te
kobiety, które są zainteresowane technologią, jednak wahają się przed większym
zaangażowaniem w obawie, że jest to klub jedynie dla mężczyzn. Konferencja
odbędzie się wspólnie z odbywającą się corocznie imprezą Southern California
Linux Expo. Tegoroczna, piąta edycja odbędzie się w hotelu Westin LAX w Los
Angeles. Sama mini konferencja „Kobiety w Open Source” odbędzie się 9 lutego.
</p>

<p>
Dostępne są jeszcze wolne miejsca dla wszystkich chętnych chcących przedstawić
prezentację. Prosimy kontaktować się w tej sprawie z <mail
link="gareth@socallinuxexpo.com">Garethem Greenawayem</mail>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Featured sponsor -->
<chapter>
<title>Wywiad ze sponsorem: Global Netoptex, Inc. (GNi)</title>
<section>
<body>

<p>
W tym tygodniu zespołowi Tygodnika Gentoo udało się przeprowadzić wywiad z
Derekiem Wise, założycielem i prezesem firmy Global Netoptex, Inc., jednego ze
sponsorów sprzętu i usług hostingowych dla Gentoo. Derek i firma <uri
link="http://www.gni.com">GNi</uri> od bardzo dawna wspierają Gentoo, więc
wywiad ten jest dla nas dużym zaszczytem.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Co dokładnie dla nas hostujecie?</title>
<body>

<p>
Obecnie dostarczamy sprzęt, zapewniamy kolokację, zasilanie, całodobowe
wsparcie techniczne i łącza dla następujących serwerów Gentoo:
</p>

<ul>
  <li>Dunlin - serwer baz danych</li>
  <li>Kite - serwer www (bugi)</li>
  <li>Miranda - testy/release engineering (amd64)</li>
  <li>Owl - serwer rsync</li>
  <li>Peafoul - serwer baz danych</li>
  <li>Redtail - główny serwer rsync/distfiles (w planach)</li>
  <li>Snipe - nagios/backupy</li>
  <li>Stork - główny serwer subversion/cvs (w planach)</li>
</ul>

<p>
Byliśmy także gospodarzami konferencji DevCon 2005 (Gentoo Developer Conference)
w San Francisco oraz ogólnie wspieraliśmy Gentoo przez ostatnie 4 lata.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gdzie wykorzystujecie Gentoo?</title>
<body>

<p>
Gentoo to dla nas podstawowa dystrybucja Linuksa na wszystkich naszych
komputerach produkcyjnych, deweloperskich i innych. Mamy dosłownie jeden
komputer z zainstalowanym systemem Red Hat, ale nie potrafię sobie przypomnieć
do czego jest on nam potrzebny. Co więcej, propagujemy Gentoo wśród naszych
klientów, jako że hostujemy dedykowane serwery. Jeśli dany klient jest otwarty
na alternatywy dla systemu Red Hat, często polecamy im Gentoo jako naszą
preferowaną dystrybucję.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Co oznacza dla Was bycie sponsorem Gentoo?</title>
<body>

<p>
Uważamy, że dostarczając wysoce wydajną infrastrukturę i obsługę techniczną
wspomagamy Gentoo najlepiej jak potrafimy. Ponieważ jesteśmy dynamiczną firmą,
polegamy na infrastrukturze i dostępności Gentoo. Rozwijając ją i zwiększając
jej skalowalność sprawiamy, że korzystają na tym wszyscy. W ten sposób możemy
też odwdzięczyć się społeczności. Uważamy, że najlepszym sposobem na to ostatnie
jest wykonywanie takiej samej pracy jak deweloperzy Gentoo. Zarobienie 20
dolarów jest przyjemne, ale posiadanie sprawnego serwera baz danych wtedy, gdy
go potrzebujemy jest bezcenne.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Jak wielu aktywnych/dawnych deweloperów Gentoo pracuje w GNi?</title>
<body>

<p>
Aktualnie zatrudniamy w GNi jednego byłego i jednego aktualnego dewelopera
Gentoo, planujemy jednak powiększyć szeregi zatrudnionych u nas deweloperów
(zgłoszenia można wysyłać na adres <mail>careers@gni.com</mail>). Przy tej
ilości serwerów, na których instalujemy Gentoo, potrzebujemy wykwalifikowanych
deweloperów Gentoo zatrudnionych na miejscu.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ile czasu deweloperzy średnio poświęcają pracy dla Gentoo w czasie godzin
pracy?</title>
<body>

<p>
Nie mają z góry ustalonych godzin, jednakże zachęcamy nasz zespół do aktywnego
uczestnictwa w społeczności gdy tylko jest to możliwe. W bardzo dużym stopniu
wykorzystujemy Gentoo w firmie i u naszych klientów i o ile czasem praca, którą
musimy wykonać dotyczy jedynie naszej wewnętrznej sieci, to czasem trzeba
zmodyfikować samo drzewo Portage.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Co robicie dla innych projektów Open Source?</title>
<body>

<p>
Stworzyliśmy projekt, który nazwaliśmy „Org Haven”, którego głównym celem jest
wsparcie organizacji typu Open Source lub Non-Profit poprzez zapewnienie im
doskonałej infrastruktury niewielkim lub wręcz zerowym kosztem. Na razie
projekt jest w fazie beta, działając z jednej z naszych serwerowni w San
Francisco i obsługując tylko jednego klienta, którym jest ISC. Docelowo jednak
chcemy, aby system obsługiwał ich znacznie więcej. W 2007 roku będziemy oferować
tę usługę ze wszystkich naszych serwerowni na świecie. Działalność Open
Source/Non-Profit ma takie same potrzeby jak duże przedsiębiorstwa...
Potrzebują tylko trochę pomocy przy pokrywaniu kosztów. :) Aby sprawdzić, czy
prowadzona działalność kwalifikuje się do naszego systemu, można wysłać
wiadomość na adres <mail>orghaven@gni.com</mail>. Natomiast nieco później tego
roku ruszy strona <uri>http://www.orghaven.com</uri>, na której będzie można
znaleźć więcej szczegółów.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Opowiedz nam coś więcej o GNi.</title>
<body>

<p>
Firma GNi (Global Netoptex, Inc.) powstała w grudniu 2001 roku, gdy mój były
pracodawca, Enron Broadband Services złożył wniosek o bankructwo i porzucił
klientów w Kalifornii. To był nasz punkt wyjścia. Stworzyliśmy organizację
kierowaną przez inżynierów, która skupia się przede wszystkim na obsłudze
klientów. Po kilku latach jesteśmy obecni w 9 miastach, zatrudniamy 70 osób i
rozwijamy się w USA, a wkrótce także na całym świecie. Nasi klienci najczęściej
zawierają się w grupie od pojedynczych zaawansowanych użytkowników aż po duże
firmy, zaś nasze usługi obejmują zarówno dedykowany hosting z łączem
internetowym, jak i pełną obsługę w serwerowni oraz opiekę zespołów obsługi
technicznej.
</p>

</body>
</section>
<section>
<body>

<p>
Zespół Tygodnika Gentoo chciałby bardzo podziękować Derekowi za wywiad i
wsparcie dla Gentoo.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Developer of the Week -->
<!-- Heard in the community -->
<chapter>
<title>Społeczność Gentoo</title>
<!-- forums.gentoo.org -->
<!-- planet.gentoo.org -->
<!-- gentoo-user -->
<!-- gentoo-dev -->
<section>
<title>Lista dyskusyjna gentoo-dev</title>
<body>

<p>
<b>Jądro 2.6.19 w ciągu tygodnia trafi do profilu stabilnego</b>
</p>

<p>
Daniel Drake poprosił zespoły x86 i amd64 o oznaczenie w dniu 14 stycznia
pakietu gentoo-sources-2.6.19 jako stabilny. Zwrócił się także z prośbą do
opiekunów zewnętrznych modułów jądra, aby upewnili się, że ich pakiety
skompilują się z nowym jądrem. W razie kłopotów powinni zgłosić konieczność
zablokowania w bugu #156669.
</p>

<p>
Ostrzegł jednak, że mogą nastąpić opóźnienia z powodu niespodziewanych błędów po
uaktualnieniu oraz skutków wykrycia <uri
link="http://kerneltrap.org/node/7534">błędu w obsłudze systemu plików
mmap</uri>.
</p>

<p>
Remi
</p>

<ul>
  <li><uri>http://archives.gentoo.org/gentoo-dev/msg_141891.xml</uri></li>
</ul>

<p>
<b>Śmierć eklasy debug.eclass</b>
</p>

<p>
Alec Warner ostrzegł opiekunów ebuildów, aby nie używali eklasy debug. Drzewo
ma zostać oczyszczone ze wszystkich przypadków jej użycia. Opiekunowie nakładek
najpierw zostaną kilkakrotnie ostrzeżeni o tej zmianie, aby zachęcić ich do
porzucenia nieaktualnej eklasy.
</p>

<p>
Caleb Tennis zapytał czego należy używać w zamian. Zasugerowano, że
funkcjonalność zmiennej IUSE powinna w zupełności wystarczyć i należy skorzystać
z możliwości udostępnionych przez deweloperów poszczególnych pakietów.
</p>

<ul>
  <li><uri>http://archives.gentoo.org/gentoo-dev/msg_141844.xml</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<!-- gentoo-catalyst -->
<!-- gentoo-cluster -->
<!-- gentoo-embedded -->
<!-- gentoo-security -->
</chapter>

<!-- Gentoo International-->
<!-- Gentoo in the press -->
<!-- Tips and Tricks -->
<!-- Gentoo developer moves -->
<chapter>
<title>Zmiana statusu deweloperów Gentoo</title>
<section>
<title>Odeszli</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:
</p>

<ul>
  <li>Francesco Riosa (vivo)</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Przybyli</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym
tygodniu:
</p>

<ul>
  <li>Miroslav Šulc (fordfrog) zespół Gentoo/Java</li>
  <li>Raúl Porcel (armin76) zespoły Mozilla/Treecleaners/net-p2p</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Zmienili status</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie Gentoo
Linux funkcję:
</p>

<ul>
  <li><e>Nikt w tym tygodniu</e></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo security -->
<chapter>
<title>Bezpieczeństwo Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>DenyHosts: Denial of Service</title>
<body>

<p>
DenyHosts w nieprawidłowy sposób przetwarza wpisy logów, co potencjalnie
umożliwia przeprowadzenie zdalnego ataku Denial of Service.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200701-01.xml"> komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Firefox: Wiele usterek</title>
<body>

<p>
Mozilla Firefox zawiera wiele usterek, niektóre z nich umożliwiają zdalne
wykonanie niepożądanego kodu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200701-02.xml"> komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Thunderbird: Wiele usterek</title>
<body>

<p>
Mozilla Thunderbird zawiera wiele usterek, niektóre z nich umożliwiają zdalne
wykonanie niepożądanego kodu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200701-03.xml"> komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo package moves -->
<chapter>
<title>Zmiany w drzewie Portage</title>
<section>
<body>

<p>
Poniżej znajduje się lista pakietów, które zostały usunięte lub dodane do drzewa
Portage w ostatnim czasie oraz lista przedstawiająca plany dotyczące usunięcia
kolejnych pakietów w przyszłości. Informacje te pochodzą z różnych źródeł,
włączając projekt <uri link="/proj/en/qa/treecleaners">Treecleaners</uri> oraz
zgłoszenia od poszczególnych deweloperów. Większość pakietów, które można
znaleźć w części Ostatnie Namaszczenie wymaga jedynie miłości i opieki ze strony
deweloperów. W przypadku znalezienia nowego opiekuna ich los z pewnością ulegnie
poprawie i pozostaną one w oficjalnym drzewie Portage.
</p>

</body>
</section>
<!-- paste from script -->
<section>
<title>Usunięte pakiety:</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Pakiet:</th>
  <th>Data usunięcia:</th>
  <th>Kontakt:</th>
</tr>
<tr>
  <ti>net-ftp/kbear</ti>
  <ti>1 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="masterdriverz@gentoo.org">Charlie Shepherd</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>sys-kernel/systrace-sources</ti>
  <ti>2 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="lcars@gentoo.org">Andrea Barisani</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>net-p2p/gtkhx</ti>
  <ti>2 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="masterdriverz@gentoo.org">Charlie Shepherd</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>app-emulation/emul-linux-ppc-glibc</ti>
  <ti>3 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>net-misc/smbget</ti>
  <ti>4 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="beandog@gentoo.org">Steve Dibb</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>dev-lang/prothon</ti>
  <ti>5 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="kloeri@gentoo.org">Bryan Østergaard</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>sys-freebsd/freebsd-baselayout</ti>
  <ti>5 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>games-arcade/tuxracer-demo</ti>
  <ti>6 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="mr_bones_@gentoo.org">Michael Sterrett</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>dev-java/jdbc2-firebird</ti>
  <ti>6 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="wltjr@gentoo.org">William Thomson</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>net-analyzer/tcpick</ti>
  <ti>6 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="phreak@gentoo.org">Christian Heim</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>sys-kernel/kurobox-sources</ti>
  <ti>7 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>sys-kernel/openblocks-sources</ti>
  <ti>7 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail></ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>Nowe pakiety:</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Pakiet:</th>
  <th>Data dodania:</th>
  <th>Kontakt:</th>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=games-strategy;name=outerspace">games-strategy/outerspace</uri></ti>
  <ti>1 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="tupone@gentoo.org">Alfredo Tupone</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=sys-apps;name=mysql">sys-apps/mysql</uri></ti>
  <ti>2 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="vivo@gentoo.org">Francesco Riosa</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-util;name=bk_client">dev-util/bk_client</uri></ti>
  <ti>2 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="vivo@gentoo.org">Francesco Riosa</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=www-apps;name=xrms">www-apps/xrms</uri></ti>
  <ti>3 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="rl03@gentoo.org">Renat Lumpau</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=net-nds;name=tac_plus">net-nds/tac_plus</uri></ti>
  <ti>3 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="chainsaw@gentoo.org">Tony Vroon</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-db;name=mysql-slotted">dev-db/mysql-slotted</uri></ti>
  <ti>3 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="vivo@gentoo.org">Francesco Riosa</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=media-libs;name=libspiff">media-libs/libspiff</uri></ti>
  <ti>4 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="beandog@gentoo.org">Steve Dibb</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-php;name=PEAR-File_XSPF">dev-php/PEAR-File_XSPF</uri></ti>
  <ti>4 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="beandog@gentoo.org">Steve Dibb</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=games-simulation;name=dangerdeep">games-simulation/dangerdeep</uri></ti>
  <ti>4 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="mr_bones_@gentoo.org">Michael Sterrett</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-ruby;name=gem_plugin">dev-ruby/gem_plugin</uri></ti>
  <ti>4 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="pclouds@gentoo.org">Nguyen Thai Ngoc Duy</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-ruby;name=fastthread">dev-ruby/fastthread</uri></ti>
  <ti>4 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="pclouds@gentoo.org">Nguyen Thai Ngoc Duy</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-ruby;name=cgi_multipart_eof_fix">dev-ruby/cgi_multipart_eof_fix</uri></ti>
  <ti>4 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="pclouds@gentoo.org">Nguyen Thai Ngoc Duy</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=www-servers;name=mongrel">www-servers/mongrel</uri></ti>
  <ti>4 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="pclouds@gentoo.org">Nguyen Thai Ngoc Duy</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=games-util;name=gslist">games-util/gslist</uri></ti>
  <ti>4 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="nyhm@gentoo.org">Tristan Heaven</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-java;name=tomcat-native">dev-java/tomcat-native</uri></ti>
  <ti>5 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="wltjr@gentoo.org">William Thomson</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-java;name=jline">dev-java/jline</uri></ti>
  <ti>5 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="nichoj@gentoo.org">Joshua Nichols</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-java;name=tomcat-servlet-api">dev-java/tomcat-servlet-api</uri></ti>
  <ti>5 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="wltjr@gentoo.org">William Thomson</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-libs;name=pkcs11-helper">dev-libs/pkcs11-helper</uri></ti>
  <ti>5 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="alonbl@gentoo.org">Alon Bar-Lev</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=games-roguelike;name=tomenet">games-roguelike/tomenet</uri></ti>
  <ti>5 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="tupone@gentoo.org">Alfredo Tupone</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-lang;name=lua-wrapper">dev-lang/lua-wrapper</uri></ti>
  <ti>5 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="mabi@gentoo.org">Matti Bickel</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=x11-misc;name=alock">x11-misc/alock</uri></ti>
  <ti>5 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="hansmi@gentoo.org">Michael Hanselmann</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=media-libs;name=amd64codecs">media-libs/amd64codecs</uri></ti>
  <ti>6 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="beandog@gentoo.org">Steve Dibb</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-java;name=jdbc-postgresql">dev-java/jdbc-postgresql</uri></ti>
  <ti>6 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="fordfrog@gentoo.org">Miroslav Šulc</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=media-video;name=videotrans">media-video/videotrans</uri></ti>
  <ti>6 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="sbriesen@gentoo.org">Stefan Briesenick</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=media-plugins;name=vdr-dvdconvert">media-plugins/vdr-dvdconvert</uri></ti>
  <ti>7 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="hd_brummy@gentoo.org">Joerg Bornkessel</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=x11-wm;name=dwm">x11-wm/dwm</uri></ti>
  <ti>7 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="cedk@gentoo.org">Cédric Krier</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-python;name=pudge">dev-python/pudge</uri></ti>
  <ti>7 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="dev-zero@gentoo.org">Tiziano Müller</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-python;name=buildutils">dev-python/buildutils</uri></ti>
  <ti>7 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="dev-zero@gentoo.org">Tiziano Müller</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-java;name=higlayout">dev-java/higlayout</uri></ti>
  <ti>7 stycznia 2007</ti>
  <ti><mail link="caster@gentoo.org">Vlastimil Babka</mail></ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>Ostatnie namaszczenie:</title>
<body>

<!-- paste from email -->
<table>
<tr>
  <th>Pakiet:</th>
  <th>Data usunięcia:</th>
  <th>Kontakt:</th>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=media-radio;name=ax25-tools">media-radio/ax25-tools</uri></ti>
  <ti>2 lutego 2007</ti>
  <ti><mail link="masterdriverz@gentoo.org">Charlie Shepherd</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=net-misc;name=tulip-devel">net-misc/tulip-devel</uri></ti>
  <ti>3 lutego 2007</ti>
  <ti><mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv Aaron Manglani</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=app-emacs;name=gnuplot-mode">app-emacs/gnuplot-mode</uri></ti>
  <ti>5 lutego 2007</ti>
  <ti><mail link="opfer@gentoo.org">Christian Faulhammer</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=app-i18n;name=jmode">app-i18n/jmode</uri></ti>
  <ti>6 lutego 2007</ti>
  <ti><mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=app-crypt;name=cli-crypt">app-crypt/cli-crypt</uri></ti>
  <ti>6 lutego 2007</ti>
  <ti><mail link="masterdriverz@gentoo.org">Charlie Shepherd</mail></ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Podsumowanie</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="#bugs-stats">Statystyki</uri></li>
  <li><uri link="#bugs-closed">Zamknięte bugi</uri></li>
  <li><uri link="#bugs-new">Nowe bugi</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="bug-stats">
<title>Statystyki</title>
<body>

<p>
Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri
link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do zgłaszania i śledzenia
błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z deweloperami. Pomiędzy 31
grudnia 2006, a 7 stycznia 2007 aktywność w serwisie przedstawiała się
następująco:
</p>

<ul>
  <li>zgłoszono 937 nowych bugów</li>
  <li>zamknięto lub rozwiązano 444 bugi</li>
  <li>otwarto ponownie 18 uprzednio zamkniętych bugów</li>
  <li>121 bugów oznaczono jako NEEDINFO/WONTFIX/CANTFIX/INVALID/UPSTREAM</li>
  <li>168 bugów oznaczono jako duplikaty</li>
</ul>

<p>
Spośród 10750 obecnie otwartych bugów: 26 oznaczono jako 'blocker', 93 jako
'critical', a 472 jako 'major'.
</p>

</body>
</section>
<section id="bugs-closed">
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>

<p>
Deweloperzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu,
to:
</p>

<ul>
  <li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 18
  <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System
  packages</mail>, 18 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="perl@gentoo.org">Perl Devs @ Gentoo</mail>, 17 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=perl@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned
  Packages</mail>, 16 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="web-apps@gentoo.org">Gentoo Web Application Packages
  Maintainers</mail>, 15 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=web-apps@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="bugzilla@gentoo.org">Bugzilla Admins</mail>, 14 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=bugzilla@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, 13 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Project</mail>, 13 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="bugs-new">
<title>Nowe Bugi</title>
<body>

<p>
Deweloperzy oraz zespoły, którym przydzielono najwięcej bugów w minionym tygodniu,
to:
</p>

<ul>
  <li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, 50 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;assigned_to=games@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New
  Packages</mail>, 33 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">nowe
  bugi</uri></li>
  <li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System
  packages</mail>, 12 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="seemant@gentoo.org">Seemant Kulleen</mail>, 9 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;assigned_to=seemant@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned
  Packages</mail>, 8 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Project</mail>, 7 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="beu@gentoo.org">Elfyn McBratney (beu)</mail>, 6 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;assigned_to=beu@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
<li><mail link="metalgod@gentoo.org">Luis Medinas</mail>, 5 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;assigned_to=metalgod@gentoo.org">nowych bugów</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- GWN feedback information -->
<chapter>
<title>Opinie czytelników</title>
<section>
<body>

<p>
Tygodnik Gentoo jest tworzony i tłumaczony przez ochotników i członków
społeczności, którzy nadsyłają swoje pomysły i gotowe artykuły. Zachęcamy
wszystkich do pomocy i współpracy przy tworzeniu kolejnych numerów Tygodnika
Gentoo. Oczekujemy na wasze propozycje artykułów, interesują nas także opinie na
temat tych już opublikowanych. Wszelkie komentarze prosimy kierować na <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">adres Tygodnika Gentoo</mail>. Uwagi dotyczące
tłumaczenia należy zgłaszać na adres <mail
link="moloh@gentoo.org">koordynatora</mail>. Pomóżcie sprawić, by Tygodnik
Gentoo był jeszcze lepszy.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- GWN subscription information -->
<chapter>
<title>Subskrypcja Tygodnika Gentoo</title>
<section>
<body>

<p>
Aby zaprenumerować Tygodnik Gentoo, należy wysłać pustego emaila na adres <mail
link="gentoo-gwn-pl+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-pl+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Aby zrezygnować z subskrypcji, należy wysłać pustego emaila na adres <mail
link="gentoo-gwn-pl+unsubscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-pl+unsubscribe@gentoo.org</mail> z konta, na które jest
zarejestrowana.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>Inne języki</title>
<section>
<body>

<p>
Tygodnik Gentoo jest dostępny w następujących językach:
</p>

<ul>
  <li><uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/zh_cn/gwn/gwn.xml">chińskim (uproszczony)</uri></li>
  <li><uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/el/gwn/gwn.xml">greckim</uri></li>
  <li><uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">koreańskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri></li>
  <li><uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri></li>
  <li><uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri></li>
  <li><uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/sk/gwn/gwn.xml">słowackim</uri></li>
  <li><uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">tureckim</uri></li>
  <li><uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>

