<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20070716-newsletter.xml" lang="pl">
<title>Tygodnik Gentoo</title>
<subtitle>16 lipca 2007</subtitle>

<author title="Redaktor">
  <mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="davide.italiano@gmail.com">Davide Italiano</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="gentoo@linuxhowtos.org">Sascha Nitsch</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="john.m.alberts@gmail.com">John Alberts</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="nightmorph@gentoo.org">Josh Saddler</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="welp@gentoo.org">Peter Weller</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="amne@gentoo.org">Wernfried Haas</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="leio@gentoo.org">Mart Raudsepp</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="dberkholz@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail>
</author>
<author title="Edytor">
  <mail link="musikc@gentoo.org">Chrissy Fullam</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="moloh@gentoo.org">Michał Kurgan</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="cla@gentoo.org">Dawid Węgliński</mail>
</author>

<!-- Be sure to add yourself if you write an article -->
<abstract>Wydanie Tygodnika Gentoo z 16 lipca 2007.</abstract>
<summary/>

<version>Wolumin 6, numer 29</version>
<date>2007-07-16</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Wiadomości Gentoo</title>
<section>
<title>Redakcja Tygodnika Gentoo wita po przerwie</title>
<body>

<p>
Jest nam miło poinformować, że Tygodnik Gentoo wraca na wasze ekrany po krótkiej
przerwie. Dziękujemy wszystkim, którzy nadsyłali nowinki i pomysły na artykuły
oraz tym, którzy oferowali swoją pomoc. Niestety czasami problemy życia
codziennego dotykają i nas wolontariuszy, kolidując z pracą na rzecz Gentoo, ale
jesteśmy już gotowi do dalszej działalności. Planowane jest kilka zmian, które
powinny przyczynić się do szybszego tworzenia i publikacji artykułów. Z powodu
przerwy w tym numerze możecie znaleźć więcej ciekawostek ze świata Gentoo niż to
ma miejsce zazwyczaj.
</p>

<p>
Dla zainteresowanych statystykami, które powinny się pojawić w czasie przerwy w
wydawaniu Tygodnika Gentoo mamy dobrą nowinę. Uzupełniliśmy wszystkie braki i są
one dostępne na stronie domowej Tygodnika. Z powodu ich nieaktualności, nie
zostaną one jednak wysłane emailem. Zapraszamy do zapoznania się z wszystkimi
opublikowanymi statystykami na głównej stronie <uri
link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Tygodnika Gentoo</uri> (polskie tłumaczenia będą
sukcesywnie dodawane).
</p>

<p>
Tygodnik Gentoo ciągle szuka pomocy ze strony społeczności. Jeśli macie
informacje związane z Gentoo, którymi chcielibyście się podzielić z czytelnikami
Tygodnika to zachęcamy do przesyłania ich na adres
<mail>gwn-feedback@gentoo.org</mail>. Zostaną one z pewnością dodane w jednym z
kolejnych numerów.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Nominacje do Rady Gentoo</title>
<body>

<p>
Rozpoczęto zbieranie nominacji do <uri link="/proj/en/council">Rady
Gentoo</uri>. Do jej zadań należy określenie kierunku rozwoju kolejnych wydań
Gentoo Linux i oficjalnych repozytoriów, a także nadzór nad <uri
link="/foundation/en">Radę Powierniczą</uri> Fundacji. Radę Gentoo tworzy
siedmiu deweloperów, wybranych przez społeczność deweloperów Gentoo. Członkowie
Rady pełnią swoją funkcję przez rok i podejmują decyzje dotyczące kierunku
rozwoju dystrybucji oraz strategii i polityki. Jest ona także ostatnią instancją
odwoławczą, nadzorującą podejmowane akcje dyscyplinarne. Radę Powierniczą
Fundacji jest niezwykle istotnym ciałem prawnym, składa się na nie pięciu
deweloperów wybranych przez społeczność deweloperów Gentoo. Kadencja każdego z
Powierników trwa rok i do ich zadań należy zarządzanie organizacją non profit,
Fundacja Gentoo, która chroni własność intelektualną Gentoo. Kandydatów można
zgłaszać za pośrednictwem listy dyskusyjnej <c>gentoo-dev</c>. Lista
nominowanych jest dostępna na <uri
link="/proj/en/council/voting-logs/council-2007-nominees.xml">stronie
projektu</uri> Rady Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Nowości ze świata PAM i cracklib</title>
<body>

<p>
<mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail> przedstawił w swoim <uri
link="http://farragut.flameeyes-is-a-geek.org">blogu</uri> postępy prac nad PAM.
Jakiś czas temu odbyła się dyskusja na temat usunięcia <c>sys-libs/cracklib</c>
z grupy pakietów systemowych, jako że biblioteka nie jest już niezbędne. Chociaż
<c>sys-libs/cracklib</c> nie jest już w grupie system, to dalej jest ona
potrzebna użytkownikom <c>PAM</c>. Diego dodał do niestabilnej gałęzi drzewa
kolejną wersję <c>sys-libs/pam</c>, która umożliwia za pośrednictwem flagi USE
zrezygnować z cracklib. Jak na razie biblioteka ta jest domyślnie używana.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Projekt Gentoo Kernel Security poszukuje chętnych do pomocy</title>
<body>

<p>
<mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail> z projektu Gentoo Kernel
Security poszukuje chętnych do pomocy. Szczególnie potrzebna jest pomoc w
stworzeniu aplikacji umożliwiającej automatyczne śledzenie problemów
bezpieczeństwa i informowanie o nich zainteresowanych użytkowników. Do
obowiązków należeć będzie radzenie sobie z usterkami w jądrze, zarówno tymi
mniej jak i bardziej groźnymi. Poprawki pojawiają się w bazach danych, wymagana
jest tutaj umiejętność ich odpowiedniego aplikowania w jądrze dystrybucyjnym w
drzewie Portage.
</p>

<p>
Daniel Drake prosi zainteresowane osoby o kontakt na adres
<mail>dsd@gentoo.org</mail>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Stabilizacja GNOME 2.18.2</title>
<body>

<p>
Zespół <uri link="/proj/en/desktop/gnome">GNOME</uri> pracuje nad stabilizacją
GNOME 2.18.2. Będzie to aktualizacja z obecnie stabilnej wersji GNOME 2.16.
Więcej informacji o zmianach można znaleźć na stronie domowej projektu <uri
link="http://www.gnome.org/start/2.18">GNOME</uri>. Przed rozpoczęciem warto
zapoznać się również z poradnikiem <uri
link="/proj/en/desktop/gnome/howtos/gnome-2.18-upgrade.xml">Gnome 2.18 Upgrade
Guide</uri>. Zainteresowanych pomocą w procesie stabilizacji zachęcamy do
zwrócenia uwagę na <uri link="http://bugs.gentoo.org/185823">bug #185823</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Developer of the Week -->
<!-- Heard in the community -->
<!-- forums.gentoo.org -->
<!-- planet.gentoo.org -->
<!-- gentoo-user -->
<!-- gentoo-dev -->
<!-- gentoo-catalyst -->
<!-- gentoo-cluster -->
<!-- gentoo-embedded -->
<!-- gentoo-security -->
<!-- Gentoo International-->
<chapter>
<title>Międzynarodowe Gentoo</title>
<section>
<title>Gentoo KDE na aKademy</title>
<body>

<p>
<mail link="cryos@gentoo.org">Marcus D. Hanwell</mail> reprezentował zespół
Gentoo KDE na tegorocznej konferencji <uri
link="http://akademy2007.kde.org/">aKademy</uri>, corocznym spotkaniu
użytkowników i deweloperów KDE. W tym roku odbyło się ono w Glasgow, Szkocja.
Marcus opowiadał zarówno o Gentoo jak i KDE, problemach napotkanych przy pracach
nad KDE, aktualną wersją 3.5 oraz tymi wcześniejszymi, a także o
doświadczeniach w kontaktach z deweloperami z KDE i innych dystrybucji. W
trakcie jego wykładu można było również usłyszeć o planach związanych z nowym
wydaniem KDE 4.0. Zainteresowanych dodatkowymi szczegółami na temat prezentacji
Marcusa zachęcamy do przeglądnięcia <uri
link="http://blog.cryos.net/uploads/MDHanwell-aKademy2007.pdf">slajdów</uri>
oraz oglądnięcia <uri
link="http://home.kde.org/~akademy07/videos/1-21-Gentoo_KDE.ogg">filmu</uri>.
</p>

<figure link="/images/gwn/20070716_cryos.jpg"
        short="Marcus D. Hanwell"
        caption="Marcus w trakcie wykładu na temat KDE w Gentoo" />

</body>
</section>
<section>
<title>Konferencja Gentoo UK 2007</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/pr/events/guk07/">Konferencja Gentoo UK
2007</uri> odbyła się w University College w Londynie w dnia 14 i 15 lipca. Jak
wiadomo jest to największa konferencja na temat Gentoo na świecie. Więcej
informacji o tym wydarzeniu można uzyskać na <uri
link="http://genbot.co.uk/">stronie</uri> domowej konferencji. Dzień wcześniej
odbyło się spotkanie towarzyskie w <uri
link="www.beerintheevening.com/pubs/s/85/858/Marylbone_Tup/Marylbone">Marylebone
Tup</uri>. Wśród wykładów jakie miały miejsce na konferencji był jeden dotyczący
KDE oraz aplikacji naukowych w obrębie Gentoo, poprowadzony przez Marcusa D.
Hanwella.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo na Grazer Linuxtage</title>
<body>

<p>
Wzorem poprzednich lat Gentoo zostało zaprezentowane na <uri
link="http://linuxtage.at">Grazer Linuxtage</uri>. Odwiedzający mieli okazję
porozmawiania z <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobiasem Scherbaumem</mail>,
który przybył na Graz z Niemiec oraz lokalnymi mieszkańcami: <mail
link="roger55@gentoo.org">Rogerem Milikerem</mail>, <mail
link="amne@gentoo.org">Wernfriedem Haasem</mail> i weteranem forum, Peterem
Gantnerem (nephros). Mogli również zobaczyć kilka architektur opartych na
Gentoo.
</p>

<figure link="/images/gwn/20070716_linuxtage.jpg"
        short="Tobias Scherbaum"
        caption="Tobias Scherbaum (dertobi123) i kilka maszyn z uruchomionym Gentoo" />

<p>
Poza wszechobecną architekturą x86, na stoisku były maszyny PPC i HP PA-RISC z
uruchomionym systemem Gentoo Linux. Była również uruchomiona gra Doom, która
miała za zadanie przyciągać odwiedzających.
</p>

<p>
Pierwszy wykład był prowadzony przez Tobiasa i Wernfrieda. Opis (w języku
niemieckim) można znaleźć na <uri>http://linuxtage.at/89/</uri>.
</p>

<p>
Zdjęcia z tego wydarzenia są dostępne w <uri
link="http://linuxtage.at/gallery/">galerii</uri> Grazer Linuxtage.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo in the press -->
<chapter>
<title>Gentoo w prasie</title>

<section>
<title>Linux Format (11 lipca 2007)</title>
<body>

<p>
Całą stronę sierpniowego wydania Linux Format poświęcił na renecję Gentoo Linux
2007.0 recenzent Neil Bothwick. Był pod tak wielkim wrażeniem nowego wydania
dystrybucji, że nagrodził ją dziewięcioma punktami na dziesięć możliwych.
</p>

<p>
Z artykułu: "Zaletą jest to, że ma się wielką kontrolę nad tym co jest
instalowane. To jest ta kontrola; zamiast użycia nierozsądnych flag kompilatora
które określają jakie opcje mają być aktywowane w instalowanym oprogramowaniu
lub jakie mają być nieaktywne jeśli nie ma takiej potrzeby. Można zaoszczędzić
przestrzeń dyskową, zredukować zależności, skrócić czas ładowania programu a
nawet zmniejszyć podatność na luki w bezpieczeństwie. Budowa jądra jest też
łatwa do przeprowadzenia poprzez narzędzie 'genkernel', użyte przez instalator
lub jego manualną konfigurację.
</p>

<p>
Drzewo portage zawiera prawie 12 000 pakietów, więc oprogramowania nie będzie
brakowało."
Autor zakończył: "Jeśli chciałbyś większej kontroli nad systemem i jesteś
przygotowany aby włożyć w to dodatkowy wysiłek, Gentoo może być właśnie tym,
czego szukasz."
for."
</p>

<ul>
  <li><uri>http://www.linuxformat.co.uk/modules.php?op=modload&amp;name=NewArchives&amp;issue=95</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>LWN.net (5 lipca 2007)</title>
<body>

<p>
W wydaniu <uri link="http://lwn.net/Articles/240081/">Linux Weekly News</uri> z
5 lipca 2007 zamieszczono artykuł napisany przez dewelopera Gentoo <mail
link="dberkholz@gentoo.org">Donniego Berkholza</mail>. Opatrzony tytułem
„Package management in Gentoo Linux” (Zarządzanie pakietami w Gentoo Linux)
tekst zawiera porównanie trzech, aktualnie dostępnych menadżerów pakietów oraz
krótki opis najważniejszych cech każdego z nich. W artykule Donnie wspomniał
także o pracach nad PMS (Package Manager Specification - Specyfikacja Menadżera
Pakietów) oraz EAPI (Ebuild API).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Techgage.com (12 maja 2007)</title>
<body>

<p>
W Techgage zamieszczono krótką recenzję wydania Gentoo Linux 2007.0. Znajduje
sie w nim podsumowanie najważniejszych zmian, wspomniano także o problemach z
nowym instalatorem. W artykule można również znaleźć kilka zrzutów ekranu
porównujących wydania LiveCD i LiveDVD.
</p>

<ul>
  <li><uri>http://techgage.com/article/gentoo_20070</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>LinuxDevices.com (8 maja 2007)</title>
<body>

<p>
Serwis LinuxDevices.com pierwszy poinformował o Zonbu Zonbox, który jest nie
wymagającą dużej mocy alternatywą dla standardowego komputera klasy PC, bazowana
na Gentoo Linux. Poniżej odrobina tego, co mieli do powiedzenia.
</p>

<p>
&quot;A Palo Alto, uruchomiony na bazie CA ma być cichym, tanim w utrzymaniu i
opartym na Linuksie urządzeniem, nie wymagającym tak wiele energii jak
tradycyjne komputery klasy PC. Zonbu Zonbox uruchamia Gentoo Linux i dwa tuziny
aplikacji Open Source na procesorze Via C7, taktowanym zegarem 1.2GHz.&quot;
</p>

<p>
Zwracają uwagę na jego wymagania energetyczne w porównaniu z typowym pecetem.
</p>

<p>
&quot;Według Zonbu zużywa 15 Watt (przeciętnie) lub 131 kW na rok, emitując
około 44kg dwutlenku węgla do atmosfery. Standardowy komputer klasy PC w
porównaniu, zużywa przeciętnie 175 Watt lub 1,533 kW na rok.&quot;
</p>

<p>
Również New York Times wspomniał o Zonbox i stworzył własny <uri
link="http://www.nytimes.com/2007/07/16/technology/16cheap.html">artykuł</uri>
na temat tego urządzenia.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Tips and Tricks -->
<chapter>
<title>Sztuczki i kruczki</title>
<section>
<title>Szacowanie czasu kompilacji</title>
<body>

<p>
Aby dowiedzieć się ile czasu zajęła instalacja danego pakietu lub oszacować czas
przyszłych instalacji można analizować plik <c>emerge.log</c> lub użyć narzędzia
<c>genlop</c> które jest stworzone do tego zadania.
</p>

<pre caption="Przykład zastosowania">
  # genlop -nt kdelibs
  Tue May  8 18:26:59 2007 &gt;&gt;&gt; kde-base/kdelibs-3.5.6-r8
  merge time: 38 minutes and 6 seconds.
</pre>

<p>
Informacja ta może być użyta do oszacowania czasu aktualizacji. Narzędzie może
być również użyte do przewidzenia czasu aktualizacji różnych grup pakietów jak
na przykład world, poprzez użycie go w następujący sposób:
</p>

<pre caption="Przykład aktualizacji world:">
  # emerge -uDp world | genlop -p
  These are the pretended packages: (this may take a while; wait...)
  [ebuild     U ] app-office/openoffice-2.2.1 [2.2.0]
  [ebuild     U ] media-libs/netpbm-10.39.0 [10.37.0]
  Estimated update time: 5 hours, 50 minutes.
</pre>

<p>
A co jeśli mamy nowy pakiet, który nie był wcześniej instalowany? Dla przykładu
chcemy zainstalować <c>fluxbox</c> na maszynie, na której nie był wcześniej
instalowany serwer X:
</p>

<pre caption="Przykład instalacji nowego pakietu:">
  # emerge -p fluxbox | genlop -p
  ...
  [ebuild  N    ] x11-libs/libXmu-1.0.3  USE="-debug -ipv6"
  [ebuild  N    ] x11-apps/xmessage-1.0.1  USE="-debug -xprnt"
  ...
  !!! Error: couldn't get previous merge of xmessage; skipping...
  !!! Error: couldn't get previous merge of fluxbox; skipping...
  ...
  !!! Error: fluxbox never merged; estimated time unknown.
</pre>

<p>
Genlop odnosi się tylko do pakietów które zna. Jeśli użyjemy opcje -q (wersja
&gt;= 0.30.7), genlop zapyta bazę danych zamieszczoną na
<c>gentoo.linuxhowtos.org</c> o czas kompilacji u użytkowników identycznego
procesora, jaki sami posiadamy.
</p>

<pre caption="Rezultat poniższego zapytania:">
  # emerge -p fluxbox | genlop -p -q
  These are the pretended packages: (this may take a while; wait...) ...
  Estimated update time: 38 minutes.
</pre>

<p>
Czasy nie są trafne na 100%; w obliczaniu nie są uwzględniane flagi USE lub
prędkości pamięci i dyków, jak również inne czynniki. Jednak jako że są średnią
spośród różnych użytkowników, te czynniki stają się mniej ważne.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo developer moves -->
<chapter>
<title>Zmiana statusu deweloperów Gentoo</title>
<section>
<title>Odeszli</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:
</p>

<ul>
  <li>Joshua Baergen (joshuabaergen)</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Przybyli</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym
tygodniu:
</p>

<ul>
  <li><e>Nikt w tym tygodniu</e></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Zmienili status</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie Gentoo
Linux funkcję:
</p>

<ul>
  <li><e>Nikt w tym tygodniu</e></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo security -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bezpieczeństwo Gentoo</title>
<section>
<title>XnView: Przepełnienie bufora na stosie</title>
<body>

<p>
XnView zawiera usterkę przepełnienia bufora na stosie, która może zostać
wykorzystana do zdalnego wykonania niepożądanego kodu w czasie przetwarzania
plików XPM.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200707-06.xml"> komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo package moves -->
<chapter>
<title>Zmiany w drzewie Portage</title>
<section>
<body>

<p>
Poniżej znajduje się lista pakietów, które zostały usunięte lub dodane do drzewa
Portage w ostatnim czasie oraz lista przedstawiająca plany dotyczące usunięcia
kolejnych pakietów w przyszłości. Informacje te pochodzą z różnych źródeł,
włączając projekt <uri link="/proj/en/qa/treecleaners">Treecleaners</uri> oraz
zgłoszenia od poszczególnych deweloperów. Większość pakietów, które można
znaleźć w części Ostatnie Namaszczenie wymaga jedynie miłości i opieki ze strony
deweloperów. W przypadku znalezienia nowego opiekuna ich los z pewnością ulegnie
poprawie i pozostaną one w oficjalnym drzewie Portage.
</p>

</body>
</section>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>Usunięte pakiety:</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Pakiet:</th>
  <th>Data usunięcia:</th>
  <th>Kontakt:</th>
</tr>
<tr>
  <ti>net-firewall/firestarter</ti>
  <ti>10 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="mr_bones_@gentoo.org">Michael Sterrett</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>app-emacs/ilisp-cvs</ti>
  <ti>12 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="opfer@gentoo.org">Christian Faulhammer</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>app-emacs/ilisp</ti>
  <ti>12 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="opfer@gentoo.org">Christian Faulhammer</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>app-arch/bsdtar</ti>
  <ti>13 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>sys-apps/pam_mount</ti>
  <ti>13 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="hanno@gentoo.org">Hanno Boeck</mail></ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>Nowe pakiety:</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Pakiet:</th>
  <th>Data dodania:</th>
  <th>Kontakt:</th>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-haskell;name=x11">dev-haskell/x11</uri></ti>
  <ti>9 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="dcoutts@gentoo.org">Duncan Coutts</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-haskell;name=opengl">dev-haskell/opengl</uri></ti>
  <ti>9 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="dcoutts@gentoo.org">Duncan Coutts</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-haskell;name=openal">dev-haskell/openal</uri></ti>
  <ti>9 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="dcoutts@gentoo.org">Duncan Coutts</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-haskell;name=glut">dev-haskell/glut</uri></ti>
  <ti>9 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="dcoutts@gentoo.org">Duncan Coutts</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-haskell;name=alut">dev-haskell/alut</uri></ti>
  <ti>9 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="dcoutts@gentoo.org">Duncan Coutts</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=app-admin;name=eselect-news">app-admin/eselect-news</uri></ti>
  <ti>9 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="peper@gentoo.org">Piotr Jaroszyński</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-python;name=storm">dev-python/storm</uri></ti>
  <ti>10 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="dev-zero@gentoo.org">Tiziano Müller</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=media-plugins;name=vdr-lcdproc">media-plugins/vdr-lcdproc</uri></ti>
  <ti>10 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="zzam@gentoo.org">Matthias Schwarzott</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=x11-misc;name=transset-df">x11-misc/transset-df</uri></ti>
  <ti>11 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="angelos@gentoo.org">Christoph Mende</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=net-wireless;name=iwl3945-ucode">net-wireless/iwl3945-ucode</uri></ti>
  <ti>11 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="compnerd@gentoo.org">Saleem Abdulrasool</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=net-wireless;name=iwl4965-ucode">net-wireless/iwl4965-ucode</uri></ti>
  <ti>11 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="compnerd@gentoo.org">Saleem Abdulrasool</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=net-wireless;name=iwlwifi">net-wireless/iwlwifi</uri></ti>
  <ti>11 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="compnerd@gentoo.org">Saleem Abdulrasool</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-java;name=tapestry">dev-java/tapestry</uri></ti>
  <ti>11 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="ali_bush@gentoo.org">Alistair Bush</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-python;name=kaa-base">dev-python/kaa-base</uri></ti>
  <ti>11 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="rbu@gentoo.org">Robert Buchholz</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-python;name=kaa-imlib2">dev-python/kaa-imlib2</uri></ti>
  <ti>11 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="rbu@gentoo.org">Robert Buchholz</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-python;name=kaa-metadata">dev-python/kaa-metadata</uri></ti>
  <ti>11 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="rbu@gentoo.org">Robert Buchholz</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=sys-auth;name=pam_chroot">sys-auth/pam_chroot</uri></ti>
  <ti>12 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="hawking@gentoo.org">Ali Polatel</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=app-emacs;name=ngnus">app-emacs/ngnus</uri></ti>
  <ti>12 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="ulm@gentoo.org">Ulrich Müller</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=sys-libs;name=libhx">sys-libs/libhx</uri></ti>
  <ti>13 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="hanno@gentoo.org">Hanno Boeck</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=sys-libs;name=libhugetlbfs">sys-libs/libhugetlbfs</uri></ti>
  <ti>13 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=app-arch;name=libarchive">app-arch/libarchive</uri></ti>
  <ti>13 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=sys-auth;name=pam_mount">sys-auth/pam_mount</uri></ti>
  <ti>13 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="hanno@gentoo.org">Hanno Boeck</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=net-libs;name=xyssl">net-libs/xyssl</uri></ti>
  <ti>13 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=media-sound;name=gimmix">media-sound/gimmix</uri></ti>
  <ti>13 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="angelos@gentoo.org">Christoph Mende</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=games-board;name=chessdb">games-board/chessdb</uri></ti>
  <ti>13 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="tupone@gentoo.org">Alfredo Tupone</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-ruby;name=twitter">dev-ruby/twitter</uri></ti>
  <ti>14 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="nichoj@gentoo.org">Joshua Nichols</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=x11-apps;name=xbacklight">x11-apps/xbacklight</uri></ti>
  <ti>14 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="dberkholz@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-python;name=hachoir-core">dev-python/hachoir-core</uri></ti>
  <ti>14 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="cedk@gentoo.org">Cédric Krier</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-python;name=hachoir-parser">dev-python/hachoir-parser</uri></ti>
  <ti>14 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="cedk@gentoo.org">Cédric Krier</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-python;name=hachoir-regex">dev-python/hachoir-regex</uri></ti>
  <ti>14 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="cedk@gentoo.org">Cédric Krier</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=app-misc;name=hachoir-metadata">app-misc/hachoir-metadata</uri></ti>
  <ti>14 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="cedk@gentoo.org">Cédric Krier</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=app-misc;name=hachoir-urwid">app-misc/hachoir-urwid</uri></ti>
  <ti>14 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="cedk@gentoo.org">Cédric Krier</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=app-misc;name=hachoir-subfile">app-misc/hachoir-subfile</uri></ti>
  <ti>14 lipca 2007</ti>
  <ti><mail link="cedk@gentoo.org">Cédric Krier</mail></ti>
</tr>

</table>
</body>
</section>
<section>
<title>Ostatnie namaszczenie:</title>
<body>

<!-- paste from email -->
<note>
Z powodu ograniczeń czasowych w procesie tworzenia kolejnych wydań Tygodnika
Gentoo sekcja ostatnie namaszczenie zostaje tymczasowo zamknięta. Kolejne wpisy
pojawią się tutaj, gdy tworzenie listy pakietów przewidzianych do usunięcia
zostanie bardziej zautomatyzowane. Obecnie jej złożenie zajmuje około 80% czasu
wymaganego do publikacji każdego numeru Tygodnika Gentoo. Zespół Tygodnika chce
w tym miejscu przeprosić wszystkich za spowodowane tym niedogodności, pragniemy
tutaj przypomnieć, że informacje przekazywane w tej sekcji pochodzą bezpośrednio
z pliku <c>package.mask</c> znajdującego się w katalogu profiles drzewa
Portage.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Podsumowanie</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="#bugs-stats">Statystyki</uri></li>
  <li><uri link="#bugs-closed">Zamknięte bugi</uri></li>
  <li><uri link="#bugs-new">Nowe bugi</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="bug-stats">
<title>Statystyki</title>
<body>

<p>
Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri
link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do zgłaszania i śledzenia
błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z deweloperami. Pomiędzy 8
lipca 2007, a 15 lipca 2007 aktywność w serwisie przedstawiała się następująco:
</p>

<ul>
  <li>zgłoszono 533 nowe bugi</li>
  <li>zamknięto lub rozwiązano 349 bugów</li>
  <li>otwarto ponownie 20 uprzednio zamkniętych bugów</li>
  <li>104 bugi oznaczono jako NEEDINFO/WONTFIX/CANTFIX/INVALID/UPSTREAM</li>
  <li>82 bugi oznaczono jako duplikaty</li>
</ul>

<p>
Spośród 9816 obecnie otwartych bugów: 12 oznaczono jako 'blocker', 109 jako
'critical', a 350 jako 'major'.
</p>

</body>
</section>
<section id="bugs-closed">
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>

<p>
Deweloperzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu,
to:
</p>

<ul>
  <li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System
  packages</mail>, 33 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">zamknięte
  bugi</uri></li>
  <li><mail link="dev-portage@gentoo.org">Portage team</mail>, 14 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 11
  <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="security@gentoo.org">Gentoo Security</mail>, 10 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, 9 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="toolchain@gentoo.org">Gentoo Toolchain Maintainers</mail>, 8
  <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=toolchain@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="compnerd@gentoo.org">Saleem Abdulrasool</mail>, 8 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=compnerd@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="x11-drivers@gentoo.org">X11 External Driver
  Maintainers</mail>, 7 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x11-drivers@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="bugs-new">
<title>Nowe Bugi</title>
<body>

<p>
Deweloperzy oraz zespoły, którym przydzielono najwięcej bugów w minionym tygodniu,
to:
</p>

<ul>
  <li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned
  Packages</mail>, 19 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New
  Packages</mail>, 12 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="kernel@gentoo.org">Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel
  Maintainers</mail>, 9 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System
  packages</mail>, 6 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Project</mail>, 6 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="mips@gentoo.org">mips team</mail>, 5 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;assigned_to=mips@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="ppc@gentoo.org">PPC Porters</mail>, 4 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;assigned_to=ppc@gentoo.org">nowe
  bugi</uri></li>
  <li><mail link="media-video@gentoo.org">media-video herd</mail>, 4 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2007-07-08&amp;chfieldto=2007-07-15&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org">nowe
  bugi</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- GWN feedback information -->
<chapter>
<title>Opinie czytelników</title>
<section>
<body>

<p>
Tygodnik Gentoo jest tworzony i tłumaczony przez ochotników i członków
społeczności, którzy nadsyłają swoje pomysły i gotowe artykuły. Zachęcamy
wszystkich do pomocy i współpracy przy tworzeniu kolejnych numerów Tygodnika
Gentoo. Oczekujemy na wasze propozycje artykułów, interesują nas także opinie na
temat tych już opublikowanych. Wszelkie komentarze prosimy kierować na <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">adres Tygodnika Gentoo</mail>. Uwagi dotyczące
tłumaczenia należy zgłaszać na adres <mail
link="moloh@gentoo.org">koordynatora</mail>. Pomóżcie sprawić, by Tygodnik
Gentoo był jeszcze lepszy.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- GWN subscription information -->
<chapter>
<title>Subskrypcja Tygodnika Gentoo</title>
<section>
<body>

<p>
Aby zaprenumerować Tygodnik Gentoo, należy wysłać pustego emaila na adres <mail
link="gentoo-gwn-pl+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-pl+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Aby zrezygnować z subskrypcji, należy wysłać pustego emaila na adres <mail
link="gentoo-gwn-pl+unsubscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-pl+unsubscribe@gentoo.org</mail> z konta, na które jest
zarejestrowana.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>Inne języki</title>
<section>
<body>

<p>
Tygodnik Gentoo jest dostępny w następujących językach:
</p>

<ul>
  <li><uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/zh_cn/gwn/gwn.xml">chińskim (uproszczony)</uri></li>
  <li><uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/el/gwn/gwn.xml">greckim</uri></li>
  <li><uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">koreańskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri></li>
  <li><uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri></li>
  <li><uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri></li>
  <li><uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/sk/gwn/gwn.xml">słowackim</uri></li>
  <li><uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">tureckim</uri></li>
  <li><uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>

