<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/en/devrel/handbook/hb-introduction-staffers.xml,v 1.1 2008/10/01 17:08:39 rane Exp $ -->

<sections>
<version>1</version>
<date>2008-09-13</date>

<section>
<title>Polityka członków personelu w Gentoo</title>
<subsection>
<title>Wstęp</title>
<body>

<p>
Utrzymywanie dystrybucji Linuksa to wiele aspektów i spora część z nich nie jest
bezpośrednio związana z programowaniem. Każda dystrybucja potrzebuje ludzi do
obsługi swoich serwerów, pomagania społeczności, dostarczania dokumentacji,
zajmowania się finansami projektu i jego stroną prawną oraz obsługiwania wielu
innych zadań. Ich udział jest tak samo ważny jak udział programistów. Tacy
deweloperzy są w Gentoo nazywani personelem.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Rodzaje członków personelu</title>
<body>

<p>
Poniższa lista przedstawia wszystkie typy członków personelu, którzy aktualnie
są potrzebni w Gentoo.
</p>

<ul>
  <li><uri link="/proj/en/infrastructure/">Gentoo Infrastructure</uri> członkowie projektu</li>
  <li><uri link="/proj/en/gdp/">Gentoo Documentation</uri> redaktorzy i tłumacze</li>
  <li><uri link="/news/en/gmn/">Gentoo Monthly Newsletter</uri> redaktorzy i tłumacze</li>
  <li><uri link="/proj/en/forums/">Gentoo Forums</uri> moderatorzy globalni i administratorzy</li>
  <li><uri link="/proj/en/devrel/">Gentoo Developer Relations</uri> członkowie</li>
  <li><uri link="/proj/en/userrel/">Gentoo User Relations</uri> członkowie</li>
  <li><uri link="/proj/en/pr/">Gentoo Public Relations</uri> członkowie</li>
  <li><uri link="/proj/en/security/">Gentoo Security</uri> koordynatorzy GLSA</li>
  <li><uri link="/proj/en/sunrise/">Gentoo Sunrise</uri> deweloperzy</li>
  <li><uri link="/foundation/en">Gentoo Foundation</uri> urzędnicy</li>
</ul>

<impo>
Jeśli projektu, do którego chciałbyś wnieść swój wkład jako członek personelu,
nie ma na powyższej liście, a uważasz, że być powinien, skontaktuj się z
<mail link="devrel@gentoo.org">Developer Relations</mail>
w sprawie zmiany polityki.
</impo>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Czym różni się dostęp członka personelu od dostępu dewelopera pracującego
nad repozytorium ebuildów?</title>
<body>

<p>
Przyznawany dostęp bazuje na zakresie odpowiedzialności członka personelu.
Wszyscy deweloperzy Gentoo dostają adres e-mail w domenie gentoo.org, dostęp
przez ssh do dev.gentoo.org (shell, ldap, public_html, itp.) tak jak i dostęp
przez cvs do stron projektu. Jako członek personelu nie zostanie Ci dany dostęp
do drzewa ebuildów, tak jak deweloperom pracującym nad repozytorium, ale,
bazując na Twoim zakresie odpowiedzialności, możesz uzyskać dostęp do innych
obszarów.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Jak można zostać członkiem personelu w Gentoo?</title>
<body>

<p>
Należy pracować z członkami projektu, któremu chce się pomóc. Do zespołu można
zostać zaproszonym jeśli poziom Twojej pomocy i znajomości projektu uzasadni
fakt, że możesz stać się deweloperem w tym konkretnym projekcie. Może to trochę
potrwać i może też wymagać przejścia wewnętrznych procedur rekrutacji w obrębie
projektu. Procedury te mają miejsce po to, by upewnić się, że kandydat wie
z czym wiąże się jego przyszła funkcja w Gentoo; są stworzone i zarządzane przez
projekt.
</p>

<p>
Jeśli kandydat jest już gotowy, musi znaleźć mentora i rozpocząć procedurę
rekrutacji. Procedura rozpocznie się w momencie gdy mentor zaakceptuje tzw.
<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/devrel/quiz/staff-quiz.txt">staff
quiz</uri> kandydata.
Jeśli rekruter został przypisany do procedury, on i kandydat muszą zaplanować
weryfikację kandydata. Dla większej ilości informacji warto przeczytać dokument
<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/devrel/recruiters/mentor.xml">opieka
nad rekrutami</uri>.
</p>

<note>
Jako członek personelu, który nie będzie pracował nad ebuildami, kandydat nie
będzie pytany o techniczne aspekty z nimi związane. Na tym etapie rekrutacji
wymagane będzie jedynie dobre zrozumienie wewnętrznego działania Gentoo.
</note>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>
Chciałbym zostać zrekrutowany jako członek personelu, ale w przyszłości
chciałbym dołączyć do innych projektów.
</title>
<body>

<p>
Każdy deweloper Gentoo może dołączyć do dowolnego projektu do jakiego sobie
życzy jeśli tylko deweloperzy już związani z projektem się z tym zgadzają. Zanim
zacznie się pomagać przy repozytorium ebuildów, należy złożyć podanie do procesu
rekrutacji dla dewelopera zajmującego się drzewem ebuildów. Oznacza to, że
potrzebny będzie mentor, historia technicznego wkładu (poprawienia bugów,
zewnętrzne repozytoria, itp.) i odpowiedni trening. W razie wątpliwości należy
skontaktować się z rekruterami.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Jak rozwiązywane jest wycofanie się personelu?</title>
<body>

<p>
Należy pozostać aktywnym w projekcie, do którego się dołączyło lub przenieść się
do innego projektu. Jeśli nie jest się aktywnym w żadnym z projektów Gentoo,
zostaje się przedmiotem procedur podjętych przez
<uri link="/proj/en/devrel/undertakers/">Gentoo
Undertakers</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
